["le", "qu\u00e9bec", "kebk", "est", "une", "province", "du", "canada", "dont", "les", "fronti\u00e8res", "correspondent", "au", "territoire", "de", "la", "nation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "vivent", "\u00e9galement", "au", "sein", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "onze", "nations", "autochtones", "la", "capitale", "du", "qu\u00e9bec", "est", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "sa", "m\u00e9tropole", "est", "montr\u00e9al", "la", "langue", "officielle", "du", "qu\u00e9bec", "est", "le", "fran\u00e7ais", "situ\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "centrale", "du", "pays", "entre", "l'ontario", "\u00e0", "l'ouest", "terreneuveetlabrador", "au", "nordest", "et", "le", "nouveaubrunswick", "\u00e0", "l'est", "il", "partage", "\u00e9galement", "une", "fronti\u00e8re", "sudest", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "deuxi\u00e8me", "province", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "canada", "derri\u00e8re", "l'ontario", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "une", "population", "de", "plus", "de", "habitants", "en", "compos\u00e9e", "d'une", "grande", "majorit\u00e9", "de", "francophones", "avec", "des", "minorit\u00e9s", "anglophones", "allophones", "ainsi", "que", "onze", "nations", "autochtones", "il", "s'agit", "de", "la", "seule", "province", "canadienne", "\u00e0", "avoir", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "seule", "langue", "officielle", "parl\u00e9", "par", "de", "la", "population", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "population", "totale", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "langue", "maternelle", "fran\u00e7aise", "\u00e9tait", "de", "tandis", "qu'elle", "\u00e9tait", "de", "pour", "l'anglais", "la", "majorit\u00e9", "de", "sa", "population", "vit", "dans", "des", "r\u00e9gions", "urbaines", "le", "long", "du", "fleuve", "saintlaurent", "entre", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "montr\u00e9al", "et", "la", "capitale", "provinciale", "qu\u00e9bec", "avec", "une", "superficie", "de", "km", "il", "est", "la", "plus", "grande", "province", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "grande", "subdivision", "territoriale", "du", "canada", "apr\u00e8s", "le", "nunavut", "de", "\u00e0", "le", "qu\u00e9bec", "est", "sous", "le", "nom", "de", "canada", "la", "colonie", "la", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9e", "de", "la", "nouvellefrance", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "le", "qu\u00e9bec", "devient", "une", "colonie", "britannique", "entre", "et", "d'abord", "en", "tant", "que", "province", "de", "qu\u00e9bec", "puis", "comme", "province", "du", "bascanada", "avant", "de", "devenir", "le", "canadaest", "elle", "est", "finalement", "unie", "avec", "le", "canadaouest", "le", "nouveaubrunswick", "et", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "en", "pour", "former", "le", "dominion", "du", "canada", "jusqu'au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "l'\u00e9glise", "catholique", "joue", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "institutions", "sociales", "et", "culturelles", "du", "qu\u00e9bec", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "accroit", "consid\u00e9rablement", "le", "r\u00f4le", "du", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "la", "ma\u00eetrise", "du", "devenir", "politique", "social", "et", "\u00e9conomique", "de", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "la", "vie", "politique", "qu\u00e9b\u00e9coise", "devient", "anim\u00e9e", "par", "un", "d\u00e9bat", "sur", "le", "statut", "politique", "de", "la", "province", "au", "sein", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "un", "mouvement", "souverainiste", "pr\u00f4ne", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "province", "tandis", "qu'un", "mouvement", "f\u00e9d\u00e9raliste", "pr\u00f4ne", "son", "maintien", "dans", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "les", "d\u00e9bats", "de", "r\u00e9formes", "constitutionnelles", "ou", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "en", "politique", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "fonctionne", "dans", "le", "cadre", "d'un", "syst\u00e8me", "de", "westminster", "et", "est", "\u00e0", "la", "fois", "une", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "et", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "le", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "agit", "\u00e0", "titre", "de", "chef", "du", "gouvernement", "la", "coh\u00e9sion", "et", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "reposent", "sur", "trois", "documents", "statutaires", "la", "charte", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "la", "personne", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "le", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "de", "plus", "contrairement", "au", "reste", "du", "canada", "le", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "mixte", "le", "droit", "priv\u00e9", "est", "d'inspiration", "civiliste", "tandis", "que", "le", "droit", "public", "s'inscrit", "dans", "la", "tradition", "de", "common", "law", "l'\u00e9conomie", "du", "qu\u00e9bec", "est", "principalement", "soutenue", "par", "son", "important", "secteur", "de", "services", "et", "son", "industrie", "vari\u00e9e", "l'a\u00e9rospatiale", "l'a\u00e9ronautique", "les", "biotechnologies", "l'industrie", "pharmaceutique", "l'industrie", "culturelle", "et", "les", "technologies", "de", "l'information", "et", "de", "la", "communication", "figurent", "parmi", "les", "secteurs", "cl\u00e9s", "de", "son", "\u00e9conomie", "la", "tr\u00e8s", "grande", "disponibilit\u00e9", "des", "ressources", "naturelles", "notamment", "la", "for\u00eat", "l'industrie", "mini\u00e8re", "et", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "constitue", "aussi", "un", "important", "facteur", "de", "cr\u00e9ation", "de", "richesse", "le", "qu\u00e9bec", "est", "connu", "pour", "sa", "production", "de", "sirop", "d'\u00e9rable", "pour", "son", "humour", "et", "pour", "avoir", "fait", "du", "hockey", "sur", "glace", "l'un", "des", "sports", "les", "plus", "populaires", "au", "canada", "il", "est", "\u00e9galement", "r\u00e9put\u00e9", "pour", "sa", "culture", "constituant", "le", "foyer", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "notamment", "\u00e0", "travers", "la", "litt\u00e9rature", "la", "musique", "le", "cin\u00e9ma", "les", "\u00e9missions", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "les", "festivals", "toponymie", "le", "vocable", "qu\u00e9bec", "signifiant", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fleuve", "se", "r\u00e9tr\u00e9cit", "en", "langue", "algonquine", "\u00e9tait", "utilis\u00e9", "par", "les", "algonquins", "les", "cris", "et", "les", "micmacs", "pour", "d\u00e9signer", "le", "r\u00e9tr\u00e9cissement", "du", "saintlaurent", "\u00e0", "la", "hauteur", "du", "cap", "diamant", "lieu", "de", "fondation", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "juillet", "et", "commencement", "de", "la", "terre", "et", "province", "de", "canada", "septembre", "en", "samuel", "de", "champlain", "d\u00e9crivit", "ainsi", "lendroit", "un", "d\u00e9troit", "dans", "le", "fleuve", "comme", "le", "disent", "les", "indiens", "le", "nom", "est", "attest\u00e9", "avec", "diff\u00e9rentes", "graphies", "qvebecq", "en", "quebeck", "k\u00e9bec", "en", "qu\u00e9bec", "en", "et", "kebbek", "g\u00e9ographie", "couvrant", "une", "superficie", "de", "km", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "est", "la", "plus", "grande", "du", "canada", "les", "deux", "autres", "provinces", "comparables", "au", "qu\u00e9bec", "sont", "l'ontario", "et", "la", "colombiebritannique", "le", "qu\u00e9bec", "est", "travers\u00e9", "par", "le", "fleuve", "saintlaurent", "qui", "relie", "les", "grands", "lacs", "\u00e0", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "situ\u00e9", "dans", "le", "nordest", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "s\u00e9tend", "du", "sud", "au", "nord", "sur", "plus", "de", "km", "depuis", "le", "e", "parall\u00e8le", "nord", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "canada", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "jusqu'au", "cap", "wolstenholme", "et", "d'est", "en", "ouest", "sur", "plus", "de", "km", "depuis", "l'anse", "sablon", "jusqu'\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "rupert", "les", "deux", "fuseaux", "horaires", "du", "qu\u00e9bec", "correspondent", "\u00e0", "l'heure", "de", "l'est", "normale", "et", "avanc\u00e9e", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'heure", "de", "l'atlantique", "ou", "des", "maritimes", "la", "ligne", "de", "s\u00e9paration", "est", "le", "m\u00e9ridien", "du", "e", "degr\u00e9", "de", "longitude", "ouest", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "subdivis\u00e9", "en", "treize", "provinces", "naturelles", "ainsi", "qu'en", "trois", "zones", "de", "v\u00e9g\u00e9tation", "et", "dix", "domaines", "bioclimatiques", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "plus", "\u00e9tendu", "que", "celui", "de", "la", "mongolie", "mais", "de", "taille", "plus", "r\u00e9duite", "que", "celui", "du", "mexique", "comparable", "avec", "une", "superficie", "de", "km", "de", "plus", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "form\u00e9", "de", "nombreuses", "\u00eeles", "dont", "l'archipel", "d'hochelaga", "l'archipel", "du", "lac", "saintpierre", "et", "les", "\u00eeles", "de", "l'estuaire", "et", "du", "golfe", "du", "saintlaurent", "aussi", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "comprend", "quelques", "\u00eeles", "de", "l'archipel", "arctique", "au", "sud", "du", "e", "parall\u00e8le", "nord", "dans", "la", "baie", "d'ungava", "territoire", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "contigu", "avec", "quatre", "\u00e9tats", "du", "nordest", "des", "\u00e9tatsunis", "le", "maine", "le", "new", "hampshire", "l'\u00e9tat", "de", "new", "york", "et", "le", "vermont", "trois", "provinces", "canadiennes", "l'ontario", "le", "nouveaubrunswick", "et", "terreneuveetlabrador", "et", "un", "territoire", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "nunavut", "au", "total", "bien", "que", "fort", "incertaine", "et", "impr\u00e9cise", "soit", "la", "moins", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "d\u00e9limit\u00e9e", "de", "l'am\u00e9rique", "la", "fronti\u00e8re", "qu\u00e9b\u00e9coise", "circonscrit", "le", "qu\u00e9bec", "sur", "plus", "de", "kilom\u00e8tres", "et", "l'enceint", "d'une", "p\u00e9riph\u00e9rie", "terrestre", "environ", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "total", "fluviale", "environ", "et", "maritime", "jusqu'\u00e0", "ayant", "pour", "base", "territoriale", "les", "parties", "de", "la", "province", "du", "canada", "qui", "constituaient", "autrefois", "le", "bascanada", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "connut", "trois", "transformations", "frontali\u00e8res", "depuis", "ann\u00e9e", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "savoir", "deux", "extensions", "participant", "du", "district", "de", "l'ungava", "cr\u00e9ation", "des", "territoires", "d'ashuanipi", "mistassini", "et", "abitibi", "en", "et", "cr\u00e9ation", "du", "nouveauqu\u00e9bec", "en", "puis", "une", "r\u00e9duction", "en", "cession", "d'une", "partie", "du", "labrador", "si", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "eastmain", "l\u00e0", "o\u00f9", "elle", "se", "jette", "\u00e0", "la", "baie", "james", "la", "fronti\u00e8re", "suit", "sudouest", "le", "rivage", "de", "cette", "baie", "jusqu'\u00e0", "l'intersection", "avec", "la", "ligne", "tir\u00e9e", "plein", "nord", "\u00e0", "partir", "de", "la", "t\u00eate", "du", "lac", "t\u00e9miscamingue", "de", "l\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "de", "l'ontario", "suit", "plein", "sud", "cette", "ligne", "jusqu'\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "ce", "lac", "le", "fond", "m\u00e9dian", "de", "ce", "m\u00eame", "lac", "jusqu'\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "des", "outaouais", "le", "milieu", "du", "lit", "principal", "de", "cette", "rivi\u00e8re", "descendant", "jusqu'\u00e0", "l'intersection", "avec", "le", "prolongement", "de", "la", "limite", "ouest", "de", "l'ancienne", "seigneurie", "de", "rigaud", "la", "limite", "ouest", "de", "cette", "seigneurie", "jusqu'\u00e0", "son", "angle", "sudouest", "vers", "le", "sud", "la", "limite", "ouest", "du", "canton", "de", "newton", "jusqu'\u00e0", "l'angle", "nordouest", "de", "l'ancienne", "seigneurie", "de", "nouvellelongueuil", "vers", "le", "sudest", "la", "limite", "sudouest", "de", "cette", "seigneurie", "jusqu'\u00e0", "la", "rive", "nord", "du", "lac", "saintfran\u00e7ois", "\u00e0", "rivi\u00e8rebeaudette", "et", "le", "fond", "m\u00e9dian", "de", "ce", "lac", "jusqu'\u00e0", "lintersection", "avec", "la", "ligne", "valentinecollins", "\u00e0", "akwesasne", "point", "de", "trijonction", "qu\u00e9becontarionew", "york", "de", "l\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "des", "\u00e9tatsunis", "longe", "vers", "lest", "la", "ligne", "valentinecollins", "telle", "qu'adopt\u00e9e", "en", "par", "le", "trait\u00e9", "websterashburton", "en", "vue", "d'ajuster", "la", "fronti\u00e8re", "aux", "terres", "arpent\u00e9es", "par", "erreur", "en", "et", "sur", "lesquelles", "fut", "bas\u00e9", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "dans", "son", "r\u00e9f\u00e9rencement", "au", "e", "parall\u00e8le", "de", "latitude", "nord", "born\u00e9e", "en", "partie", "au", "nord", "et", "en", "partie", "au", "sud", "du", "e", "parall\u00e8le", "elle", "d\u00e9borde", "ce", "parall\u00e8le", "d'environ", "un", "demi", "mille", "en", "une", "section", "du", "vermont", "jusqu'\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "halls", "stream", "dans", "le", "comt\u00e9", "de", "coaticook", "le", "milieu", "du", "lit", "principal", "de", "cette", "rivi\u00e8re", "montant", "jusqu'\u00e0", "sa", "source", "\u00e0", "saintisidoredeclifton", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "versant", "du", "fleuve", "saintlaurent", "de", "celui", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "jusqu'au", "petit", "lac", "saintjean", "\u00e0", "sainteaur\u00e9lie", "vers", "le", "nord", "la", "rivi\u00e8re", "saintjean", "sudouest", "jusqu\u00e0", "lintersection", "avec", "le", "parall\u00e8le", "de", "latitude", "degr\u00e9s", "minutes", "nord", "\u00e0", "saintcamilledelellis", "vers", "le", "nord", "la", "ligne", "droite", "jusquau", "point", "de", "d\u00e9charge", "du", "lac", "fronti\u00e8re", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "noire", "nordouest", "vers", "le", "nordest", "la", "ligne", "droite", "jusquau", "point", "de", "d\u00e9charge", "du", "lac", "poh\u00e9n\u00e9gamook", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "saintfran\u00e7ois", "le", "milieu", "du", "lit", "principal", "de", "cette", "rivi\u00e8re", "descendant", "jusqu'\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "lac", "beau", "et", "le", "fond", "m\u00e9dian", "de", "ce", "lac", "jusqu'\u00e0", "son", "\u00e9missaire", "au", "sud", "point", "de", "trijonction", "qu\u00e9becmainenouveaubrunswick", "de", "l\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "du", "nouveaubrunswick", "suit", "vers", "l'est", "une", "ligne", "droite", "jusquau", "point", "situ\u00e9", "plein", "sud", "\u00e0", "un", "mille", "terrestre", "du", "point", "le", "plus", "au", "sud", "du", "lac", "long", "une", "ligne", "droite", "jusquau", "point", "le", "plus", "au", "sud", "de", "la", "seigneurie", "de", "madawaska", "et", "de", "t\u00e9miscouata", "la", "limite", "sudest", "de", "ces", "anciens", "fiefs", "jusqu\u00e0", "leur", "angle", "sudest", "\u00e0", "d\u00e9gelis", "vers", "le", "nord", "la", "ligne", "m\u00e9ridienne", "jusqu\u00e0", "lintersection", "avec", "la", "ligne", "droite", "qui", "est", "tir\u00e9e", "dans", "l'axe", "estouest", "et", "qui", "est", "tangente", "\u00e0", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "versant", "de", "la", "rivi\u00e8re", "rimouski", "de", "celui", "du", "fleuve", "saintjean", "vers", "lest", "cette", "derni\u00e8re", "ligne", "jusqu\u00e0", "lintersection", "avec", "la", "ligne", "m\u00e9ridienne", "qui", "est", "tangente", "\u00e0", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "versant", "de", "la", "rivi\u00e8re", "rimouski", "de", "celui", "de", "la", "rivi\u00e8re", "ristigouche", "cette", "ligne", "m\u00e9ridienne", "jusquau", "e", "parall\u00e8le", "nord", "vers", "l'est", "ce", "parall\u00e8le", "jusqu\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "patap\u00e9dia", "le", "milieu", "du", "lit", "principal", "de", "cette", "rivi\u00e8re", "descendant", "jusqu\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "restigouche", "et", "le", "milieu", "du", "lit", "principal", "de", "cette", "derni\u00e8re", "rivi\u00e8re", "descendant", "jusqu'\u00e0", "un", "point", "terminal", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "baie", "des", "chaleurs", "quant", "au", "golfe", "du", "saintlaurent", "hormis", "que", "les", "\u00eeles", "de", "la", "madeleine", "sont", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "trois", "hypoth\u00e8ses", "s'opposent", "l'une", "\u00e0", "l'autre", "l'une", "voulant", "que", "le", "golfe", "soit", "soumis", "\u00e0", "la", "convention", "des", "nations", "unies", "sur", "le", "droit", "de", "la", "mer", "une", "autre", "soutenant", "que", "celuici", "soit", "territoire", "exclusivement", "f\u00e9d\u00e9ral", "depuis", "le", "cap", "des", "rosiers", "et", "une", "troisi\u00e8me", "all\u00e9guant", "qu'en", "l'absence", "de", "d\u00e9limitation", "formelle", "de", "la", "fronti\u00e8re", "celuici", "constitue", "un", "\u00e9tat", "de", "fait", "interprovincial", "selon", "une", "s\u00e9rie", "de", "n\u00e9gociations", "qui", "eurent", "lieu", "entre", "et", "quoiqu'il", "n'existerait", "encore", "aucune", "convention", "obligatoire", "\u00e0", "l'effet", "que", "fussent", "\u00e9tablies", "telles", "limites", "extrac\u00f4ti\u00e8res", "auquel", "cas", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "maritime", "du", "qu\u00e9bec", "serait", "corrobor\u00e9", "mais", "non", "ent\u00e9rin\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "co\u00efnciderait", "avec", "la", "ligne", "d'\u00e9quidistance", "entre", "les", "rives", "qu\u00e9b\u00e9coises", "et", "celles", "du", "nouveaubrunswick", "de", "l'\u00eeleduprince\u00e9douard", "de", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "et", "de", "terreneuveetlabrador", "jusqu'\u00e0", "l'anse", "sablon", "de", "l\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "de", "terreneuveetlabrador", "suit", "la", "c\u00f4te", "du", "labrador", "savoir", "plein", "nord", "une", "ligne", "jusqu'\u00e0", "l'intersection", "avec", "le", "e", "parall\u00e8le", "nord", "y", "compris", "l'\u00eele", "d'anticosti", "et", "selon", "le", "gouvernement", "de", "terreneuveetlabrador", "qui", "depuis", "se", "fonde", "sur", "un", "arr\u00eat", "du", "comit\u00e9", "judiciaire", "du", "conseil", "priv\u00e9", "plus", "haut", "tribunal", "de", "l'\u00e9poque", "vers", "l'ouest", "ce", "parall\u00e8le", "jusqu'\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "romaine", "et", "la", "rive", "orientale", "de", "cette", "rivi\u00e8re", "jusqu'\u00e0", "sa", "source", "ou", "selon", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "depuis", "se", "fonde", "sur", "la", "notion", "ultra", "petita", "pour", "ne", "pas", "reconna\u00eetre", "le", "segment", "\u00e9tabli", "par", "d\u00e9cision", "du", "conseil", "priv\u00e9", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "versant", "du", "golfe", "du", "saintlaurent", "et", "de", "la", "baie", "d'hudson", "de", "celui", "de", "la", "mer", "du", "labrador", "jusqu'\u00e0", "la", "source", "de", "la", "rivi\u00e8re", "romaine", "et", "de", "m\u00eame", "vraisemblablement", "\u00e9tablie", "par", "reconnaissance", "tacite", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "jusqu'au", "d\u00e9troit", "d'hudson", "le", "point", "terminal", "\u00e9tant", "le", "cap", "chidley", "sur", "l'\u00eele", "de", "killiniq", "cela", "dit", "malgr\u00e9", "la", "d\u00e9limitation", "juridique", "de", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "du", "labrador", "quelques", "zones", "frontali\u00e8res", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "d\u00e9marqu\u00e9es", "sur", "le", "terrain", "et", "ce", "du", "fait", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "g\u00e9ographique", "du", "drainage", "des", "eaux", "qui", "dans", "les", "hauteurs", "des", "terres", "coulent", "selon", "les", "saisons", "et", "sous", "l'effet", "de", "divers", "facteurs", "soit", "alternativement", "soit", "simultan\u00e9ment", "dans", "les", "deux", "bassins", "versants", "qui", "d\u00e9finissent", "d'une", "part", "le", "territoire", "du", "labrador", "et", "d'autre", "part", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "rendant", "ainsi", "difficile", "voire", "impossible", "la", "mise", "en", "place", "de", "bornes", "qui", "d\u00e9termineraient", "une", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "qui", "soit", "stable", "et", "permanenteau", "nord", "et", "nordouest", "la", "fronti\u00e8re", "s\u00e9parant", "le", "qu\u00e9bec", "du", "nunavut", "suit", "au", "gr\u00e9", "des", "mar\u00e9es", "le", "rivage", "des", "baies", "ungava", "hudson", "ainsi", "que", "le", "d\u00e9troit", "du", "m\u00eame", "nom", "et", "james", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "qu\u00e9beclabrador", "jusqu'\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "eastmain", "enfin", "ajoutant", "\u00e0", "l'incertitude", "des", "fronti\u00e8res", "qu\u00e9b\u00e9coises", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "modifi\u00e9es", "qu'avec", "consentement", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "outre", "les", "terres", "de", "la", "couronne", "nomm\u00e9es", "aux", "fins", "des", "comp\u00e9tences", "provinciales", "terres", "du", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "et", "constitu\u00e9es", "de", "plus", "ou", "moins", "de", "l'\u00e9tendue", "g\u00e9ographique", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "et", "toute", "autre", "propri\u00e9t\u00e9", "publique", "sous", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "du", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "quel", "que", "soit", "l'usage", "qui", "en", "est", "fait", "telles", "que", "les", "eaux", "navigables", "l'espace", "a\u00e9rien", "les", "terres", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "am\u00e9rindiens", "et", "tout", "autre", "patrimoine", "situ\u00e9", "hors", "de", "la", "sph\u00e8re", "priv\u00e9e", "divers", "m\u00e9canismes", "relativement", "au", "partage", "des", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "ont", "comme", "d\u00e9nominateur", "commun", "la", "possibilit\u00e9", "de", "modifier", "l'\u00e9quilibre", "constitutionnel", "par", "un", "agrandissement", "des", "emprises", "f\u00e9d\u00e9rales", "th\u00e9orie", "des", "dimensions", "nationales", "pouvoir", "d\u00e9claratoire", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "l\u00e9gislative", "f\u00e9d\u00e9rale", "exclusivit\u00e9", "des", "comp\u00e9tences", "pouvoir", "d'expropriation", "pouvoirs", "r\u00e9siduels", "pouvoir", "d'urgence", "pouvoirs", "accessoires", "ou", "implicites", "et", "pouvoir", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "d\u00e9penser", "topographie", "situ\u00e9", "dans", "les", "monts", "torngat", "le", "mont", "d'iberville", "est", "le", "point", "culminant", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "m\u00e8tres", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "labrador", "est", "couverte", "par", "le", "plateau", "laurentien", "parsem\u00e9", "de", "massifs", "tels", "les", "monts", "otish", "la", "p\u00e9ninsule", "d'ungava", "est", "notamment", "compos\u00e9e", "des", "monts", "d'youville", "des", "monts", "puvirnituq", "et", "du", "crat\u00e8re", "des", "pingualuit", "alors", "que", "de", "l'outaouais", "au", "grand", "nord", "culminent", "des", "monts", "de", "basse", "et", "moyenne", "altitude", "les", "montagnes", "\u00e0", "hautes", "altitudes", "dessinent", "le", "qu\u00e9bec", "depuis", "la", "capitalenationale", "jusqu'\u00e0", "l'extr\u00eame", "est", "sur", "toute", "sa", "longitude", "au", "nord", "du", "saintlaurent", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "des", "laurentides", "s'\u00e9tend", "de", "l'outaouais", "\u00e0", "la", "c\u00f4tenord", "mais", "conna\u00eet", "une", "d\u00e9pression", "dans", "le", "graben", "du", "saguenaylacsaintjean", "au", "sud", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "des", "appalaches", "dessine", "les", "r\u00e9gions", "depuis", "l'estrie", "jusqu'\u00e0", "la", "p\u00e9ninsule", "gasp\u00e9sienne", "les", "bassesterres", "du", "saintlaurent", "limit\u00e9es", "au", "nord", "par", "les", "montagnes", "laurentides", "et", "au", "sud", "par", "les", "appalaches", "couvrent", "principalement", "les", "r\u00e9gions", "du", "centreduqu\u00e9bec", "de", "laval", "de", "la", "mont\u00e9r\u00e9gie", "et", "de", "montr\u00e9al", "le", "sud", "des", "r\u00e9gions", "de", "la", "capitalenationale", "de", "lanaudi\u00e8re", "des", "laurentides", "et", "de", "la", "mauricie", "anciennement", "couvertes", "par", "les", "eaux", "du", "lac", "champlain", "de", "la", "plaine", "surgissent", "les", "collines", "mont\u00e9r\u00e9giennes", "et", "les", "collines", "d'oka", "hydrographie", "le", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "une", "des", "plus", "importantes", "r\u00e9serves", "d'eau", "douce", "de", "la", "plan\u00e8te", "celleci", "couvrant", "de", "la", "superficie", "de", "son", "territoire", "ainsi", "que", "de", "l'eau", "douce", "renouvelable", "de", "la", "terre", "plus", "d'un", "demimillion", "de", "lacs", "dont", "trente", "dune", "superficie", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "km", "et", "rivi\u00e8res", "d\u00e9versent", "leurs", "torrents", "dans", "loc\u00e9an", "atlantique", "par", "le", "golfe", "du", "saintlaurent", "et", "dans", "loc\u00e9an", "arctique", "par", "les", "baies", "james", "dhudson", "et", "dungava", "outre", "le", "fleuve", "saintlaurent", "et", "son", "estuaire", "plusieurs", "rivi\u00e8res", "affluentes", "t\u00e9moignent", "de", "l'exploration", "des", "terres", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "national", "au", "cours", "de", "l'histoire", "ashuapmushuan", "assomption", "chaudi\u00e8re", "gatineau", "jacquescartier", "malbaie", "manicouagan", "outaouais", "richelieu", "saguenay", "saintcharles", "saintfran\u00e7ois", "saintmaurice", "etc", "le", "parc", "national", "des", "hautesgorgesdelarivi\u00e8remalbaie", "compte", "plusieurs", "chutes", "d'eau", "dont", "la", "plus", "haute", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "m\u00e8tres", "trois", "fois", "plus", "haute", "que", "les", "chutes", "du", "niagara", "mais", "loin", "derri\u00e8re", "les", "chutes", "james", "bruce", "de", "colombiebritannique", "\u00e0", "m\u00e8tres", "ainsi", "que", "dans", "le", "canyon", "sainteanne", "sculpt\u00e9", "par", "sept", "chutes", "qui", "d\u00e9valent", "en", "cascades", "un", "escarpement", "de", "m\u00e8tres", "les", "autres", "chutes", "qu\u00e9b\u00e9coises", "\u00e0", "d\u00e9nivellations", "monumentales", "comprennent", "la", "chute", "montmorency", "m\u00e8tres", "la", "chute", "vaur\u00e9al", "m\u00e8tres", "les", "chutes", "de", "saintursule", "m\u00e8tres", "la", "chute", "h\u00e9l\u00e8ne", "m\u00e8tres", "les", "chutes", "coulonge", "m\u00e8tres", "les", "chutes", "de", "la", "chaudi\u00e8re", "et", "la", "chute", "manitou", "m\u00e8tres", "la", "chute", "\u00e0", "philom\u00e8ne", "m\u00e8tres", "le", "r\u00e9servoir", "de", "caniapiscau", "cr\u00e9\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9alisation", "du", "projet", "de", "la", "baiejames", "est", "la", "plus", "grande", "\u00e9tendue", "d'eau", "int\u00e9rieure", "le", "lac", "mistassini", "est", "le", "plus", "grand", "lac", "naturel", "du", "qu\u00e9bec", "climat", "quatre", "saisons", "se", "succ\u00e8dent", "au", "qu\u00e9bec", "le", "printemps", "l'\u00e9t\u00e9", "l'automne", "et", "l'hiver", "dont", "les", "conditions", "diff\u00e8rent", "selon", "la", "r\u00e9gion", "elles", "sont", "alors", "diff\u00e9renci\u00e9es", "selon", "la", "luminosit\u00e9", "la", "temp\u00e9rature", "et", "les", "pr\u00e9cipitations", "de", "neige", "et", "de", "pluie", "dans", "le", "sud", "du", "qu\u00e9bec", "la", "dur\u00e9e", "d'ensoleillement", "quotidien", "est", "de", "huit", "heures", "en", "d\u00e9cembre", "p\u00e9riode", "de", "l'ann\u00e9e", "o\u00f9", "elle", "est", "la", "plus", "courte", "des", "zones", "temp\u00e9r\u00e9es", "aux", "territoires", "nordiques", "du", "grand", "nord", "la", "luminosit\u00e9", "varie", "selon", "la", "latitude", "de", "m\u00eame", "que", "les", "aurores", "bor\u00e9ales", "et", "le", "soleil", "de", "minuit", "le", "qu\u00e9bec", "est", "divis\u00e9", "en", "quatre", "zones", "climatiques", "arctique", "subarctique", "continentale", "humide", "et", "maritime", "de", "l'est", "du", "sud", "au", "nord", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "varient", "en", "\u00e9t\u00e9", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "et", "en", "hiver", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "mais", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "qu\u00e9bec", "comme", "la", "baie", "james", "ou", "la", "baie", "d'ungava", "la", "temp\u00e9rature", "hivernale", "peut", "atteindre", "les", "\u00b0c", "en", "p\u00e9riode", "de", "chaleurs", "et", "froids", "intenses", "les", "temp\u00e9ratures", "peuvent", "atteindre", "des", "points", "de", "\u00b0c", "en", "\u00e9t\u00e9", "et", "de", "\u00b0c", "durant", "l'hiver", "qu\u00e9b\u00e9cois", "selon", "l'indice", "humidex", "ou", "le", "refroidissement", "\u00e9olien", "le", "record", "de", "pr\u00e9cipitations", "hivernales", "fut", "\u00e9tabli", "durant", "l'hiver", "avec", "plus", "de", "cinq", "m\u00e8tres", "de", "neige", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "alors", "que", "la", "quantit\u00e9", "moyenne", "re\u00e7ue", "par", "hiver", "est", "de", "trois", "m\u00e8tres", "c'est", "toutefois", "en", "que", "survint", "la", "temp\u00eate", "du", "si\u00e8cle", "dans", "le", "sud", "de", "la", "province", "d'autre", "part", "l'hiver", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "plus", "chaud", "et", "le", "plus", "sec", "jamais", "enregistr\u00e9", "en", "plus", "de", "ans", "faune", "la", "faune", "terrestre", "de", "grande", "taille", "est", "principalement", "compos\u00e9e", "du", "cerf", "de", "virginie", "chevreuil", "de", "l'orignal", "du", "caribou", "de", "l'ours", "noir", "et", "de", "l'ours", "polaire", "les", "animaux", "de", "taille", "moyenne", "comprennent", "le", "couguar", "le", "coyote", "le", "loup", "de", "l'est", "le", "lynx", "roux", "chat", "sauvage", "le", "renard", "polaire", "le", "renard", "roux", "etc", "les", "petits", "animaux", "qu'on", "aper\u00e7oit", "plus", "couramment", "comprennent", "l'\u00e9cureuil", "gris", "le", "li\u00e8vre", "d'am\u00e9rique", "la", "marmotte", "commune", "siffleux", "la", "mouffette", "le", "raton", "laveur", "le", "tamia", "ray\u00e9", "ou", "tamia", "suisse", "le", "castor", "etc", "la", "biodiversit\u00e9", "de", "l'estuaire", "et", "du", "golfe", "du", "saintlaurent", "est", "form\u00e9e", "d'une", "faune", "aquatique", "de", "mammif\u00e8res", "dont", "la", "plupart", "remonte", "l'estuaire", "et", "le", "parc", "marin", "du", "saguenaysaintlaurent", "jusqu'\u00e0", "l'\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "tels", "la", "baleine", "bleue", "le", "b\u00e9luga", "le", "petit", "rorqual", "et", "le", "phoque", "du", "groenland", "loupmarin", "parmi", "les", "animaux", "marins", "nordiques", "le", "morse", "et", "le", "narval", "les", "eaux", "int\u00e9rieures", "sont", "peupl\u00e9es", "de", "poissons", "tels", "l'achigan", "le", "brochet", "d'am\u00e9rique", "le", "dor\u00e9", "jaune", "l'esturgeon", "noir", "d'am\u00e9rique", "le", "maskinong\u00e9", "la", "morue", "de", "l'atlantique", "l'omble", "chevalier", "l'omble", "de", "fontaine", "truite", "mouchet\u00e9e", "la", "ouananiche", "le", "poulamon", "atlantique", "petit", "poisson", "des", "chenaux", "le", "saumon", "de", "l'atlantique", "la", "truite", "arcenciel", "etc", "parmi", "les", "oiseaux", "qu'on", "voit", "couramment", "dans", "le", "sud", "habit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "on", "compte", "le", "merle", "d'am\u00e9rique", "le", "moineau", "domestique", "le", "carouge", "\u00e0", "\u00e9paulettes", "le", "canard", "colvert", "le", "quiscale", "bronz\u00e9", "le", "geai", "bleu", "la", "corneille", "d'am\u00e9rique", "la", "m\u00e9sange", "\u00e0", "t\u00eate", "noire", "certaines", "parulines", "et", "hirondelles", "l'\u00e9tourneau", "sansonnet", "et", "le", "pigeon", "biset", "ces", "deux", "derniers", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "introduits", "au", "qu\u00e9bec", "et", "se", "retrouvant", "surtout", "en", "milieu", "urbain", "la", "faune", "aviaire", "comprend", "des", "oiseaux", "de", "proie", "tels", "l'aigle", "royal", "le", "faucon", "p\u00e8lerin", "le", "harfang", "des", "neiges", "et", "le", "pygargue", "\u00e0", "t\u00eate", "blanche", "les", "oiseaux", "maritimes", "et", "semiaquatiques", "sont", "la", "bernache", "du", "canada", "outarde", "le", "cormoran", "\u00e0", "aigrettes", "le", "fou", "de", "bassan", "le", "go\u00e9land", "argent\u00e9", "le", "grand", "h\u00e9ron", "la", "grue", "du", "canada", "le", "macareux", "moine", "le", "plongeon", "huard", "etc", "certains", "animaux", "d'\u00e9levage", "portent", "le", "titre", "de", "race", "patrimoniale", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "savoir", "le", "cheval", "canadien", "la", "poule", "chantecler", "et", "la", "vache", "canadienne", "de", "m\u00eame", "en", "plus", "des", "aliments", "certifi\u00e9s", "biologique", "l'agneau", "de", "charlevoix", "est", "le", "premier", "produit", "du", "terroir", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dont", "l'indication", "g\u00e9ographique", "est", "prot\u00e9g\u00e9e", "la", "production", "animale", "comprend", "en", "outre", "les", "races", "porcines", "landrace", "yorkshire", "et", "duroc", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "races", "ovines", "etc", "la", "fondation", "de", "la", "faune", "du", "qu\u00e9bec", "et", "le", "centre", "de", "donn\u00e9es", "sur", "le", "patrimoine", "naturel", "du", "qu\u00e9bec", "cdpnq", "sont", "les", "principaux", "organismes", "publics", "travaillant", "avec", "les", "agents", "de", "conservation", "de", "la", "faune", "au", "qu\u00e9bec", "le", "nombre", "de", "caribous", "a", "consid\u00e9rablement", "diminu\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "notamment", "en", "raison", "de", "l'activit\u00e9", "de", "l'industrie", "foresti\u00e8re", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "de", "la", "harde", "la", "plus", "nombreuse", "de", "caribous", "migrateurs", "qui", "vit", "dans", "la", "toundra", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truite", "passant", "de", "b\u00eates", "\u00e0", "un", "peu", "plus", "de", "le", "nombre", "de", "caribous", "montagnards", "qui", "vivent", "dans", "les", "hautes", "sph\u00e8res", "de", "gasp\u00e9sie", "au", "nordest", "du", "qu\u00e9bec", "a", "chut\u00e9", "de", "pour", "passer", "sous", "les", "individus", "quant", "au", "caribou", "forestier", "son", "habitat", "a", "\u00e9t\u00e9", "pour", "l'essentiel", "d\u00e9truit", "par", "industrie", "foresti\u00e8re", "les", "gouvernements", "sont", "r\u00e9ticents", "\u00e0", "agir", "pour", "des", "raisons", "\u00e9conomiques", "philippe", "couillard", "premier", "ministre", "de", "\u00e0", "a", "ainsi", "d\u00e9clar\u00e9", "je", "ne", "sacrifierai", "pas", "un", "seul", "job", "dans", "la", "for\u00eat", "pour", "le", "caribou", "en", "les", "autorit\u00e9s", "d\u00e9cident", "la", "suppression", "de", "la", "protection", "de", "plusieurs", "aires", "pr\u00e9serv\u00e9es", "et", "autorisent", "des", "coupes", "foresti\u00e8res", "dans", "ces", "zones", "v\u00e9g\u00e9tation", "sur", "le", "pourtour", "de", "la", "baie", "d'ungava", "et", "du", "d\u00e9troit", "d'hudson", "se", "trouve", "la", "toundra", "dont", "la", "flore", "se", "r\u00e9sume", "\u00e0", "une", "v\u00e9g\u00e9tation", "herbac\u00e9e", "et", "arbustive", "basse", "et", "de", "lichens", "plus", "au", "sud", "le", "climat", "devient", "propice", "\u00e0", "la", "croissance", "de", "la", "for\u00eat", "bor\u00e9ale", "dont", "la", "limite", "nord", "est", "la", "ta\u00efga", "la", "superficie", "de", "la", "for\u00eat", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "km", "de", "l'abitibit\u00e9miscamingue", "\u00e0", "la", "c\u00f4tenord", "cette", "for\u00eat", "est", "compos\u00e9e", "essentiellement", "de", "conif\u00e8res", "comme", "le", "sapin", "baumier", "le", "pin", "gris", "l\u00e9pinette", "blanche", "l'\u00e9pinette", "noire", "et", "le", "m\u00e9l\u00e8ze", "laricin", "en", "se", "rapprochant", "du", "fleuve", "vers", "le", "sud", "sajoutent", "graduellement", "le", "bouleau", "jaune", "et", "dautres", "feuillus", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "est", "compos\u00e9e", "de", "la", "for\u00eat", "laurentienne", "avec", "des", "conif\u00e8res", "tels", "le", "pin", "blanc", "d'am\u00e9rique", "et", "le", "thuya", "occidental", "c\u00e8dre", "ainsi", "que", "de", "feuillus", "et", "dessences", "comme", "l'\u00e9rable", "\u00e0", "sucre", "l'\u00e9rable", "rouge", "le", "fr\u00eane", "blanc", "le", "h\u00eatre", "d'am\u00e9rique", "le", "noyer", "cendr\u00e9", "l'orme", "d'am\u00e9rique", "le", "tilleul", "d'am\u00e9rique", "le", "caryer", "cordiforme", "et", "le", "ch\u00eane", "rouge", "l'aire", "de", "r\u00e9partition", "du", "bouleau", "\u00e0", "papier", "bouleau", "blanc", "du", "peuplier", "baumier", "du", "peuplier", "fauxtremble", "et", "du", "sorbier", "d\u00e9coratif", "recouvre", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "histoire", "pr\u00e9histoire", "et", "protohistoire", "autochtones", "l'\u00e9tablissement", "des", "premiers", "humains", "sur", "les", "terres", "constituantes", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "commen\u00e7a", "il", "y", "a", "ou", "ans", "au", "terme", "d'un", "p\u00e9riple", "qui", "accompagna", "la", "derni\u00e8re", "\u00e8re", "glaciaire", "des", "nomades", "partis", "dasie", "il", "y", "a", "ans", "auraient", "selon", "lhypoth\u00e8se", "accept\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "atteint", "l'am\u00e9rique", "par", "la", "b\u00e9ringie", "actuel", "d\u00e9troit", "de", "b\u00e9ring", "et", "ensuite", "peupl\u00e9", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "du", "continent", "de", "ce", "premier", "peuplement", "de", "l'am\u00e9rique", "divers", "groupes", "ethnoculturels", "se", "group\u00e8rent", "en", "trois", "grandes", "familles", "linguistiques", "les", "iroquoiens", "les", "algonquiens", "et", "les", "inuitsal\u00e9outes", "r\u00e9unissant", "les", "onze", "peuples", "autochtones", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "savoir", "les", "inuits", "et", "les", "dix", "nations", "am\u00e9rindiennes", "les", "ab\u00e9naquis", "les", "algonquins", "ou", "anichinab\u00e9s", "les", "attikameks", "les", "cris", "ou", "eeyou", "les", "huronswendats", "les", "wolastoqiyik", "ou", "etchemins", "les", "micmacs", "les", "mohawks", "ou", "agniers", "membres", "iroquois", "les", "innus", "ou", "montagnais", "et", "les", "naskapis", "autrefois", "d'autres", "peuples", "\u00e9taient", "\u00e9galement", "pr\u00e9sents", "dont", "les", "laurentiens", "ou", "iroquoiens", "du", "saintlaurent", "explorations", "europ\u00e9ennes", "m\u00eame", "si", "des", "textes", "latins", "sugg\u00e8rent", "que", "des", "moines", "irlandais", "auraient", "fait", "la", "dangereuse", "travers\u00e9e", "de", "latlantique", "avant", "le", "viie", "si\u00e8cle", "le", "premier", "contact", "entre", "civilisations", "pr\u00e9colombiennes", "et", "explorateurs", "europ\u00e9ens", "se", "serait", "produit", "au", "xe", "si\u00e8cle", "de", "l'\u00e8re", "chr\u00e9tienne", "alors", "que", "le", "viking", "islandais", "leif", "erikson", "explorait", "les", "\u00eeles", "de", "terreneuve", "et", "baffin", "ainsi", "que", "le", "groenland", "et", "labrador", "leif", "erikson", "a", "explor\u00e9", "la", "c\u00f4te", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "avec", "membres", "d\u00e9quipage", "et", "il", "a", "accost\u00e9", "dans", "une", "baie", "puis", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "basques", "bretons", "et", "normands", "s'occup\u00e8rent", "\u00e0", "l'exploitation", "des", "grands", "bancs", "de", "terreneuve", "et", "des", "ressources", "du", "golfe", "du", "saintlaurent", "\u00e0", "la", "chute", "de", "constantinople", "le", "mai", "la", "recherche", "d'une", "nouvelle", "route", "des", "indes", "paraissait", "n\u00e9cessaire", "\u00e0", "l'occident", "chr\u00e9tien", "pour", "faciliter", "la", "continuation", "du", "commerce", "avec", "lextr\u00eameorient", "au", "xve", "et", "xvie", "si\u00e8cles", "les", "espagnols", "et", "les", "portugais", "puis", "les", "anglais", "et", "les", "fran\u00e7ais", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "chercher", "une", "nouvelle", "route", "maritime", "vers", "la", "chine", "et", "linde", "orientale", "ils", "\u00e9taient", "attir\u00e9s", "par", "les", "\u00e9pices", "utilis\u00e9es", "en", "cuisine", "et", "en", "pharmacie", "et", "lor", "pourquoi", "une", "nouvelle", "route", "parce", "que", "le", "chemin", "\u00e0", "pied", "\u00e9tait", "long", "et", "ardu", "et", "que", "lancienne", "route", "maritime", "vers", "lorient", "\u00e9tait", "sous", "le", "contr\u00f4le", "des", "arabes", "et", "de", "marchands", "italiens", "deux", "solutions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9es", "pour", "trouver", "une", "nouvelle", "route", "maritime", "de", "leurope", "vers", "lorient", "a", "contourner", "lafrique", "ou", "b", "faire", "le", "tour", "de", "la", "terre", "vers", "louest", "les", "europ\u00e9ens", "savaient", "que", "la", "terre", "est", "ronde", "mais", "ils", "ne", "connaissaient", "pas", "tous", "les", "continents", "de", "la", "plan\u00e8te", "les", "outils", "des", "navigateurs", "\u00e9taient", "la", "caravelle", "la", "boussole", "lastrolabe", "et", "le", "loch", "alors", "au", "service", "des", "rois", "catholiques", "le", "navigateur", "g\u00e9nois", "christophe", "colomb", "atteignit", "incidemment", "l'am\u00e9rique", "en", "devenant", "ainsi", "pr\u00e9curseur", "du", "mouvement", "d'exploration", "europ\u00e9en", "qui", "fut", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "dit", "des", "grandes", "d\u00e9couvertes", "colomb", "\u00e9tait", "convaincu", "davoir", "atteint", "les", "indes", "et", "il", "a", "nomm\u00e9", "indiens", "les", "autochtones", "quil", "rencontrait", "puis", "jean", "cabot", "au", "service", "de", "l'angleterre", "a", "explor\u00e9", "en", "les", "c\u00f4tes", "du", "labrador", "de", "l'\u00eele", "du", "capbreton", "et", "de", "terreneuve", "au", "canada", "son", "p\u00e9riple", "est", "incertain", "mais", "il", "est", "s\u00fbr", "quil", "est", "le", "premier", "explorateur", "europ\u00e9en", "\u00e0", "d\u00e9couvrir", "le", "canada", "en", "le", "portugais", "pedro", "alvarez", "cabral", "est", "arriv\u00e9", "au", "br\u00e9sil", "en", "lespagnol", "vasco", "n\u00fa\u00f1ez", "de", "balboa", "a", "franchi", "listhme", "du", "panama", "et", "a", "d\u00e9couvert", "de", "lautre", "c\u00f4t\u00e9", "loc\u00e9an", "pacifique", "en", "fernand", "de", "magellan", "est", "arriv\u00e9", "en", "orient", "en", "passant", "au", "sud", "du", "continent", "am\u00e9ricain", "magellan", "avait", "contourn\u00e9", "lam\u00e9rique", "par", "le", "sud", "pour", "arriver", "en", "orient", "seraitil", "possible", "de", "faire", "la", "m\u00eame", "chose", "au", "nord", "du", "continent", "y", "trouveraiton", "de", "lor", "des", "\u00e9pices", "y", "trouveraiton", "des", "am\u00e9rindiens", "que", "l'on", "pourrait", "convertir", "au", "christianisme", "cest", "ce", "que", "cherchait", "\u00e0", "savoir", "la", "france", "avec", "laide", "du", "navigateur", "verrazano", "malgr\u00e9", "les", "guerres", "d'italie", "le", "roi", "tr\u00e8s", "chr\u00e9tien", "fran\u00e7ois", "ier", "lan\u00e7a", "une", "exp\u00e9dition", "maritime", "en", "l'explorateur", "florentin", "giovanni", "da", "verrazzano", "fut", "alors", "charg\u00e9", "de", "la", "recherche", "de", "ce", "qui", "n'allait", "\u00eatre", "d\u00e9couvert", "qu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "passage", "du", "nordouest", "n\u00e9anmoins", "celuici", "longea", "la", "c\u00f4te", "du", "continent", "qu'il", "baptisa", "du", "nom", "de", "nouvellefrance", "nova", "francia", "en", "latin", "et", "ainsi", "ouvrit", "la", "voie", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "du", "premier", "espace", "colonial", "fran\u00e7ais", "empire", "royal", "quels", "\u00e9taient", "les", "r\u00e9sultats", "de", "lexp\u00e9dition", "de", "verrazano", "c\u00e9tait", "de", "savoir", "quil", "existe", "un", "continent", "au", "nord", "d\u00e9tach\u00e9", "de", "lasie", "puis", "en", "au", "manoir", "de", "brion", "jean", "le", "veneur", "abb\u00e9", "du", "montsaintmichel", "pr\u00e9senta", "au", "roi", "de", "france", "celui", "qui", "le", "avril", "allait", "lever", "l'ancre", "\u00e0", "saintmalo", "et", "mettre", "les", "voiles", "en", "direction", "du", "nouveau", "monde", "dans", "une", "premi\u00e8re", "exp\u00e9dition", "command\u00e9e", "depuis", "le", "royaume", "de", "france", "jacques", "cartier", "fut", "le", "premier", "explorateur", "europ\u00e9en", "sur", "les", "terres", "constituantes", "du", "qu\u00e9bec", "lors", "de", "son", "d\u00e9barquement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'actuel", "gasp\u00e9", "le", "juillet", "la", "seconde", "exp\u00e9dition", "celle", "de", "plus", "importante", "comprend", "trois", "navires", "la", "grande", "hermine", "la", "petite", "hermine", "et", "l'\u00e9m\u00e9rillon", "et", "un", "\u00e9quipage", "de", "hommes", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "explora", "une", "terre", "qu'il", "nomma", "canada", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "stadacon\u00e9", "village", "sis", "\u00e0", "l'est", "de", "l'actuelle", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "en", "effet", "en", "ao\u00fbt", "jacques", "cartier", "avait", "entendu", "deux", "jeunes", "autochtones", "utiliser", "le", "mot", "kanata", "qui", "signifie", "village", "en", "langue", "iroquoienne", "cartier", "la", "not\u00e9", "dans", "son", "journal", "avec", "la", "graphie", "canada", "dans", "ses", "\u00e9crits", "cartier", "a", "non", "seulement", "utilis\u00e9", "ce", "nom", "pour", "d\u00e9signer", "le", "village", "mais", "aussi", "le", "territoire", "aux", "alentours", "il", "\u00e9crivait", "alors", "province", "du", "canada", "les", "cartographes", "europ\u00e9ens", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ont", "rapidement", "adopt\u00e9", "le", "nom", "canada", "puis", "il", "se", "rendit", "\u00e0", "la", "bourgade", "dhochelaga", "sis", "en", "l'emplacement", "de", "l'actuel", "montr\u00e9al", "par", "ce", "qu'il", "d\u00e9signait", "comme", "\u00e9tant", "le", "grand", "fleuve", "arriv\u00e9", "aux", "rapides", "de", "lachine", "la", "navigation", "est", "devenue", "dangereuse", "et", "il", "lui", "\u00e9tait", "impossible", "de", "poursuivre", "sa", "route", "plus", "loin", "vers", "son", "but", "la", "chine", "pays", "du", "cuivre", "et", "de", "lor", "cartier", "a", "alors", "hivern\u00e9", "avec", "ses", "marins", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "vingtcinq", "sont", "morts", "\u00e0", "cause", "du", "scorbut", "les", "autres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "gu\u00e9ris", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "rem\u00e8de", "am\u00e9rindien", "une", "tisane", "d\u00e9corce", "cartier", "a", "captur\u00e9", "une", "dizaine", "dam\u00e9rindiens", "dont", "le", "chef", "du", "petit", "village", "donnacona", "il", "les", "a", "tous", "amen\u00e9s", "en", "france", "en", "par", "suite", "de", "la", "l\u00e9gende", "racont\u00e9e", "au", "roi", "de", "france", "par", "donnacona", "chef", "des", "iroquoiens", "du", "saintlaurent", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "rocque", "de", "roberval", "commanda", "la", "troisi\u00e8me", "exp\u00e9dition", "cette", "fois", "pour", "le", "royaume", "de", "saguenay", "cartier", "croyait", "avoir", "d\u00e9couvert", "de", "grandes", "quantit\u00e9s", "dor", "et", "de", "diamants", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "du", "quartz", "et", "de", "la", "pyrite", "de", "fer", "cartier", "m\u00e9rite", "de", "figurer", "parmi", "les", "grands", "explorateurs", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "il", "a", "d\u00e9couvert", "l'un", "des", "plus", "grands", "fleuves", "au", "monde", "un", "fleuve", "qui", "va", "devenir", "l'axe", "du", "pouvoir", "fran\u00e7ais", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "apr\u00e8s", "les", "exp\u00e9ditions", "de", "verrazano", "et", "jacques", "cartier", "la", "france", "a", "abandonn\u00e9", "lid\u00e9e", "de", "lam\u00e9rique", "pendant", "ans", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "crise", "financi\u00e8re", "elle", "\u00e9tait", "en", "guerre", "contre", "litalie", "il", "y", "avait", "des", "guerres", "de", "religion", "entre", "diff\u00e9rentes", "confessions", "chr\u00e9tiennes", "protestants", "et", "catholiques", "ainsi", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "des", "am\u00e9riques", "connut", "une", "p\u00e9riode", "de", "vaines", "tentatives", "de", "\u00e0", "plus", "tard", "vers", "la", "france", "sest", "int\u00e9ress\u00e9e", "de", "nouveau", "\u00e0", "lam\u00e9rique", "le", "commerce", "des", "fourrures", "est", "devenu", "important", "en", "europe", "la", "france", "est", "revenue", "en", "am\u00e9rique", "pour", "chercher", "un", "animal", "le", "castor", "les", "commer\u00e7ants", "fran\u00e7ais", "vendaient", "la", "fourrure", "du", "castor", "qui", "leur", "rapportait", "beaucoup", "dargent", "en", "chapeaux", "de", "feutre", "et", "en", "manteaux", "la", "nouvellefrance", "est", "devenue", "une", "coloniecomptoir", "o\u00f9", "la", "principale", "activit\u00e9", "\u00e9tait", "le", "commerce", "de", "la", "fourrure", "dans", "ce", "qu'ils", "appelaient", "alors", "les", "paysd'enhaut", "puis", "en", "pierre", "de", "chauvin", "sieur", "de", "tonnetuit", "fonda", "le", "premier", "poste", "de", "traite", "permanent", "\u00e0", "tadoussac", "pour", "les", "exp\u00e9ditions", "men\u00e9es", "dans", "le", "domaine", "du", "roy", "en", "sur", "la", "pointe", "saintmathieu", "samuel", "de", "champlain", "conclut", "une", "entente", "avec", "les", "innus", "wolastoqiyik", "et", "micmacs", "qui", "allait", "constituer", "un", "facteur", "d\u00e9cisif", "dans", "le", "maintien", "d'une", "entreprise", "coloniale", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "malgr\u00e9", "un", "d\u00e9savantage", "num\u00e9rique", "\u00e9norme", "vis\u00e0vis", "la", "colonisation", "britannique", "au", "sud", "ainsi", "l'on", "offrit", "un", "appui", "militaire", "aux", "peuples", "algonquiens", "et", "hurons", "en", "d\u00e9fensive", "contre", "les", "attaques", "et", "invasions", "iroquoises", "nouvellefrance", "premi\u00e8res", "implantations", "europ\u00e9ennes", "avec", "le", "soutien", "du", "roi", "henri", "iv", "samuel", "de", "champlain", "fonda", "l'habitation", "de", "qu\u00e9bec", "le", "juillet", "sur", "le", "cap", "diamant", "puis", "en", "fit", "la", "capitale", "de", "la", "nouvellefrance", "et", "de", "l'ensemble", "de", "ses", "r\u00e9gions", "qui", "alors", "regroupaient", "l'acadie", "le", "canada", "et", "placentia", "\u00e0", "terreneuve", "puis", "en", "le", "site", "devint", "le", "premier", "\u00e9tablissement", "permanent", "des", "indes", "occidentales", "fran\u00e7aises", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "premiers", "colons", "louis", "h\u00e9bert", "et", "marie", "rollet", "ensuite", "s'\u00e9tablirent", "les", "missionnaires", "r\u00e9collets", "en", "j\u00e9suites", "en", "puis", "les", "sulpiciens", "en", "champlain", "a", "aussi", "ouvert", "des", "postes", "de", "traite", "des", "fourrures", "\u00e0", "des", "endroits", "strat\u00e9giques", "le", "long", "du", "fleuve", "saintlaurent", "organis\u00e9", "plusieurs", "exp\u00e9ditions", "pour", "mieux", "conna\u00eetre", "le", "territoire", "et", "command\u00e9", "l'ouverture", "d'un", "poste", "de", "traite", "par", "l'officier", "laviolette", "\u00e0", "troisrivi\u00e8res", "en", "compagnies", "coloniales", "d\u00e8s", "afin", "de", "d\u00e9velopper", "la", "colonie", "la", "nouvelle", "compagnie", "de", "rouen", "re\u00e7ut", "le", "mandat", "royal", "d'assurer", "le", "gouvernement", "colonial", "en", "nouvellefrance", "cependant", "en", "elle", "fut", "remplac\u00e9e", "par", "la", "compagnie", "de", "montmorency", "qui", "\u00e9galement", "allait", "uvrer", "dans", "le", "commerce", "de", "la", "fourrure", "mais", "en", "le", "cardinal", "de", "richelieu", "fit", "substituer", "la", "compagnie", "des", "centassoci\u00e9s", "\u00e0", "cette", "derni\u00e8re", "et", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "instaurer", "la", "coutume", "de", "paris", "et", "le", "r\u00e9gime", "seigneurial", "en", "nouvellefrance", "en", "pendant", "la", "guerre", "francoanglaise", "qui", "s'inscrit", "dans", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "le", "gouvernement", "de", "qu\u00e9bec", "capitula", "aux", "mains", "des", "fr\u00e8res", "kirke", "mais", "par", "suite", "du", "trait\u00e9", "de", "saintgermainenlaye", "en", "le", "roi", "louis", "xiii", "recouvra", "la", "colonie", "deux", "ans", "plus", "tard", "laviolette", "\u00e9tablissait", "le", "gouvernement", "des", "troisrivi\u00e8res", "\u00e0", "l'embouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintmaurice", "les", "j\u00e9suites", "ont", "ouvert", "le", "coll\u00e8ge", "des", "j\u00e9suites", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "en", "et", "les", "ursulines", "un", "coll\u00e8ge", "de", "filles", "en", "lh\u00f4pital", "de", "lh\u00f4teldieu", "de", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "paul", "de", "chomedey", "de", "maisonneuve", "\u00e9tablit", "le", "gouvernement", "de", "montr\u00e9al", "sur", "la", "pointe\u00e0calli\u00e8re", "alors", "nomm\u00e9e", "villemarie", "situ\u00e9", "sur", "une", "\u00eele", "au", "milieu", "du", "fleuve", "saintlaurent", "cet", "\u00e9tablissement", "devait", "servir", "de", "protection", "naturelle", "dans", "les", "guerres", "francoiroquoises", "dont", "la", "principale", "dura", "depuis", "la", "fondation", "jusqu'en", "en", "marguerite", "bourgeoys", "fonda", "la", "congr\u00e9gation", "de", "notredame", "une", "communaut\u00e9", "religieuse", "s\u00e9culi\u00e8re", "et", "mit", "sur", "pied", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9cole", "de", "filles", "\u00e0", "montr\u00e9al", "c'est", "alors", "que", "s'\u00e9lev\u00e8rent", "au", "rang", "des", "h\u00e9ros", "de", "la", "nouvellefrance", "dollard", "des", "ormeaux", "guillaume", "couture", "madeleine", "de", "verch\u00e8res", "et", "les", "martyrs", "canadiens", "sous", "la", "r\u00e9gence", "d'anne", "d'autriche", "et", "le", "gouvernement", "du", "cardinal", "mazarin", "colons", "fran\u00e7ais", "immigr\u00e8rent", "en", "provenance", "de", "lanjou", "de", "launis", "de", "la", "bretagne", "de", "l'\u00eeledefrance", "du", "comt\u00e9", "du", "maine", "de", "la", "normandie", "du", "comt\u00e9", "du", "perche", "du", "poitou", "et", "de", "la", "saintonge", "en", "louis", "xiv", "fait", "du", "territoire", "une", "province", "royale", "entre", "et", "le", "roi", "louis", "xiv", "dota", "les", "filles", "du", "roy", "pour", "la", "colonisation", "d\u00e8s", "le", "r\u00e9giment", "de", "carignansali\u00e8res", "d\u00e9veloppa", "la", "vall\u00e9e", "des", "forts", "contre", "les", "invasions", "iroquoises", "et", "contribua", "au", "peuplement", "de", "la", "colonie", "par", "l'arriv\u00e9e", "de", "hommes", "originaires", "du", "dauphin\u00e9", "de", "la", "ligurie", "du", "pi\u00e9mont", "et", "de", "la", "savoie", "en", "lintendant", "jean", "talon", "organisa", "le", "premier", "recensement", "d\u00e9nombrant", "alors", "habitants", "talon", "diversifia", "aussi", "l'agriculture", "et", "peupla", "le", "territoire", "c'est", "ainsi", "que", "la", "population", "de", "la", "colonie", "passa", "\u00e0", "habitants", "en", "cons\u00e9quemment", "aux", "politiques", "dencouragement", "de", "la", "natalit\u00e9", "et", "nuptialit\u00e9", "en", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "marine", "jeanbaptiste", "colbert", "fit", "instaurer", "le", "gouvernement", "royal", "et", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9conomique", "du", "commerce", "triangulaire", "ainsi", "le", "domaine", "de", "la", "nouvellefrance", "devint", "une", "v\u00e9ritable", "colonie", "de", "peuplement", "qui", "outre", "le", "r\u00e9gime", "seigneurial", "allait", "d\u00e9sormais", "\u00eatre", "administr\u00e9e", "par", "le", "conseil", "souverain", "depuis", "qu\u00e9bec", "un", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "assist\u00e9", "de", "l'intendant", "et", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "allait", "ainsi", "pourvoir", "au", "gouvernement", "du", "canada", "de", "ses", "appartenances", "montr\u00e9al", "qu\u00e9bec", "troisrivi\u00e8res", "et", "les", "paysd'enhaut", "et", "de", "ses", "d\u00e9pendances", "administratives", "acadie", "louisiane", "et", "plaisance", "\u00e0", "terreneuve", "en", "le", "chevalier", "de", "troyes", "et", "les", "troupes", "de", "la", "marine", "sempar\u00e8rent", "de", "trois", "forts", "du", "royaume", "d'angleterre", "\u00e9rig\u00e9s", "sur", "les", "terres", "qu'explora", "charles", "albanel", "en", "\u00e0", "la", "baie", "du", "nord", "alors", "qu'au", "sud", "cavelier", "de", "la", "salle", "prit", "possession", "de", "par", "le", "roi", "de", "france", "des", "terres", "que", "d\u00e9couvrirent", "en", "jacques", "marquette", "et", "louis", "jolliet", "le", "long", "du", "fleuve", "mississippi", "d\u00e8s", "lors", "la", "colonie", "de", "nouvellefrance", "repoussait", "les", "limites", "de", "son", "territoire", "jusqu'au", "golfe", "du", "mexique", "depuis", "les", "grands", "lacs", "ce", "n'est", "toutefois", "qu'en", "que", "pierre", "le", "moyne", "d'iberville", "fonda", "le", "district", "de", "la", "louisiane", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "biloxi", "ce", "si\u00e8ge", "administratif", "fut", "ensuite", "d\u00e9plac\u00e9", "\u00e0", "mobile", "puis", "\u00e0", "la", "nouvelleorl\u00e9ans", "d\u00e8s", "quatre", "guerres", "intercoloniales", "oppos\u00e8rent", "la", "colonie", "\u00e0", "la", "nouvelleangleterre", "notamment", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "qu\u00e9bec", "de", "et", "du", "si\u00e8ge", "de", "louisbourg", "de", "o\u00f9", "n\u00e9anmoins", "la", "nouvellefrance", "fut", "victorieuse", "cependant", "en", "\u00e0", "la", "suite", "des", "trait\u00e9s", "d'utrecht", "le", "duc", "d'orl\u00e9ans", "c\u00e9da", "l'acadie", "et", "la", "baie", "de", "plaisance", "au", "royaume", "de", "grandebretagne", "et", "confirma", "\u00e0", "ce", "dernier", "la", "possession", "de", "la", "terre", "de", "rupert", "cependant", "il", "ne", "la", "c\u00e8de", "pas", "puisque", "ce", "territoire", "\u00e9tabli", "par", "l'angleterre", "en", "n'appartenait", "pas", "\u00e0", "la", "france", "mais", "conserva", "l'\u00eele", "saintjean", "et", "l'\u00eeleroyale", "o\u00f9", "fut", "ensuite", "\u00e9rig\u00e9e", "la", "forteresse", "de", "louisbourg", "les", "pertes", "du", "trait\u00e9", "d'utrecht", "\u00e9taient", "importantes", "puisque", "la", "baie", "de", "plaisance", "\u00e9tait", "le", "moyen", "de", "communiquer", "avec", "la", "france", "et", "lacadie", "contenait", "colons", "fran\u00e7ais", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "gouverneur", "calli\u00e8res", "conclut", "la", "grande", "paix", "de", "montr\u00e9al", "qui", "confirmait", "l'alliance", "des", "peuples", "algonquiens", "\u00e0", "la", "nouvellefrance", "et", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "terminait", "d\u00e9finitivement", "les", "guerres", "francoiroquoises", "puis", "en", "pierre", "gaultier", "de", "varennes", "et", "de", "la", "v\u00e9rendrye", "\u00e9tendit", "l'influence", "de", "la", "colonie", "jusqu'au", "lac", "winnipeg", "alors", "qu'en", "ses", "fils", "voyageurs", "fran\u00e7ois", "et", "louisjoseph", "travers\u00e8rent", "les", "grandes", "plaines", "et", "atteignirent", "les", "montagnes", "rocheuses", "par", "la", "rivi\u00e8re", "missouri", "guerre", "de", "la", "conqu\u00eate", "en", "les", "tensions", "relatives", "au", "contr\u00f4le", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "prirent", "un", "tournant", "d\u00e9cisif", "lors", "de", "l'affaire", "jumonville", "qui", "opposa", "les", "forces", "canadiennes", "\u00e0", "la", "colonie", "de", "virginie", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "fort", "duquesne", "site", "de", "l'actuelle", "ville", "de", "pittsburgh", "le", "monopole", "de", "la", "traite", "des", "fourrures", "\u00e9tant", "convoit\u00e9", "par", "les", "compagnies", "britanniques", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "et", "les", "territoires", "de", "nouvellefrance", "devenaient", "\u00e9galement", "une", "cible", "id\u00e9ale", "pour", "leur", "entreprise", "d\u00e8s", "la", "d\u00e9portation", "des", "acadiens", "de", "nouvelle\u00e9cosse", "fut", "command\u00e9e", "par", "le", "gouverneur", "charles", "lawrence", "et", "l'officier", "robert", "monckton", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "premi\u00e8res", "troupes", "r\u00e9guli\u00e8res", "fran\u00e7aises", "arrivent", "command\u00e9es", "par", "jeanarmand", "dieskau", "ce", "dernier", "sera", "bless\u00e9", "et", "fait", "prisonnier", "\u00e0", "la", "bataille", "du", "lac", "george", "puis", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "lieutenant", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "arm\u00e9es", "louisjoseph", "de", "montcalm", "arriva", "en", "nouvellefrance", "avec", "hommes", "en", "renfort", "en", "sur", "l'\u00eeleroyale", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "britannique", "james", "wolfe", "assi\u00e9gea", "et", "captura", "la", "forteresse", "de", "louisbourg", "commandant", "ainsi", "l'acc\u00e8s", "au", "golfe", "du", "saintlaurent", "par", "le", "d\u00e9troit", "de", "cabot", "puis", "ayant", "assi\u00e9g\u00e9", "qu\u00e9bec", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "trois", "mois", "depuis", "l'\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "ses", "troupes", "remportaient", "la", "bataille", "des", "plaines", "d'abraham", "le", "septembre", "cinq", "jours", "plus", "tard", "le", "lieutenant", "du", "roi", "et", "seigneur", "de", "ramezay", "concluait", "les", "articles", "de", "capitulation", "de", "qu\u00e9bec", "au", "printemps", "le", "chevalier", "de", "l\u00e9vis", "fort", "dune", "nouvelle", "garnison", "en", "provenance", "de", "villemarie", "poussa", "les", "britanniques", "\u00e0", "se", "retrancher", "assi\u00e9g\u00e9s", "dans", "qu\u00e9bec", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "saintefoy", "n\u00e9anmoins", "ces", "derniers", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "troupes", "suppl\u00e9mentaires", "contrecarr\u00e8rent", "les", "renforts", "de", "la", "derni\u00e8re", "chance", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "la", "ristigouche", "puis", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "troisrivi\u00e8res", "le", "gouverneur", "vaudreuil", "signa", "les", "articles", "de", "capitulation", "de", "montr\u00e9al", "le", "septembre", "r\u00e9gime", "militaire", "dans", "l'attente", "des", "r\u00e9sultats", "de", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "qui", "se", "d\u00e9roulait", "en", "europe", "la", "nouvellefrance", "fut", "administr\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "du", "gouverneur", "britannique", "james", "murray", "pendant", "ce", "temps", "le", "commandant", "jeffery", "amherst", "mit", "fin", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "terreneuve", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "signal", "hill", "en", "puis", "deux", "mois", "plus", "tard", "la", "partie", "occidentale", "de", "la", "louisiane", "et", "le", "delta", "du", "fleuve", "mississippi", "furent", "c\u00e9d\u00e9s", "au", "royaume", "d'espagne", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "fontainebleau", "afin", "de", "freiner", "l'expansion", "britannique", "vers", "l'ouest", "du", "continent", "n\u00e9anmoins", "les", "\u00eeles", "de", "saintpierreetmiquelon", "qui", "allaient", "demeurer", "sous", "tutelle", "fran\u00e7aise", "apr\u00e8s", "deviendraient", "le", "seul", "vestige", "territorial", "de", "cette", "\u00e9poque", "r\u00e9volue", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "se", "conclut", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "james", "murray", "devient", "le", "premier", "gouverneur", "civil", "du", "territoire", "sous", "le", "r\u00e9gime", "britannique", "la", "rupture", "et", "le", "d\u00e9tachement", "ainsi", "provoqu\u00e9s", "entre", "les", "descendants", "de", "la", "colonie", "et", "la", "m\u00e9tropole", "allaient", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "\u00e0", "venir", "engendrer", "une", "profonde", "transformation", "de", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "et", "la", "naissance", "d'une", "nouvelle", "nation", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "le", "mode", "de", "vie", "propre", "seraient", "\u00e9tablis", "sur", "des", "assises", "ancestrales", "historiquement", "ancr\u00e9es", "au", "nordest", "de", "l'am\u00e9rique", "terre", "de", "nos", "a\u00efeux", "ce", "que", "le", "commissaire", "britannique", "john", "george", "lambton", "lord", "durham", "allait", "d\u00e9crire", "dans", "son", "rapport", "de", "serait", "d\u00e9sormais", "l'esprit", "qui", "r\u00e8gnerait", "entre", "les", "deux", "solitudes", "en", "canada", "je", "trouvai", "deux", "nations", "en", "guerre", "au", "sein", "d'un", "seul", "\u00e9tat", "je", "trouvai", "une", "lutte", "non", "de", "principes", "mais", "de", "races", "car", "les", "colons", "britanniques", "allaient", "constater", "que", "les", "canadiens", "furent", "jadis", "emplis", "autant", "qu'eux", "de", "fiert\u00e9", "nationale", "et", "alors", "que", "ces", "nouveaux", "arrivants", "allaient", "consid\u00e9rer", "les", "provinces", "am\u00e9ricaines", "comme", "formant", "un", "vaste", "terrain", "pour", "la", "colonisation", "et", "la", "sp\u00e9culation", "les", "canadiens", "allaient", "pour", "leur", "part", "consid\u00e9rer", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "comme", "\u00e9tant", "le", "patrimoine", "de", "leur", "propre", "race", "non", "comme", "un", "pays", "\u00e0", "coloniser", "mais", "comme", "un", "pays", "d\u00e9j\u00e0", "colonis\u00e9", "am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "province", "de", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "trois", "ans", "sous", "r\u00e9gime", "militaire", "le", "canada", "fut", "c\u00e9d\u00e9", "au", "royaume", "de", "grandebretagne", "par", "le", "roi", "louis", "xv", "lors", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "du", "f\u00e9vrier", "ainsi", "en", "\u00e9change", "de", "la", "guadeloupe", "la", "m\u00e9tropole", "mettait", "un", "terme", "\u00e0", "la", "nouvellefrance", "et", "abandonnait", "les", "canadiens", "restants", "qui", "en", "cons\u00e9quence", "se", "rang\u00e8rent", "au", "clerg\u00e9", "catholique", "refusant", "de", "pr\u00eater", "serment", "\u00e0", "la", "couronne", "britannique", "puis", "en", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "ladite", "couronne", "remania", "la", "constitution", "du", "canada", "par", "la", "proclamation", "royale", "du", "octobre", "de", "cette", "ordonnance", "du", "roi", "george", "iii", "la", "collectivit\u00e9", "canadienne", "fut", "alors", "subordonn\u00e9e", "au", "gouvernement", "du", "premier", "empire", "britannique", "et", "circonscrite", "\u00e0", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "r\u00e9gion", "d\u00e9sormais", "d\u00e9sign\u00e9e", "sous", "le", "nom", "de", "province", "of", "quebec", "de", "m\u00eame", "\u00e0", "la", "r\u00e9bellion", "de", "pontiac", "les", "peuples", "autochtones", "lutt\u00e8rent", "conjointement", "pour", "la", "conservation", "de", "leurs", "terres", "et", "contre", "le", "nouvel", "ordre", "\u00e9tabli", "par", "les", "forces", "arm\u00e9es", "britanniques", "la", "r\u00e9volte", "de", "boston", "de", "marquant", "le", "point", "culminant", "des", "mouvements", "protestataires", "dans", "les", "treize", "colonies", "britanniques", "le", "gouverneur", "guy", "carleton", "r\u00e9ussit", "en", "\u00e0", "faire", "remplacer", "la", "proclamation", "royale", "de", "par", "lacte", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "allait", "encourager", "la", "loyaut\u00e9", "des", "canadiens", "\u00e0", "la", "couronne", "britannique", "alors", "que", "s'organisait", "la", "r\u00e9volution", "am\u00e9ricaine", "ainsi", "les", "canadiens", "retrouvaient", "leurs", "coutumes", "civiles", "et", "certains", "autres", "droits", "dont", "l'usage", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "r\u00e9appropriation", "du", "labrador", "et", "du", "bassin", "versant", "des", "grands", "lacs", "jusqu'\u00e0", "la", "terre", "de", "rupert", "ainsi", "que", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "et", "du", "pays", "des", "illinois", "jusqu'au", "territoire", "indien", "et", "le", "r\u00e9tablissement", "du", "mode", "de", "concession", "des", "terres", "selon", "le", "r\u00e9gime", "seigneurial", "de", "m\u00eame", "le", "serment", "d'abjuration", "de", "la", "foi", "catholique", "fut", "remplac\u00e9", "par", "un", "serment", "d'all\u00e9geance", "\u00e0", "la", "couronne", "britannique", "et", "le", "conseil", "pour", "les", "affaires", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "fut", "\u00e9tabli", "afin", "d'admettre", "les", "canadiens", "soit", "des", "fid\u00e8les", "catholiques", "\u00e0", "des", "fonctions", "civiles", "et", "gouvernementales", "d\u00e8s", "le", "congr\u00e8s", "continental", "des", "treize", "colonies", "ind\u00e9pendantistes", "tenta", "quand", "bien", "m\u00eame", "de", "rallier", "les", "canadiens", "\u00e0", "sa", "cause", "insurrectionnelle", "cependant", "ses", "troupes", "militaires", "\u00e9chou\u00e8rent", "face", "\u00e0", "la", "contreoffensive", "britannique", "lors", "de", "l'invasion", "du", "canada", "en", "sous", "l\u00e9glise", "catholique", "plusieurs", "canadiens", "rest\u00e8rent", "en", "fait", "neutres", "bien", "que", "des", "r\u00e9giments", "patriotes", "s'alli\u00e8rent", "aux", "r\u00e9volutionnaires", "\u00e0", "la", "campagne", "de", "saratoga", "de", "en", "cons\u00e9quence", "\u00e0", "la", "reconnaissance", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "treize", "colonies", "devenues", "les", "\u00e9tatsunis", "lors", "de", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "fut", "d\u00e9sormais", "d\u00e9limit\u00e9e", "par", "les", "grands", "lacs", "au", "sudouest", "le", "royaume", "de", "grandebretagne", "ayant", "alors", "conc\u00e9d\u00e9", "le", "pays", "des", "illinois", "et", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'ohio", "aux", "nouveaux", "\u00e9tatsunis", "le", "e", "parall\u00e8le", "nord", "au", "sud", "et", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "du", "fleuve", "saintlaurent", "de", "celui", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "au", "sudest", "puis", "d\u00e8s", "lors", "les", "loyalistes", "de", "l'empireuni", "migr\u00e8rent", "vers", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "et", "peupl\u00e8rent", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "dont", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "niagara", "et", "la", "r\u00e9gion", "des", "cantonsdel'est", "et", "des", "mille\u00eeles", "il", "faut", "aussi", "noter", "que", "les", "femmes", "avaient", "le", "m\u00eame", "droit", "de", "vote", "des", "femmes", "que", "les", "hommes", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "qui", "n\u00e9cessitait", "d'avoir", "la", "qualit\u00e9", "de", "propri\u00e9taire", "terrien", "entre", "autres", "province", "du", "bascanada", "insatisfaits", "des", "nombreux", "droits", "accord\u00e9s", "aux", "canadiens", "les", "loyalistes", "immigrants", "des", "\u00e9tatsunis", "obtinrent", "gain", "de", "cause", "par", "lacte", "constitutionnel", "de", "qui", "divisait", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "en", "deux", "colonies", "distinctes", "depuis", "la", "rivi\u00e8re", "des", "outaouais", "le", "hautcanada", "\u00e0", "l'ouest", "majoritairement", "angloprotestant", "et", "le", "bascanada", "\u00e0", "l'est", "majoritairement", "francocatholique", "chacune", "avec", "un", "r\u00e9gime", "parlementaire", "fond\u00e9", "sur", "les", "principes", "du", "syst\u00e8me", "de", "westminster", "en", "charlesmichel", "d'irumberry", "de", "salaberry", "mena", "les", "troupes", "canadiennes", "\u00e0", "leur", "victoire", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "la", "ch\u00e2teauguay", "\u00e0", "la", "guerre", "angloam\u00e9ricaine", "de", "la", "chambre", "\u00e9lective", "du", "peuple", "\u00e9tant", "confront\u00e9e", "au", "sein", "du", "parlement", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "de", "la", "couronne", "et", "de", "ses", "repr\u00e9sentants", "nomm\u00e9s", "le", "gouvernement", "du", "bascanada", "fut", "tr\u00e8s", "vite", "critiqu\u00e9", "et", "contest\u00e9", "par", "le", "parti", "canadien", "d\u00e8s", "en", "des", "membres", "patriotes", "pr\u00e9sent\u00e8rent", "r\u00e9solutions", "\u00e0", "titre", "de", "programme", "politique", "et", "de", "revendications", "qui", "exprimaient", "une", "v\u00e9ritable", "perte", "de", "confiance", "dans", "la", "monarchie", "britannique", "mais", "en", "r\u00e9ponse", "aux", "r\u00e9solutions", "de", "russell", "qui", "incarnaient", "le", "refus", "de", "londres", "de", "les", "consid\u00e9rer", "la", "fronde", "populaire", "s'intensifia", "dans", "les", "assembl\u00e9es", "publiques", "de", "avec", "des", "tribuns", "tels", "que", "louisjoseph", "papineau", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "fut", "ensuite", "d\u00e9clench\u00e9e", "malgr\u00e9", "l'opposition", "des", "eccl\u00e9siastiques", "dont", "jeanjacques", "lartigue", "qui", "pr\u00f4naient", "l'ob\u00e9issance", "civile", "telle", "que", "d\u00e9clar\u00e9e", "dans", "l'encyclique", "cum", "primum", "du", "pape", "gr\u00e9goire", "xvi", "mais", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9faite", "des", "patriotes", "le", "clerg\u00e9", "catholique", "recouvra", "son", "autorit\u00e9", "morale", "au", "sein", "du", "peuple", "pour", "la", "coh\u00e9sion", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "nation", "dans", "les", "domaines", "traditionnels", "de", "l'\u00e9ducation", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "de", "la", "vie", "sociale", "tout", "comme", "les", "approvisionnements", "aupr\u00e8s", "de", "la", "m\u00e9tropole", "imp\u00e9riale", "lacc\u00e8s", "aux", "nouvelles", "terres", "demeurait", "toutefois", "probl\u00e9matique", "puisque", "cellesci", "\u00e9taient", "monopolis\u00e9es", "par", "la", "clique", "du", "ch\u00e2teau", "la", "survivance", "du", "peuple", "devint", "\u00e9troitement", "li\u00e9e", "\u00e0", "l'exode", "des", "canadiens", "qui", "allaient", "se", "d\u00e9placer", "sur", "pr\u00e8s", "de", "cent", "ans", "vers", "la", "nouvelleangleterre", "et", "l'ouest", "canadien", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "la", "grande", "h\u00e9morragie", "d'autant", "plus", "que", "se", "manifesteraient", "bient\u00f4t", "une", "immigration", "massive", "des", "\u00eeles", "britanniques", "l'\u00e9glise", "adopta", "en", "cons\u00e9quence", "la", "politique", "dite", "de", "la", "revanche", "des", "berceaux", "province", "du", "canada", "dans", "son", "rapport", "sur", "les", "affaires", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "john", "george", "lambton", "recommanda", "quil", "f\u00fbt", "proc\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "lassimilation", "culturelle", "des", "canadiens", "avec", "langlais", "pour", "seule", "langue", "officielle", "principale", "source", "de", "l'instabilit\u00e9", "politique", "qui", "allait", "r\u00e9gner", "jusqu'en", "lacte", "dunion", "de", "fusionna", "le", "hautcanada", "et", "le", "bascanada", "en", "une", "seule", "et", "unique", "colonie", "la", "province", "du", "canada", "dont", "l'\u00e9tendue", "allait", "toutefois", "diff\u00e9rer", "de", "celle", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "de", "en", "effet", "le", "trait\u00e9", "websterashburton", "de", "dont", "les", "dispositions", "allaient", "r\u00e9soudre", "les", "questions", "frontali\u00e8res", "qui", "existaient", "entre", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "depuis", "d\u00e9termina", "le", "trac\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "de", "cette", "nouvelle", "colonie", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "l'actuel", "comt\u00e9", "des", "etchemins", "de", "montmagny", "de", "l'islet", "de", "kamouraska", "et", "de", "t\u00e9miscouata", "ainsi", "que", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "rivi\u00e8re", "halls", "stream", "il", "est", "pertinent", "de", "noter", "que", "dans", "cette", "optique", "le", "canadaest", "allait", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9m\u00e9nagement", "de", "la", "capitale", "de", "la", "province", "du", "canada", "de", "kingston", "vers", "montr\u00e9al", "en", "accueillir", "le", "parlement", "de", "ce", "nouveau", "territoire", "le", "canadaest", "francophone", "et", "fort", "peupl\u00e9", "et", "le", "canadaouest", "anglophone", "et", "peu", "peupl\u00e9", "obtenaient", "alors", "un", "nombre", "identique", "de", "si\u00e8ges", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "de", "la", "province", "du", "canada", "mais", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "l'immigration", "en", "provenance", "du", "royaumeuni", "de", "grandebretagne", "et", "d'irlande", "le", "poids", "politique", "du", "canadaest", "fut", "rapidement", "remis", "en", "cause", "par", "les", "d\u00e9bats", "sur", "la", "rep", "by", "pop", "cons\u00e9quence", "in\u00e9luctable", "de", "l'accroissement", "de", "la", "population", "britannique", "dans", "l'ouest", "de", "la", "province", "la", "r\u00e9partition", "des", "deux", "groupes", "culturels", "entre", "les", "parties", "du", "territoire", "allait", "toutefois", "rendre", "n\u00e9cessaire", "la", "formation", "de", "gouvernements", "de", "coalition", "sous", "le", "r\u00e9gime", "de", "l'union", "alors", "que", "la", "masse", "immigrante", "des", "\u00eeles", "britanniques", "adopta", "l'identit\u00e9", "canadienne", "dans", "la", "d\u00e9signation", "de", "son", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "les", "anciens", "canadiens", "r\u00e9pondirent", "\u00e0", "la", "dualit\u00e9", "identitaire", "ainsi", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "s'identifiant", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "leur", "communaut\u00e9", "ethnique", "sous", "le", "nom", "de", "canadiens", "fran\u00e7ais", "par", "distinction", "des", "canadiens", "anglais", "puis", "des", "\u00e9crivains", "entam\u00e8rent", "une", "r\u00e9flexion", "sur", "la", "survivance", "de", "leur", "nation", "canadiennefran\u00e7aise", "fran\u00e7oisxavier", "garneau", "\u00e9crivit", "\u00e0", "lord", "elgin", "j'ai", "entrepris", "ce", "travail", "dans", "le", "but", "de", "r\u00e9tablir", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "si", "souvent", "d\u00e9figur\u00e9e", "et", "de", "repousser", "les", "attaques", "et", "les", "insultes", "dont", "mes", "compatriotes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "et", "sont", "encore", "journellement", "l'objet", "de", "la", "part", "d'hommes", "qui", "voudraient", "les", "opprimer", "et", "les", "exploiter", "tout", "\u00e0", "la", "fois", "j'ai", "pens\u00e9", "que", "le", "meilleur", "moyen", "d'y", "parvenir", "\u00e9tait", "d'exposer", "tout", "simplement", "leur", "histoire", "ainsi", "donc", "tout", "comme", "leurs", "compatriotes", "acadiens", "qui", "allaient", "recevoir", "l'influence", "d\u00e9vang\u00e9line", "au", "m\u00eame", "moment", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "allaient", "pouvoir", "conserver", "leur", "conscience", "collective", "et", "se", "pr\u00e9server", "de", "l'assimilation", "culturelle", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'\u00e9pop\u00e9e", "nationale", "de", "garneau", "monument", "pour", "la", "survivance", "malgr\u00e9", "le", "razdemar\u00e9e", "britannique", "dans", "les", "institutions", "sociales", "et", "politiques", "du", "canada", "les", "troubles", "politiques", "atteignirent", "un", "paroxysme", "en", "alors", "que", "des", "\u00e9meutiers", "britanniques", "incendi\u00e8rent", "l'h\u00f4tel", "du", "parlement", "de", "montr\u00e9al", "par", "suite", "de", "la", "promulgation", "de", "la", "loi", "qui", "indemnisait", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "dont", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "furent", "d\u00e9truites", "au", "cours", "des", "r\u00e9bellions", "de", "rebellion", "losses", "bill", "r\u00e9sultat", "de", "la", "coalition", "des", "premiers", "ministres", "baldwin", "et", "la", "fontaine", "cette", "loi", "devint", "un", "pivot", "l\u00e9gislatif", "dans", "l'histoire", "du", "canada", "alors", "qu'elle", "instaura", "la", "notion", "de", "gouvernement", "responsable", "outre", "la", "construction", "du", "grand", "tronc", "et", "la", "mise", "en", "uvre", "du", "trait\u00e9", "de", "r\u00e9ciprocit\u00e9", "canadoam\u00e9ricain", "les", "canadiens", "virent", "\u00e9galement", "l'abolition", "du", "r\u00e9gime", "seigneurial", "en", "et", "l'adoption", "du", "code", "civil", "du", "bascanada", "en", "puis", "en", "en", "cons\u00e9quence", "de", "l'impasse", "politique", "engendr\u00e9e", "depuis", "la", "coalition", "macdonaldcartier", "entama", "la", "r\u00e9forme", "du", "syst\u00e8me", "politique", "province", "canadienne", "depuis", "le", "er", "juillet", "naissait", "le", "dominion", "du", "canada", "\u00e0", "la", "suite", "des", "n\u00e9gociations", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "conclues", "entre", "la", "province", "du", "canada", "le", "nouveaubrunswick", "et", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "l'acte", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "cr\u00e9ait", "le", "canada", "et", "ses", "quatre", "provinces", "fondatrices", "le", "nouveaubrunswick", "la", "nouvelle\u00e9cosse", "le", "qu\u00e9bec", "et", "l'ontario", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "\u00e9taient", "issues", "de", "la", "division", "en", "deux", "de", "la", "province", "du", "canada", "ce", "syst\u00e8me", "f\u00e9d\u00e9ral", "dont", "la", "constitution", "fut", "fond\u00e9e", "sur", "les", "m\u00eames", "principes", "que", "celle", "du", "royaumeuni", "d\u00e9finit", "alors", "la", "r\u00e9partition", "fondamentale", "des", "pouvoirs", "l\u00e9gislatifs", "entre", "le", "parlement", "du", "canada", "et", "les", "assembl\u00e9es", "provinciales", "chacune", "de", "ces", "nouvelles", "provinces", "se", "voyait", "ainsi", "garantir", "l'autorit\u00e9", "souveraine", "dans", "la", "sph\u00e8re", "de", "ses", "comp\u00e9tences", "l\u00e9gislatives", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "naissait", "aussi", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "trouve", "son", "origine", "dans", "le", "parti", "patriote", "et", "dans", "le", "parti", "rouge", "du", "bascanada", "\u00e0", "noter", "que", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "a", "d\u00e9laiss\u00e9", "le", "mot", "province", "au", "profit", "du", "mot", "\u00e9tat", "pour", "se", "d\u00e9signer", "luim\u00eame", "voir", "\u00e9tat", "au", "qu\u00e9bec", "nationalisme", "canadienfran\u00e7ais", "\u00e0", "l'instauration", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "la", "province", "du", "canada", "fut", "divis\u00e9e", "aux", "fins", "de", "la", "cr\u00e9ation", "des", "provinces", "de", "l'ontario", "et", "du", "qu\u00e9bec", "alors", "d\u00e9limit\u00e9es", "respectivement", "par", "les", "anciennes", "fronti\u00e8res", "du", "haut", "et", "du", "bascanada", "cependant", "les", "fronti\u00e8res", "du", "qu\u00e9bec", "furent", "modifi\u00e9es", "une", "premi\u00e8re", "fois", "d\u00e8s", "afin", "qu'elles", "englobent", "les", "terres", "constituantes", "du", "district", "de", "l'ungava", "jusqu'\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "eastmain", "puis", "une", "seconde", "fois", "en", "jusqu'\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "nord", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "labrador", "mais", "en", "le", "comit\u00e9", "judiciaire", "du", "conseil", "priv\u00e9", "de", "londres", "retira", "au", "dominion", "du", "canada", "par", "cons\u00e9quent", "\u00e0", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "la", "partie", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "du", "fa\u00eete", "de", "partage", "des", "eaux", "s\u00e9parant", "le", "bassin", "de", "la", "baie", "d'hudson", "d'avec", "celui", "de", "la", "mer", "du", "labrador", "la", "province", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e9tait", "ainsi", "fondue", "dans", "la", "r\u00e9gion", "constituant", "le", "cur", "historique", "de", "la", "nation", "canadiennefran\u00e7aise", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "apr\u00e8s", "avoir", "combattu", "en", "tant", "que", "patriotes", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "saintdenis", "en", "george\u00e9tienne", "cartier", "se", "classa", "parmi", "les", "p\u00e8res", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "et", "fit", "approuver", "les", "r\u00e9solutions", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "qu\u00e9bec", "de", "pour", "l'\u00e9tablissement", "d'un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9", "dont", "le", "territoire", "allait", "se", "limiter", "\u00e0", "la", "contr\u00e9e", "o\u00f9", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "\u00e9taient", "assur\u00e9s", "de", "conserver", "la", "majorit\u00e9", "populaire", "ainsi", "en", "d\u00e9pit", "du", "sentiment", "populaire", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "l'identit\u00e9", "canadienne", "cet", "organe", "politique", "offrirait", "un", "soutien", "de", "rechange", "\u00e0", "l'affirmation", "nationale", "de", "la", "collectivit\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "devant", "un", "\u00e9tat", "canadien", "qui", "d'ores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "allait", "\u00eatre", "conquis", "par", "la", "culture", "canadienneanglaise", "malgr\u00e9", "cette", "forme", "de", "garantie", "contre", "l'assimilation", "culturelle", "les", "imp\u00e9ratifs", "du", "nouveau", "r\u00e9gime", "politique", "allaient", "toutefois", "r\u00e9v\u00e9ler", "de", "grands", "obstacles", "\u00e0", "l'affirmation", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "son", "parlement", "la", "classe", "politique", "du", "qu\u00e9bec", "allait", "d\u00e9couvrir", "que", "l'espace", "politique", "d\u00e9volu", "aux", "provinces", "serait", "restreint", "dans", "ce", "nouveau", "syst\u00e8me", "qu\u00e9bec", "affaibli", "\u00e9conomiquement", "devrait", "affronter", "la", "comp\u00e9tition", "politique", "d'ottawa", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "fortement", "centralisateur", "cl\u00e9ricalisme", "ultramontain", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "la", "r\u00e9bellion", "du", "nordouest", "en", "ainsi", "que", "de", "la", "question", "des", "\u00e9coles", "du", "manitoba", "en", "et", "de", "l'ontario", "en", "la", "promotion", "et", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "la", "nation", "canadiennefran\u00e7aise", "devinrent", "un", "enjeu", "important", "sous", "l\u00e9gide", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "et", "l'action", "politique", "de", "henri", "bourassa", "se", "d\u00e9velopp\u00e8rent", "divers", "symboles", "de", "fiert\u00e9", "nationale", "outre", "le", "carillon", "sacr\u00e9cur", "et", "le", "\u00f4", "canada", "chant", "patriote", "compos\u00e9", "pour", "la", "f\u00eate", "de", "la", "saintjeanbaptiste", "de", "nombreuses", "organisations", "populaires", "consacr\u00e8rent", "l'affirmation", "du", "peuple", "canadienfran\u00e7ais", "\u00e0", "savoir", "notamment", "le", "mouvement", "coop\u00e9ratif", "des", "caisses", "populaires", "desjardins", "en", "l'association", "catholique", "de", "la", "jeunesse", "canadiennefran\u00e7aise", "en", "le", "club", "de", "hockey", "canadien", "ch", "en", "le", "quotidien", "le", "devoir", "en", "les", "congr\u00e8s", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "la", "ligue", "des", "droits", "du", "fran\u00e7ais", "en", "le", "quotidien", "l'action", "catholique", "en", "la", "revue", "mensuelle", "l'action", "nationale", "en", "lordre", "de", "jacquescartier", "en", "jeunecanada", "en", "lunion", "nationale", "en", "le", "bloc", "populaire", "canadien", "en", "etc", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "lomnipr\u00e9sence", "de", "l\u00e9glise", "se", "manifestait", "incontestablement", "de", "saintboniface", "\u00e0", "gasp\u00e9", "en", "passant", "par", "la", "vieille", "capitale", "d\u00e9fini", "par", "lautorit\u00e9", "eccl\u00e9siastique", "lobjectif", "des", "cl\u00e9riconationalistes", "consistait", "alors", "\u00e0", "promouvoir", "les", "valeurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "traditionnelle", "la", "famille", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "l'\u00e9glise", "catholique", "et", "la", "vie", "rurale", "ces", "valeurs", "v\u00e9hicul\u00e9es", "notamment", "par", "la", "bonne", "chanson", "de", "labb\u00e9", "gadbois", "et", "le", "roman", "du", "terroir", "\u00e9voquaient", "alors", "les", "forces", "principales", "sur", "lesquelles", "sappuyait", "lid\u00e9ologie", "de", "la", "survivance", "canadiennefran\u00e7aise", "mais", "il", "va", "sans", "dire", "que", "lescouade", "des", "murs", "devait", "\u00e9galement", "contenir", "les", "d\u00e9viants", "de", "lordre", "eccl\u00e9sial", "dont", "les", "refuges", "les", "plus", "marquants", "furent", "probablement", "les", "cabarets", "montr\u00e9alais", "et", "la", "maison", "charlevoisienne", "du", "bootlegger", "symboles", "d'une", "vie", "clandestine", "d\u00e9fiant", "la", "prohibition", "l'appel", "de", "la", "race", "r\u00e9veillant", "les", "passions", "en", "lhistorien", "et", "chanoine", "lionel", "groulx", "devint", "le", "successeur", "de", "bourassa", "en", "tant", "que", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "de", "la", "nation", "canadiennefran\u00e7aise", "en", "cette", "p\u00e9riode", "de", "lutte", "contre", "limp\u00e9rialisme", "britannique", "ses", "pr\u00e9f\u00e9rences", "allaient", "alors", "\u00e0", "laction", "politique", "de", "la", "fontaine", "et", "\u00e0", "lultramontanisme", "de", "tardivel", "dont", "le", "roman", "pour", "la", "patrie", "projetait", "lind\u00e9pendance", "du", "qu\u00e9bec", "en", "essor", "du", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "juillet", "pierrejosepholivier", "chauveau", "du", "parti", "conservateur", "devint", "premier", "ministre", "d\u00e8s", "il", "cr\u00e9a", "le", "minist\u00e8re", "de", "linstruction", "publique", "dont", "il", "devint", "titulaire", "mais", "ce", "minist\u00e8re", "fut", "vite", "d\u00e9nonc\u00e9", "par", "le", "clerg\u00e9", "qui", "rejetait", "ainsi", "l\u00e9cole", "neutre", "gratuite", "et", "obligatoire", "quil", "consid\u00e9rait", "comme", "une", "menace", "ma\u00e7onnique", "depuis", "que", "le", "parti", "patriote", "en", "avait", "instaur\u00e9", "le", "premier", "d\u00e9veloppement", "an\u00e9anti", "par", "les", "cons\u00e9quences", "de", "l\u00e9chec", "des", "r\u00e9bellions", "boucherville", "abolit", "le", "minist\u00e8re", "en", "et", "le", "syst\u00e8me", "de", "fut", "r\u00e9tabli", "en", "pierrealexis", "tremblay", "candidat", "lib\u00e9ral", "de", "charlevoix", "d\u00e9fait", "lors", "dune", "\u00e9lection", "partielle", "f\u00e9d\u00e9rale", "\u00e0", "cause", "de", "la", "pression", "de", "l\u00e9glise", "sur", "les", "\u00e9lecteurs", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "laide", "dune", "nouvelle", "loi", "f\u00e9d\u00e9rale", "\u00e0", "faire", "annuler", "l\u00e9lection", "il", "perdit", "toutefois", "l\u00e9lection", "subs\u00e9quente", "lann\u00e9e", "suivante", "le", "pape", "envoya", "son", "repr\u00e9sentant", "pour", "forcer", "l\u00e9glise", "qu\u00e9b\u00e9coise", "\u00e0", "minimiser", "ses", "interventions", "dans", "le", "domaine", "\u00e9lectoral", "en", "effet", "en", "les", "religieux", "repr\u00e9sentaient", "des", "instituteurs", "des", "\u00e9coles", "catholiques", "en", "le", "parti", "national", "naissait", "de", "la", "coalition", "entre", "les", "lib\u00e9raux", "et", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "conservateurs", "alors", "choqu\u00e9s", "par", "les", "mesures", "politiques", "du", "gouvernement", "john", "jones", "ross", "qui", "fut", "accus\u00e9", "de", "n'avoir", "interc\u00e9d\u00e9", "dans", "le", "proc\u00e8s", "d'ex\u00e9cution", "du", "chef", "m\u00e9tis", "louis", "riel", "\u00e0", "la", "r\u00e9bellion", "du", "nordouest", "dans", "les", "prairies", "canadiennes", "le", "gouvernement", "honor\u00e9", "mercier", "alors", "au", "pouvoir", "proposa", "une", "s\u00e9rie", "de", "vaines", "r\u00e9formes", "r\u00e9publicaines", "qui", "allaient", "dans", "le", "sens", "du", "nationalisme", "\u00e9conomique", "et", "de", "linstruction", "publique", "puis", "en", "le", "gouvernement", "lomer", "gouin", "entreprit", "une", "s\u00e9rie", "de", "r\u00e9formes", "plus", "modestes", "mais", "\u00e9galement", "destin\u00e9es", "\u00e0", "r\u00e9soudre", "les", "d\u00e9fis", "du", "sousd\u00e9veloppement", "canadienfran\u00e7ais", "cest", "ainsi", "quil", "imposa", "la", "fondation", "dune", "s\u00e9rie", "d\u00e9coles", "professionnelles", "sous", "l\u00e9gide", "de", "l\u00e9tat", "dont", "l'hec", "montr\u00e9al", "fut", "lune", "des", "plus", "notables", "instrument", "inestimable", "au", "service", "du", "nationalisme", "\u00e9conomique", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "d\u00e8s", "bourassa", "sopposait", "vigoureusement", "\u00e0", "limplication", "du", "canada", "dans", "la", "seconde", "guerre", "des", "boers", "puis", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "alors", "que", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "senr\u00f4laient", "dans", "le", "e", "bataillon", "canadienfran\u00e7ais", "anc\u00eatre", "du", "royal", "e", "r\u00e9giment", "dautres", "manifestaient", "\u00e0", "la", "crise", "de", "la", "conscription", "qui", "mena", "\u00e0", "l'\u00e9meute", "de", "qu\u00e9bec", "des", "militaires", "canadiens", "envoy\u00e9s", "outremer", "plus", "de", "moururent", "au", "combat", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "bourassa", "des", "nationalistes", "mit", "fin", "\u00e0", "son", "aventure", "politique", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "f\u00e9d\u00e9rales", "canadiennes", "de", "qui", "malgr\u00e9", "son", "succ\u00e8s", "\u00e0", "renverser", "laurier", "et", "\u00e0", "faire", "\u00e9lire", "un", "grand", "nombre", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "fut", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "fiasco", "puisque", "la", "seule", "alternative", "\u00e9tait", "un", "gouvernement", "conservateur", "encore", "plus", "imp\u00e9rialiste", "et", "anglophone", "dirig\u00e9", "par", "borden", "orangiste", "reconnu", "cependant", "elle", "pouvait", "mettre", "quelques", "r\u00e9ussites", "\u00e0", "lactif", "de", "son", "militantisme", "politique", "obtenu", "non", "pas", "\u00e0", "ottawa", "mais", "lorsque", "les", "m\u00eames", "armand", "lavergne", "et", "henri", "bourassa", "notamment", "se", "firent", "\u00e9lire", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "lavergne", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "faire", "passer", "une", "loi", "en", "faveur", "des", "droits", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "lespace", "public", "exigeant", "notamment", "des", "services", "publics", "bilingues", "des", "compagnies", "au", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "train", "le", "t\u00e9l\u00e9phone", "etc", "ne", "reconnaissaient", "pas", "la", "langue", "majoritaire", "du", "qu\u00e9bec", "les", "nationalistes", "obtinrent", "\u00e9galement", "du", "gouvernement", "gouin", "une", "loi", "obligeant", "\u00e0", "transformer", "sur", "place", "le", "bois", "et", "la", "p\u00e2te", "\u00e0", "papier", "du", "qu\u00e9bec", "ce", "qui", "multiplia", "les", "centres", "industriels", "du", "type", "shawinigan", "lespoir", "\u00e9tant", "que", "le", "qu\u00e9bec", "exporterait", "d\u00e9sormais", "davantage", "ses", "produits", "finis", "que", "sa", "mainduvre", "aux", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9claration", "de", "balfour", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "imp\u00e9riale", "de", "le", "statut", "de", "westminster", "de", "confirma", "l'\u00e9galit\u00e9", "d'autonomie", "entre", "le", "royaumeuni", "et", "les", "dominions", "y", "compris", "le", "canada", "et", "ses", "provinces", "et", "par", "la", "m\u00eame", "occasion", "officialisa", "leur", "libre", "association", "au", "sein", "d'un", "commonwealth", "en", "r\u00e9action", "au", "gouvernement", "louisalexandre", "taschereau", "une", "aile", "dissidente", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "cr\u00e9a", "l'action", "lib\u00e9rale", "nationale", "qui", "s'allia", "ensuite", "au", "parti", "conservateur", "du", "qu\u00e9bec", "pour", "former", "lunion", "nationale", "son", "chef", "maurice", "duplessis", "fut", "au", "pouvoir", "de", "\u00e0", "d\u00e8s", "il", "adopta", "la", "loi", "du", "cadenas", "jug\u00e9e", "anticonstitutionnelle", "afin", "de", "contrer", "le", "syndicalisme", "et", "le", "communisme", "de", "\u00e0", "cependant", "le", "gouvernement", "ad\u00e9lard", "godbout", "affirma", "le", "droit", "\u00e0", "la", "syndicalisation", "des", "travailleurs", "et", "donna", "le", "droit", "de", "vote", "aux", "femmes", "en", "grande", "noirceur", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "la", "crise", "de", "la", "conscription", "de", "maurice", "duplessis", "reprit", "le", "pouvoir", "jusqu'en", "il", "se", "voulut", "alors", "d\u00e9fenseur", "d'une", "autonomie", "provinciale", "r\u00e9fractaire", "\u00e0", "l'assujettissement", "de", "la", "province", "au", "pouvoir", "f\u00e9d\u00e9ral", "fiduciaire", "de", "l'h\u00e9ritage", "catholique", "et", "fran\u00e7ais", "du", "qu\u00e9bec", "et", "plus", "pr\u00e8s", "de", "ce", "lib\u00e9ralisme", "du", "laisserfaire", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "que", "de", "l'\u00e9tatprovidence", "alors", "\u00e9mergent", "or", "d\u00e8s", "le", "manifeste", "refus", "global", "puis", "la", "revue", "cit\u00e9", "libre", "s'imposa", "en", "tant", "que", "pr\u00e9curseur", "et", "instigateur", "d'un", "nouvel", "espace", "id\u00e9ologique", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "alors", "frapp\u00e9e", "de", "plein", "fouet", "par", "le", "changement", "social", "apparition", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "babyboom", "conflits", "ouvriers", "dont", "les", "gr\u00e8ves", "d'asbestos", "de", "louiseville", "et", "de", "murdochville", "\u00e9lectrification", "des", "campagnes", "\u00e9mergence", "de", "la", "classe", "moyenne", "exode", "rural", "expansion", "des", "universit\u00e9s", "et", "bureaucraties", "naissance", "d'une", "nouvelle", "intelligentsia", "et", "d'un", "syst\u00e8me", "autoroutier", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "renaissance", "intellectuelle", "du", "roman", "et", "de", "la", "po\u00e9sie", "et", "urbanisation", "plus", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "\u00e9tait", "secou\u00e9e", "par", "le", "changement", "social", "plus", "les", "\u00e9lites", "traditionnelles", "group\u00e9es", "autour", "des", "milieux", "cl\u00e9ricaux", "et", "de", "la", "figure", "de", "duplessis", "durcissaient", "leur", "r\u00e9flexe", "conservateur", "et", "nationaliste", "canadienfran\u00e7ais", "\u00e0", "mesure", "que", "le", "m\u00e9contentement", "progressait", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "plus", "ces", "\u00e9lites", "traditionnelles", "maintenaient", "un", "couvercle", "viss\u00e9", "de", "force", "sur", "notre", "soci\u00e9t\u00e9", "convertie", "en", "marmite", "de", "papinr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "qu\u00e9bec", "moderne", "\u00e0", "aujourd'hui", "r\u00e9volution", "tranquille", "les", "cent", "jours", "de", "paul", "sauv\u00e9", "furent", "une", "courte", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "le", "premier", "ministre", "int\u00e9rimaire", "de", "l'union", "nationale", "adopta", "le", "slogan", "d\u00e9sormais", "en", "suivant", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "son", "successeur", "antonio", "barrette", "parvint", "\u00e0", "\u00e9tablir", "certaines", "r\u00e9formes", "annonc\u00e9es", "mais", "perdit", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "ayant", "fait", "campagne", "sous", "le", "slogan", "c'est", "l'temps", "qu'\u00e7a", "change", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e9tait", "alors", "port\u00e9", "au", "pouvoir", "avec", "une", "majorit\u00e9", "de", "deux", "si\u00e8ges", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "form\u00e9e", "de", "l\u00e9quipe", "du", "tonnerre", "dont", "\u00e9taient", "membres", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "paul", "g\u00e9rinlajoie", "georges\u00e9mile", "lapalme", "et", "marieclaire", "kirklandcasgrain", "le", "gouvernement", "jean", "lesage", "mena", "une", "s\u00e9rie", "de", "r\u00e9formes", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "politique", "sociale", "de", "l\u00e9ducation", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "caisse", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "et", "placement", "code", "du", "travail", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "sociales", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "office", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "r\u00e9gie", "des", "rentes", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "financement", "marqu\u00e9e", "particuli\u00e8rement", "par", "la", "seconde", "phase", "de", "nationalisation", "de", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "et", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "du", "syndicat", "financier", "de", "la", "rue", "saintjacques", "de", "montr\u00e9al", "cette", "p\u00e9riode", "d\u00e9cisive", "se", "caract\u00e9risa", "par", "le", "slogan", "de", "ma\u00eetres", "chez", "nous", "qui", "devant", "la", "mainmise", "des", "conglom\u00e9rats", "angloam\u00e9ricains", "sur", "l'\u00e9conomie", "et", "les", "ressources", "naturelles", "du", "qu\u00e9bec", "d\u00e9terminait", "alors", "une", "volont\u00e9", "collective", "de", "libert\u00e9", "du", "peuple", "canadienfran\u00e7ais", "pour", "favoriser", "le", "qu\u00e9bec", "dans", "cette", "situation", "le", "canada", "par", "le", "biais", "de", "son", "premier", "ministre", "lester", "b", "pearson", "adopta", "un", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "douverture", "une", "attitude", "politique", "garantissant", "au", "qu\u00e9bec", "un", "minimum", "de", "consid\u00e9rations", "face", "\u00e0", "toutes", "les", "implications", "de", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "en", "la", "commission", "royale", "d'enqu\u00eate", "sur", "le", "bilinguisme", "et", "le", "biculturalisme", "dont", "le", "rapport", "pr\u00e9liminaire", "souligne", "le", "caract\u00e8re", "distinct", "du", "qu\u00e9bec", "fait", "la", "promotion", "d'un", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "d'ouverture", "dans", "lequel", "le", "qu\u00e9bec", "occuperait", "une", "place", "particuli\u00e8re", "l'ampleur", "de", "ce", "mouvement", "social", "suscita", "confrontations", "entre", "bas", "clerg\u00e9", "et", "la\u00efcat", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "d\u00e9cl\u00e9ricalisation", "et", "d\u00e9confessionnalisation", "des", "institutions", "de", "l'\u00e9tat", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "d\u00e9sacralisation", "de", "sph\u00e8res", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "mais", "en", "cette", "p\u00e9riode", "du", "iie", "concile", "cum\u00e9nique", "du", "vatican", "la", "r\u00e9forme", "des", "institutions", "qu\u00e9b\u00e9coises", "fut", "devanc\u00e9e", "par", "le", "saintsi\u00e8ge", "le", "pape", "jean", "xxiii", "proclama", "effectivement", "en", "l'encyclique", "pacem", "in", "terris", "\u00e9tablissant", "les", "droits", "de", "l'homme", "puis", "en", "la", "constitution", "dogmatique", "lumen", "gentium", "confirmant", "le", "r\u00f4le", "particulier", "des", "la\u00efcs", "dans", "la", "g\u00e9rance", "des", "choses", "temporelles", "report\u00e9", "au", "pouvoir", "en", "bien", "que", "le", "vote", "populaire", "soit", "favorable", "aux", "lib\u00e9raux", "de", "jean", "lesage", "le", "gouvernement", "unioniste", "de", "daniel", "johnson", "continue", "les", "importantes", "r\u00e9formes", "du", "gouvernement", "pr\u00e9c\u00e9dent", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "dans", "une", "prise", "de", "conscience", "collective", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "manifestaient", "clairement", "leur", "inqui\u00e9tude", "et", "leur", "insatisfaction", "face", "\u00e0", "l'assimilation", "culturelle", "des", "minorit\u00e9s", "francophones", "dans", "les", "provinces", "anglophones", "et", "\u00e0", "la", "situation", "d'inf\u00e9riorit\u00e9", "des", "canadiens", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "y", "compris", "les", "acadiens", "qui", "se", "manifestaient", "de", "gravelbourg", "\u00e0", "la", "baie", "saintemarie", "d'une", "commission", "d'enqu\u00eate", "\u00e0", "l'autre", "ce", "mouvement", "prit", "une", "ampleur", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "car", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "d\u00e9non\u00e7aient", "\u00e0", "haute", "voix", "l'", "\u00e9tat", "des", "choses", "\u00e9tabli", "en", "d\u00e9j\u00e0", "en", "les", "membres", "de", "la", "commission", "laurendeaudunton", "\u00e9tablie", "par", "le", "gouvernement", "du", "canada", "constataient", "que", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "pensait", "une", "majorit\u00e9", "de", "canadiens", "anglais", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "du", "qu\u00e9bec", "n'\u00e9tait", "pas", "pr\u00e8s", "de", "c\u00e9der", "la", "place", "\u00e0", "la", "culture", "angloam\u00e9ricaine", "mais", "qu'elle", "\u00e9tait", "plut\u00f4t", "en", "train", "de", "passer", "\u00e0", "l", "\u00e9tape", "de", "la", "survivance", "pure", "et", "simple", "\u00e0", "un", "mode", "sp\u00e9cifique", "de", "fonctionnement", "et", "de", "vie", "avec", "une", "langue", "qui", "s'enrichissait", "chaque", "jour", "ils", "constat\u00e8rent", "du", "m\u00eame", "coup", "le", "bienfond\u00e9", "des", "dol\u00e9ances", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "leur", "langue", "et", "leur", "culture", "n'occupaient", "pas", "la", "place", "qui", "leur", "revenait", "dans", "l'ensemble", "conf\u00e9d\u00e9ral", "canadien", "du", "c\u00f4t\u00e9", "canadien", "ces", "conclusions", "ouvraient", "la", "porte", "\u00e0", "une", "red\u00e9finition", "du", "canada", "dans", "une", "perspective", "culturelle", "d\u00e9sormais", "ax\u00e9e", "sur", "la", "dualit\u00e9", "linguistique", "et", "culturelle", "afin", "de", "consid\u00e9rer", "\u00e9quitablement", "les", "canadiens", "fran\u00e7ais", "en", "parall\u00e8le", "\u00e0", "ce", "d\u00e9bat", "la", "lutte", "des", "classes", "apparaissait", "v\u00e9ritablement", "avec", "des", "mouvements", "sociaux", "vers", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "s'intensifiait", "le", "changement", "des", "mentalit\u00e9s", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadiennefran\u00e7aise", "voyait", "poindre", "une", "\u00e8re", "nouvelle", "o\u00f9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9forme", "du", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "allaient", "\u00eatre", "confront\u00e9es", "les", "murs", "politiques", "de", "ce", "pass\u00e9", "v\u00e9cu", "sous", "l'empire", "de", "consid\u00e9rations", "coloniales", "moins", "favorables", "aux", "francophones", "d\u00e9bat", "sur", "la", "souverainet\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "entre", "et", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "confirm\u00e8rent", "populairement", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "sa", "qualit\u00e9", "de", "milieu", "politique", "fondamental", "de", "la", "nation", "limitant", "ainsi", "l'action", "gouvernementale", "du", "qu\u00e9bec", "au", "seul", "service", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "les", "assises", "nationales", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "de", "novembre", "marquent", "une", "rupture", "dans", "les", "rapports", "entre", "les", "francophones", "d'am\u00e9rique", "et", "particuli\u00e8rement", "entre", "les", "francophones", "du", "canada", "ainsi", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "deviennent", "un", "point", "de", "rep\u00e8re", "qui", "expliquent", "la", "transformation", "des", "param\u00e8tres", "qui", "d\u00e9finissent", "d\u00e9sormais", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "mais", "en", "option", "qu\u00e9bec", "suscita", "un", "d\u00e9bat", "constitutionnel", "sur", "l'avenir", "politique", "de", "la", "province", "o\u00f9", "parall\u00e8lement", "allaient", "\u00eatre", "confront\u00e9es", "les", "doctrines", "f\u00e9d\u00e9raliste", "et", "souverainiste", "dans", "leur", "conception", "particuli\u00e8re", "de", "l'\u00e9mancipation", "culturelle", "et", "sociale", "des", "pays", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "canadienfran\u00e7ais", "car", "devant", "la", "fronde", "qui", "s'organisait", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "charles", "de", "gaulle", "premier", "chef", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "en", "visite", "officielle", "depuis", "la", "conqu\u00eate", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "encourag\u00e9", "l'essor", "des", "ralliements", "populaires", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "de", "s\u00e9cession", "en", "d\u00e9clamant", "vive", "le", "qu\u00e9bec", "libre", "!", "lors", "de", "l'expo", "par", "suite", "se", "d\u00e9velopp\u00e8rent", "divers", "groupes", "civils", "parfois", "jusqu'au", "point", "d'affronter", "la", "puissance", "publique", "dans", "des", "manifestations", "comme", "\u00e0", "la", "crise", "d'octobre", "de", "en", "le", "premier", "gouvernement", "lib\u00e9ral", "de", "robert", "bourassa", "amor\u00e7a", "le", "projet", "du", "si\u00e8cle", "sur", "la", "grande", "rivi\u00e8re", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "consacra", "le", "statut", "officiel", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "sein", "de", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "par", "la", "loi", "puis", "en", "instaura", "la", "charte", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "la", "personne", "et", "la", "convention", "de", "la", "baiejames", "et", "du", "nord", "qu\u00e9b\u00e9cois", "enfin", "en", "\u00e9taient", "tenus", "les", "jeux", "de", "la", "xxie", "olympiade", "de", "l'\u00e8re", "moderne", "alors", "que", "se", "poursuivait", "la", "dynastie", "des", "canadiens", "de", "montr\u00e9al", "au", "temple", "de", "la", "renomm\u00e9e", "du", "hockey", "et", "les", "gains", "de", "la", "coupe", "stanley", "dirig\u00e9", "par", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "le", "premier", "gouvernement", "souverainiste", "se", "mat\u00e9rialisa", "alors", "qu'\u00e9tait", "port\u00e9", "au", "pouvoir", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "aux", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "renfor\u00e7ant", "les", "droits", "linguistiques", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "d'affichage", "et", "de", "travail", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "entra", "en", "vigueur", "l'ann\u00e9e", "suivante", "vint", "ensuite", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "o\u00f9", "la", "majorit\u00e9", "des", "votants", "qu\u00e9b\u00e9cois", "se", "prononc\u00e8rent", "contre", "l'option", "de", "la", "souverainet\u00e9association", "telle", "que", "propos\u00e9e", "par", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d\u00e9bat", "constitutionnel", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "des", "n\u00e9gociations", "constitutionnelles", "canadiennes", "de", "marqu\u00e9es", "par", "l'accord", "constitutionnel", "du", "novembre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "refusa", "de", "reconna\u00eetre", "express\u00e9ment", "la", "nouvelle", "loi", "constitutionnelle", "de", "qui", "rapatria", "la", "constitution", "du", "canada", "et", "y", "apporta", "de", "nombreuses", "modifications", "l'attitude", "du", "qu\u00e9bec", "sera", "alors", "de", "tenter", "de", "progresser", "vers", "un", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "renouvel\u00e9", "comportement", "qualifi\u00e9", "par", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "de", "beau", "risque", "c'est", "avec", "le", "parti", "progressisteconservateur", "du", "canada", "que", "cette", "tendance", "se", "confirmera", "les", "tentatives", "de", "ratification", "constitutionnelle", "par", "les", "gouvernements", "mulroney", "et", "bourassa", "se", "sold\u00e8rent", "par", "l'\u00e9chec", "de", "l'accord", "du", "lac", "meech", "en", "et", "en", "par", "l'\u00e9chec", "de", "l'accord", "de", "charlottetown", "par", "la", "suite", "daniel", "johnson", "fils", "du", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "prit", "bri\u00e8vement", "le", "pouvoir", "en", "tant", "que", "e", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "en", "il", "perdit", "rapidement", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "qu\u00e9b\u00e9coises", "suivantes", "qui", "\u00e9tablirent", "jacques", "parizeau", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9f\u00e9rendum", "et", "apr\u00e8s", "\u00e0", "aujourd'hui", "par", "cons\u00e9quent", "en", "dans", "un", "esprit", "politique", "influenc\u00e9", "par", "les", "conclusions", "de", "la", "commission", "sur", "l'avenir", "politique", "et", "constitutionnel", "du", "qu\u00e9bec", "jacques", "parizeau", "prit", "linitiative", "de", "d\u00e9clencher", "un", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "souverainet\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "cette", "consultation", "se", "solda", "par", "un", "nouvel", "\u00e9chec", "des", "souverainistes", "et", "donc", "par", "le", "maintien", "de", "la", "province", "au", "sein", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "il", "s'agissait", "alors", "de", "la", "victoire", "du", "camp", "du", "non", "au", "qu\u00e9bec", "qui", "\u00e9tait", "dirig\u00e9", "par", "l'expremier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "daniel", "johnson", "en", "par", "suite", "de", "l'arr\u00eat", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "portant", "sur", "le", "renvoi", "relatif", "\u00e0", "la", "s\u00e9cession", "du", "qu\u00e9bec", "le", "parlement", "du", "canada", "et", "du", "qu\u00e9bec", "d\u00e9finirent", "chacun", "le", "cadre", "juridique", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "duquel", "s'op\u00e8rerait", "d\u00e9sormais", "l'action", "politique", "de", "leur", "gouvernement", "respectif", "mais", "les", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "relatives", "au", "scandale", "des", "commandites", "et", "\u00e0", "option", "canada", "raviv\u00e8rent", "l'option", "souverainiste", "en", "selon", "quelques", "sondages", "populaires", "alors", "r\u00e9alis\u00e9s", "cependant", "aux", "\u00e9lections", "f\u00e9d\u00e9rales", "canadiennes", "de", "apr\u00e8s", "avoir", "repouss\u00e9", "en", "mars", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "au", "rang", "de", "deuxi\u00e8me", "groupe", "d'opposition", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "le", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "r\u00e9cusa", "le", "bloc", "qu\u00e9b\u00e9cois", "souverainiste", "et", "membre", "de", "la", "chambre", "des", "communes", "du", "canada", "ce", "mouvement", "pla\u00e7a", "le", "nouveau", "parti", "d\u00e9mocratique", "npd", "parti", "politique", "de", "la", "sc\u00e8ne", "f\u00e9d\u00e9rale", "en", "premier", "plan", "au", "qu\u00e9bec", "puisque", "ce", "vote", "de", "m\u00e9contentement", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "bloc", "allait", "accorder", "la", "majorit\u00e9", "des", "votes", "provinciaux", "\u00e0", "ce", "parti", "f\u00e9d\u00e9ral", "comme", "le", "logo", "du", "npd", "utilise", "la", "couleur", "orange", "on", "appela", "ce", "mouvement", "la", "vague", "orange", "apr\u00e8s", "trois", "mandats", "de", "gouvernement", "lib\u00e9ral", "continus", "pauline", "marois", "chef", "du", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "devint", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "occuper", "le", "poste", "de", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "le", "septembre", "cons\u00e9quence", "d'un", "concours", "multipartite", "rarement", "consid\u00e9r\u00e9", "auparavant", "dans", "l'histoire", "\u00e9lectorale", "de", "la", "province", "le", "gouvernement", "marois", "devint", "cependant", "le", "troisi\u00e8me", "gouvernement", "minoritaire", "de", "l'histoire", "politique", "de", "la", "province", "un", "premier", "le", "gouvernement", "joly", "de", "lotbini\u00e8re", "qui", "eut", "lieu", "de", "\u00e0", "lors", "de", "la", "e", "et", "de", "la", "e", "l\u00e9gislature", "et", "un", "second", "le", "gouvernement", "charest", "de", "\u00e0", "lors", "de", "la", "e", "l\u00e9gislature", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "reprit", "ensuite", "le", "pouvoir", "d\u00e8s", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "en", "le", "premier", "ministre", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "philippe", "couillard", "alors", "au", "pouvoir", "au", "qu\u00e9bec", "fit", "une", "nouvelle", "offre", "constitutionnelle", "au", "canada", "dans", "un", "document", "intitul\u00e9", "\"", "qu\u00e9b\u00e9cois", "notre", "fa\u00e7on", "d'\u00eatre", "canadien", "\"", "en", "le", "parti", "politique", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "dirig\u00e9", "par", "fran\u00e7ois", "legault", "remporte", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "provinciales", "r\u00e9coltant", "une", "majorit\u00e9", "de", "si\u00e8ges", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "droit", "le", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "lensemble", "des", "r\u00e8gles", "de", "droit", "qui", "sappliquent", "sur", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "il", "est", "sous", "la", "responsabilit\u00e9", "partag\u00e9e", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "du", "gouvernement", "provincial", "de", "par", "la", "constitution", "du", "canada", "chacun", "des", "gouvernements", "est", "responsable", "du", "droit", "relativement", "\u00e0", "ses", "sph\u00e8res", "de", "comp\u00e9tences", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "est", "responsable", "notamment", "du", "droit", "criminel", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "des", "lois", "relativement", "\u00e0", "la", "r\u00e9gulation", "du", "commerce", "canadien", "et", "aux", "t\u00e9l\u00e9communications", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "responsable", "du", "droit", "priv\u00e9", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'administration", "de", "la", "justice", "et", "de", "plusieurs", "domaines", "sociaux", "sant\u00e9", "\u00e9ducation", "etc", "le", "droit", "au", "qu\u00e9bec", "est", "influenc\u00e9", "par", "deux", "traditions", "juridiques", "la", "tradition", "civiliste", "et", "la", "common", "law", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "on", "peut", "dire", "que", "le", "droit", "priv\u00e9", "r\u00e9pond", "\u00e0", "la", "tradition", "civiliste", "tandis", "que", "le", "droit", "public", "est", "davantage", "influenc\u00e9", "par", "la", "common", "law", "toutefois", "les", "nombreuses", "influences", "que", "les", "deux", "traditions", "ont", "eues", "les", "unes", "\u00e0", "travers", "les", "autres", "am\u00e8nent", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "avoir", "un", "syst\u00e8me", "juridique", "mixte", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "tradition", "civiliste", "remonte", "\u00e0", "la", "nouvellefrance", "o\u00f9", "le", "roi", "louis", "xiv", "avait", "impos\u00e9", "dans", "sa", "colonie", "l'utilisation", "de", "la", "coutume", "de", "paris", "lors", "de", "la", "cession", "de", "la", "nouvellefrance", "\u00e0", "la", "grandebretagne", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "celleci", "a", "d'abord", "impos\u00e9", "le", "droit", "anglais", "avant", "de", "se", "raviser", "et", "de", "permettre", "par", "l'acte", "de", "qu\u00e9bec", "l'utilisation", "du", "droit", "civil", "pour", "les", "relations", "priv\u00e9es", "entre", "individus", "dans", "toute", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "le", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "provient", "des", "quatre", "sources", "classiques", "en", "droit", "la", "loi", "la", "jurisprudence", "la", "doctrine", "et", "la", "coutume", "la", "loi", "est", "la", "principale", "source", "du", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "elle", "comprend", "la", "constitution", "les", "lois", "du", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "et", "les", "r\u00e8glements", "associ\u00e9s", "aux", "lois", "en", "droit", "priv\u00e9", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "de", "tradition", "civiliste", "la", "jurisprudence", "y", "occupe", "une", "place", "th\u00e9orique", "mitig\u00e9e", "mais", "tout", "de", "m\u00eame", "importante", "droit", "positif", "le", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "peut", "\u00eatre", "divis\u00e9", "en", "deux", "sph\u00e8res", "le", "droit", "priv\u00e9", "et", "le", "droit", "public", "le", "droit", "priv\u00e9", "touche", "les", "relations", "entre", "individus", "alors", "que", "le", "droit", "public", "traite", "des", "r\u00e8gles", "qui", "r\u00e9gissent", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "droit", "priv\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "touche", "lensemble", "des", "relations", "entre", "les", "individus", "personnes", "physiques", "ou", "morales", "il", "est", "en", "grande", "partie", "sous", "la", "juridiction", "du", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "le", "droit", "civil", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "une", "composante", "du", "droit", "priv\u00e9", "il", "s'agit", "du", "droit", "qui", "r\u00e9git", "les", "relations", "entre", "individus", "le", "droit", "civil", "est", "principalement", "codifi\u00e9", "au", "sein", "du", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "le", "code", "civil", "du", "qu\u00e9bec", "comprend", "ainsi", "les", "r\u00e8gles", "de", "droit", "r\u00e9gissant", "la", "personnalit\u00e9", "juridique", "le", "droit", "des", "biens", "la", "famille", "les", "obligations", "la", "responsabilit\u00e9", "civile", "le", "droit", "international", "priv\u00e9", "etc", "il", "constitue", "ainsi", "le", "principal", "texte", "r\u00e9gissant", "le", "droit", "commun", "du", "qu\u00e9bec", "cela", "n'emp\u00eache", "pas", "le", "droit", "civil", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d'\u00eatre", "r\u00e9gi", "par", "un", "grand", "nombre", "d'autres", "lois", "sp\u00e9cifiques", "pour", "des", "raisons", "historiques", "le", "droit", "civil", "qu\u00e9b\u00e9cois", "a", "\u00e9t\u00e9", "grandement", "influenc\u00e9", "par", "le", "droit", "civil", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'inverse", "du", "droit", "priv\u00e9", "le", "droit", "public", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "grandement", "issu", "de", "la", "tradition", "de", "la", "common", "law", "le", "droit", "constitutionnel", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "le", "domaine", "du", "droit", "qui", "r\u00e9git", "les", "r\u00e8gles", "entourant", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "et", "les", "diff\u00e9rents", "tribunaux", "le", "droit", "constitutionnel", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "r\u00e9gi", "en", "grande", "partie", "par", "la", "constitution", "du", "canada", "notamment", "par", "la", "loi", "constitutionnelle", "de", "mais", "aussi", "par", "diverses", "lois", "du", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "le", "droit", "administratif", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "le", "domaine", "de", "droit", "qui", "r\u00e9git", "les", "relations", "entre", "les", "individus", "et", "l'administration", "publique", "qu\u00e9b\u00e9coise", "le", "qu\u00e9bec", "a", "aussi", "juridiction", "sur", "le", "droit", "p\u00e9nal", "mais", "de", "fa\u00e7on", "restreinte", "puisque", "le", "parlement", "du", "canada", "est", "responsable", "du", "droit", "criminel", "le", "droit", "p\u00e9nal", "qu\u00e9b\u00e9cois", "comprend", "tout", "de", "m\u00eame", "un", "vaste", "\u00e9ventail", "dinfractions", "code", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "routi\u00e8re", "code", "du", "travail", "etc", "finalement", "le", "qu\u00e9bec", "tout", "comme", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "poss\u00e8de", "un", "pouvoir", "de", "droit", "fiscal", "certaines", "portions", "du", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "mixtes", "c'est", "le", "cas", "par", "exemple", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "la", "personne", "qui", "sont", "r\u00e9gis", "par", "la", "charte", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "la", "personne", "charte", "qui", "s'applique", "\u00e0", "la", "fois", "au", "gouvernement", "et", "aux", "citoyens", "tribunaux", "les", "tribunaux", "qui", "ont", "un", "pouvoir", "sur", "le", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "organis\u00e9s", "en", "une", "pyramide", "dont", "le", "sommet", "est", "combl\u00e9", "par", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "il", "est", "important", "de", "savoir", "qu'au", "canada", "il", "n'existe", "pas", "de", "division", "du", "syst\u00e8me", "judiciaire", "comme", "dans", "plusieurs", "autres", "pays", "\u00e0", "quelques", "exceptions", "pr\u00e8s", "les", "tribunaux", "peuvent", "entendre", "autant", "des", "recours", "bas\u00e9s", "sur", "le", "droit", "provincial", "que", "sur", "le", "droit", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "m\u00eame", "que", "des", "recours", "de", "droit", "civil", "p\u00e9nal", "ou", "constitutionnel", "ainsi", "pour", "un", "recours", "en", "droit", "au", "qu\u00e9bec", "le", "tribunal", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "du", "qu\u00e9bec", "un", "appel", "de", "cette", "d\u00e9cision", "pourrait", "selon", "les", "cas", "\u00eatre", "fait", "\u00e0", "la", "cour", "d'appel", "du", "qu\u00e9bec", "et", "finalement", "si", "la", "cause", "est", "dune", "grande", "importance", "\u00e0", "la", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "le", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "est", "responsable", "de", "ladministration", "des", "tribunaux", "qu\u00e9b\u00e9cois", "les", "principaux", "tribunaux", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "cour", "d'appel", "du", "qu\u00e9bec", "cour", "sup\u00e9rieure", "du", "qu\u00e9bec", "cour", "du", "qu\u00e9becle", "parlement", "du", "canada", "pour", "sa", "part", "a", "autorit\u00e9", "sur", "les", "tribunaux", "quil", "a", "luim\u00eame", "cr\u00e9\u00e9s", "cour", "supr\u00eame", "du", "canada", "cour", "f\u00e9d\u00e9rale", "etc", "toutefois", "bien", "que", "le", "qu\u00e9bec", "en", "ait", "la", "gestion", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "nomme", "et", "r\u00e9mun\u00e8re", "les", "juges", "\u00e0", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "et", "\u00e0", "la", "cour", "d'appel", "la", "cour", "d'appel", "a", "deux", "mandats", "elle", "est", "d'abord", "le", "tribunal", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'appel", "sur", "tous", "les", "jugements", "de", "premi\u00e8re", "instance", "au", "qu\u00e9bec", "c'est\u00e0dire", "qu'elle", "entend", "des", "appels", "provenant", "de", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "de", "la", "cour", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "plusieurs", "tribunaux", "administratifs", "de", "plus", "la", "cour", "d'appel", "poss\u00e8de", "le", "pouvoir", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "des", "renvois", "formul\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "la", "cour", "d'appel", "rend", "plus", "de", "jugements", "par", "ann\u00e9e", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "du", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "quant", "\u00e0", "elle", "le", "pouvoir", "inh\u00e9rent", "de", "statuer", "sur", "toutes", "causes", "autres", "que", "celles", "dont", "les", "comp\u00e9tences", "sont", "assign\u00e9es", "\u00e0", "une", "autre", "instance", "de", "par", "cette", "comp\u00e9tence", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "poss\u00e8de", "le", "pouvoir", "notamment", "de", "trancher", "tout", "litige", "de", "plus", "de", "$", "prononcer", "les", "divorces", "surveiller", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "des", "d\u00e9cisions", "des", "tribunaux", "administratifs", "prononcer", "des", "injonctions", "entendre", "des", "recours", "collectifs", "etc", "la", "cour", "du", "qu\u00e9bec", "les", "cours", "municipales", "le", "tribunal", "des", "droits", "de", "la", "personne", "et", "le", "tribunal", "des", "professions", "sont", "tous", "des", "cours", "de", "premi\u00e8re", "instance", "ou", "des", "cours", "inf\u00e9rieures", "c'est\u00e0dire", "dont", "les", "comp\u00e9tences", "sont", "limit\u00e9es", "aux", "pouvoirs", "qui", "leur", "sont", "express\u00e9ment", "d\u00e9volus", "par", "l'autorit\u00e9", "les", "ayant", "cr\u00e9\u00e9es", "de", "plus", "la", "cour", "du", "qu\u00e9bec", "est", "constitu\u00e9e", "de", "trois", "chambres", "la", "chambre", "de", "la", "jeunesse", "la", "chambre", "criminelle", "et", "p\u00e9nale", "ainsi", "que", "la", "chambre", "civile", "cette", "derni\u00e8re", "comprend", "en", "plus", "la", "division", "des", "petites", "cr\u00e9ances", "finalement", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "un", "grand", "nombre", "de", "tribunaux", "administratifs", "charg\u00e9s", "de", "voir", "\u00e0", "l'application", "d'une", "ou", "plusieurs", "lois", "au", "total", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "compte", "plus", "de", "juges", "pr\u00e8s", "de", "d'entre", "eux", "uvrent", "dans", "les", "cours", "provinciales", "\u00e0", "la", "cour", "d'appel", "et", "pr\u00e8s", "de", "\u00e0", "la", "cour", "sup\u00e9rieure", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "et", "syst\u00e8me", "p\u00e9nal", "il", "existe", "quatre", "types", "de", "corps", "policiers", "ayant", "le", "pouvoir", "de", "maintenir", "la", "paix", "et", "de", "pr\u00e9venir", "le", "crime", "au", "qu\u00e9bec", "de", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "est", "responsable", "de", "lapplication", "de", "la", "loi", "sur", "lensemble", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "elle", "agit", "aussi", "dans", "les", "municipalit\u00e9s", "qui", "nont", "pas", "de", "corps", "policiers", "municipaux", "elle", "poss\u00e8de", "aussi", "un", "r\u00f4le", "de", "soutien", "et", "de", "coordination", "aupr\u00e8s", "dautres", "corps", "policiers", "les", "corps", "de", "police", "municipaux", "tels", "le", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "et", "le", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "quant", "\u00e0", "eux", "les", "premiers", "responsables", "de", "lapplication", "de", "la", "loi", "dans", "leur", "municipalit\u00e9", "toutefois", "dans", "municipalit\u00e9s", "ce", "r\u00f4le", "est", "confi\u00e9", "directement", "\u00e0", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "vu", "la", "difficult\u00e9", "de", "maintenir", "un", "corps", "policier", "dans", "des", "municipalit\u00e9s", "de", "plus", "petite", "taille", "pour", "lapplication", "de", "certaines", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "la", "gendarmerie", "royale", "du", "canada", "conserve", "un", "pouvoir", "sur", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "toutefois", "vu", "l'existence", "de", "la", "s\u00fbret\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "son", "r\u00f4le", "est", "plus", "restreint", "que", "dans", "les", "autres", "provinces", "finalement", "il", "existe", "des", "corps", "policiers", "sur", "les", "territoires", "des", "communaut\u00e9s", "autochtones", "lors", "dinfractions", "aux", "lois", "provinciales", "ou", "f\u00e9d\u00e9rales", "dont", "le", "code", "criminel", "le", "directeur", "des", "poursuites", "criminelles", "et", "p\u00e9nales", "est", "responsable", "par", "le", "biais", "des", "procureurs", "de", "la", "couronne", "dengager", "des", "poursuites", "devant", "les", "tribunaux", "lors", "dinfractions", "\u00e0", "certaines", "lois", "f\u00e9d\u00e9rales", "sp\u00e9cifiques", "par", "exemple", "dans", "les", "affaires", "de", "stup\u00e9fiants", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "justice", "du", "canada", "conserve", "le", "pouvoir", "de", "poursuivre", "les", "contrevenants", "finalement", "le", "qu\u00e9bec", "est", "responsable", "de", "la", "tenue", "de", "prisons", "peine", "de", "moins", "de", "deux", "ans", "alors", "que", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "tient", "des", "p\u00e9nitenciers", "peine", "de", "deux", "ans", "et", "plus", "politique", "organisation", "politique", "monarchie", "canadienne", "fond\u00e9", "sur", "le", "syst\u00e8me", "de", "westminster", "le", "qu\u00e9bec", "est", "\u00e0", "la", "fois", "une", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "et", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "\u00e0", "r\u00e9gime", "parlementaire", "\u00e9tat", "membre", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "son", "chef", "est", "charles", "iii", "qui", "est", "l'incarnation", "de", "la", "couronne", "du", "canada", "et", "titulaire", "du", "gouvernement", "et", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "dans", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "parlement", "provincial", "le", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "est", "l'organe", "l\u00e9gislatif", "du", "qu\u00e9bec", "il", "est", "compos\u00e9", "du", "lieutenantgouverneur", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "couronne", "et", "d'une", "chambre", "\u00e9lective", "portant", "le", "nom", "d'assembl\u00e9e", "nationale", "repr\u00e9sentante", "du", "peuple", "chaque", "l\u00e9gislature", "est", "d'une", "dur\u00e9e", "maximale", "de", "cinq", "ans", "cependant", "\u00e0", "moins", "d'exception", "le", "qu\u00e9bec", "proc\u00e8de", "maintenant", "\u00e0", "des", "\u00e9lections", "\u00e0", "date", "fixe", "au", "mois", "d'octobre", "\u00e0", "tous", "les", "quatre", "ans", "premier", "ministre", "et", "conseil", "ex\u00e9cutif", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "le", "conseil", "ex\u00e9cutif", "ou", "conseil", "des", "ministres", "est", "l'organe", "directeur", "de", "gouvernement", "en", "tant", "que", "ses", "membres", "sont", "les", "principaux", "conseillers", "du", "lieutenantgouverneur", "dans", "l'exercice", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "il", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "compos\u00e9", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "lieutenantgouverneur", "le", "lieutenantgouverneur", "du", "qu\u00e9bec", "est", "le", "repr\u00e9sentant", "du", "roi", "au", "sein", "de", "l'\u00e9tat", "au", "qu\u00e9bec", "il", "d\u00e9tient", "des", "pouvoirs", "sp\u00e9cifiques", "etou", "symboliques", "repr\u00e9sentation", "f\u00e9d\u00e9rale", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "pas", "moins", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "au", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "parlement", "du", "canada", "au", "niveau", "du", "s\u00e9nat", "du", "canada", "le", "qu\u00e9bec", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "s\u00e9nateurs", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "\u00e9lus", "lors", "des", "\u00e9lections", "f\u00e9d\u00e9rales", "les", "s\u00e9nateurs", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "le", "premier", "ministre", "du", "canada", "administration", "publique", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "d\u00e9positaire", "de", "l'autorit\u00e9", "administrative", "et", "de", "police", "dans", "les", "domaines", "de", "comp\u00e9tences", "exclusives", "dont", "il", "est", "titulaire", "dans", "le", "cadre", "des", "lois", "et", "des", "conventions", "de", "nature", "constitutionnelle", "le", "conseil", "du", "tr\u00e9sor", "soutient", "le", "minist\u00e8re", "du", "conseil", "ex\u00e9cutif", "dans", "sa", "fonction", "d'intendance", "de", "l'\u00e9tat", "l'\u00e9chiquier", "qu\u00e9b\u00e9cois", "comprend", "entre", "autres", "dimensions", "le", "th\u00e8me", "du", "statut", "politique", "et", "constitutionnel", "du", "qu\u00e9bec", "le", "parlement", "de", "la", "e", "l\u00e9gislature", "est", "compos\u00e9", "des", "partis", "suivants", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "plq", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "pq", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "caq", "et", "qu\u00e9bec", "solidaire", "qs", "ainsi", "que", "d'un", "d\u00e9put\u00e9", "ind\u00e9pendant", "partis", "politiques", "on", "compte", "partis", "politiques", "officiels", "dans", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "alliance", "provinciale", "bloc", "pot", "changement", "int\u00e9grit\u00e9", "pour", "notre", "qu\u00e9bec", "citoyens", "au", "pouvoir", "du", "qu\u00e9bec", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "l'\u00e9quipe", "fran\u00e7ois", "legault", "droit", "des", "sans", "droits", "\u00e9quipe", "autonomiste", "nouveau", "parti", "d\u00e9mocratique", "du", "qu\u00e9bec", "parti", "parti", "conservateur", "du", "qu\u00e9bec", "parti", "culinaire", "parti", "\u00e9quitable", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9becquebec", "liberal", "party", "parti", "libre", "parti", "marxistel\u00e9niniste", "du", "qu\u00e9bec", "parti", "nul", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "parti", "vert", "du", "qu\u00e9becgreen", "party", "of", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "cosmopolitain", "qu\u00e9bec", "en", "marche", "qu\u00e9bec", "solidaire", "voie", "du", "peupleparmi", "ceuxci", "cinq", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "en", "par", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "la", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "caq", "le", "parti", "conservateur", "du", "qu\u00e9bec", "pcq", "le", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "plq", "le", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "pq", "et", "qu\u00e9bec", "solidaire", "qs", "administration", "territoriale", "organisation", "municipale", "aux", "fins", "municipales", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "comprend", "municipalit\u00e9s", "locales", "municipalit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "de", "comt\u00e9", "mrc", "communaut\u00e9s", "m\u00e9tropolitaines", "montr\u00e9al", "et", "qu\u00e9bec", "l'administration", "r\u00e9gionale", "kativik", "les", "territoires", "non", "organis\u00e9sl'intermunicipalit\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "est", "une", "forme", "de", "coop\u00e9ration", "relevant", "d'une", "entente", "d'association", "en", "vue", "d'un", "projet", "commun", "soit", "par", "d\u00e9l\u00e9gation", "de", "comp\u00e9tence", "ou", "par", "gestion", "commune", "via", "une", "r\u00e9gie", "intermunicipale", "afin", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "particularit\u00e9s", "locales", "et", "r\u00e9gionales", "des", "collectivit\u00e9s", "municipales", "qui", "sont", "parties", "prenantes", "\u00e0", "la", "convention", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "au", "total", "quelque", "municipalit\u00e9s", "division", "territoriale", "pour", "certaines", "fins", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "est", "divis\u00e9", "en", "territoires", "abitibi", "ashuanipi", "mistassini", "et", "nunavik", "qui", "regroupent", "les", "terres", "de", "l'ancien", "district", "de", "l'ungava", "r\u00e9gions", "administratives", "bassaintlaurent", "saguenaylacsaintjean", "capitalenationale", "mauricie", "estrie", "montr\u00e9al", "outaouais", "abitibit\u00e9miscamingue", "c\u00f4tenord", "nordduqu\u00e9bec", "gasp\u00e9sieles", "\u00eelesdelamadeleine", "chaudi\u00e8reappalaches", "laval", "lanaudi\u00e8re", "laurentides", "mont\u00e9r\u00e9gie", "centreduqu\u00e9bec", "districts", "judiciaires", "circonscriptions", "fonci\u00e8res", "districts", "\u00e9lectoraux", "terres", "du", "domaine", "priv\u00e9", "les", "terres", "du", "domaine", "priv\u00e9", "composent", "environ", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "elles", "sont", "publi\u00e9es", "au", "registre", "foncier", "et", "divis\u00e9es", "en", "cadastres", "depuis", "l'abolition", "du", "r\u00e9gime", "seigneurial", "de", "la", "nouvellefrance", "en", "les", "domaines", "fonciers", "sont", "d\u00e9tenus", "selon", "un", "mode", "de", "tenure", "du", "francalleu", "roturier", "la", "pleine", "propri\u00e9t\u00e9", "en", "n'est", "ainsi", "limit\u00e9e", "que", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "de", "d\u00e9sh\u00e9rence", "expropriation", "pour", "bien", "commun", "police", "et", "taxation", "ainsi", "que", "par", "les", "engagements", "du", "propri\u00e9taire", "depuis", "aucune", "proclamation", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9mise", "\u00e0", "l'effet", "d'\u00e9riger", "de", "nouveaux", "cantons", "m\u00eame", "s'il", "existe", "toujours", "de", "vastes", "\u00e9tendues", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "partag\u00e9es", "ni", "en", "seigneuries", "ni", "en", "cantons", "aujourd'hui", "il", "ne", "s'agit", "plus", "tellement", "d'ouvrir", "de", "nouvelles", "r\u00e9gions", "\u00e0", "la", "colonisation", "que", "de", "r\u00e9pondre", "\u00e0", "des", "besoins", "tr\u00e8s", "sp\u00e9cifiques", "de", "gestionnaires", "de", "l'\u00e9tat", "terres", "du", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "les", "terres", "du", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "constituent", "une", "vaste", "\u00e9tendue", "de", "terres", "publiques", "couvrant", "environ", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "y", "compris", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "plans", "d'eau", "lesquels", "forment", "de", "la", "superficie", "totale", "elles", "sont", "publi\u00e9es", "au", "registre", "du", "domaine", "de", "l'\u00e9tat", "jusqu'en", "le", "terrier", "du", "qu\u00e9bec", "elles", "comprennent", "des", "aires", "prot\u00e9g\u00e9es", "divis\u00e9es", "en", "une", "vingtaine", "de", "d\u00e9signations", "\u00e9cosyst\u00e8me", "forestier", "exceptionnel", "milieu", "marin", "prot\u00e9g\u00e9", "parc", "national", "refuge", "faunique", "r\u00e9serve", "de", "biodiversit\u00e9", "r\u00e9serve", "faunique", "pourvoirie", "zone", "d'exploitation", "contr\u00f4l\u00e9e", "zec", "etc", "terres", "am\u00e9rindiennes", "et", "inuites", "le", "tableau", "suivant", "mentionne", "les", "territoires", "traditionnels", "des", "peuples", "am\u00e9rindiens", "et", "inuits", "qui", "vivent", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "le", "bassin", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "et", "baie", "james", "ainsi", "que", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "du", "labrador", "politiques", "publiques", "politique", "nationale", "la", "politique", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "recouvre", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "des", "domaines", "relatifs", "\u00e0", "la", "nation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "plus", "particuli\u00e8rement", "elle", "\u00e9tablit", "les", "valeurs", "et", "fondements", "sur", "lesquels", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "fonde", "sa", "coh\u00e9sion", "et", "sa", "sp\u00e9cificit\u00e9", "la", "constitution", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "ainsi", "ench\u00e2ss\u00e9e", "dans", "une", "s\u00e9rie", "de", "traditions", "sociales", "et", "culturelles", "d\u00e9finies", "par", "un", "ensemble", "de", "jugements", "judiciaires", "et", "documents", "l\u00e9gislatifs", "dont", "la", "loi", "sur", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "la", "loi", "sur", "l'ex\u00e9cutif", "et", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "du", "qu\u00e9bec", "d'autres", "exemples", "notables", "comprennent", "la", "charte", "des", "droits", "et", "libert\u00e9s", "de", "la", "personne", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "code", "civil", "du", "qu\u00e9becde", "plus", "elle", "s'appuie", "sur", "un", "ensemble", "d'\u00e9nonc\u00e9s", "clarifiant", "et", "renfor\u00e7ant", "les", "pratiques", "sociales", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9tablies", "par", "exemple", "dans", "son", "communiqu\u00e9", "du", "f\u00e9vrier", "cr\u00e9ant", "la", "commission", "de", "consultation", "sur", "les", "pratiques", "d'accommodement", "reli\u00e9es", "aux", "diff\u00e9rences", "culturelles", "commission", "bouchardtaylor", "le", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "jean", "charest", "r\u00e9affirme", "les", "trois", "valeurs", "fondamentales", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "qui", "ne", "peuvent", "faire", "lobjet", "daucun", "accommodement", "ni", "\u00eatre", "subordonn\u00e9es", "\u00e0", "aucun", "autre", "principe", "r\u00e9f", "incompl\u00e8te", "l\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "hommes", "et", "les", "femmes", "la", "primaut\u00e9", "du", "fran\u00e7ais", "la", "s\u00e9paration", "entre", "l\u00e9tat", "et", "la", "religionen", "outre", "le", "qu\u00e9bec", "se", "d\u00e9finit", "comme", "un", "\u00e9tat", "de", "droit", "libre", "et", "d\u00e9mocratique", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "a", "d'ailleurs", "adopt\u00e9", "le", "octobre", "une", "r\u00e9solution", "r\u00e9affirmant", "que", "le", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "forme", "une", "nation", "ainsi", "qu'une", "motion", "le", "mai", "citant", "que", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "r\u00e9it\u00e8re", "sa", "volont\u00e9", "de", "promouvoir", "la", "langue", "l'histoire", "la", "culture", "et", "les", "valeurs", "de", "la", "nation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "favorise", "l'int\u00e9gration", "de", "chacun", "\u00e0", "notre", "nation", "dans", "un", "esprit", "d'ouverture", "et", "de", "r\u00e9ciprocit\u00e9", "et", "t\u00e9moigne", "de", "son", "attachement", "\u00e0", "notre", "patrimoine", "religieux", "et", "historique", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "le", "crucifix", "de", "notre", "salon", "bleu", "et", "nos", "armoiries", "ornant", "nos", "institutions", "en", "la", "chambre", "des", "communes", "du", "canada", "a", "vot\u00e9", "une", "motion", "symbolique", "reconnaissant", "\u00e0", "une", "quasiunanimit\u00e9", "que", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "forment", "une", "nation", "au", "sein", "d'un", "canada", "uni", "politique", "f\u00e9d\u00e9rale", "le", "qu\u00e9bec", "participe", "de", "diff\u00e9rentes", "fa\u00e7on", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "f\u00e9d\u00e9rale", "depuis", "la", "loi", "canadienne", "sur", "les", "langues", "officielles", "permet", "au", "qu\u00e9bec", "une", "meilleure", "int\u00e9gration", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "canadienne", "en", "plus", "de", "garantir", "un", "contexte", "l\u00e9gal", "et", "linguistique", "f\u00e9d\u00e9ral", "propice", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "province", "de", "plus", "le", "qu\u00e9bec", "fait", "partie", "du", "conseil", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "ce", "qui", "lui", "permet", "une", "participation", "proactive", "\u00e0", "la", "vie", "quotidienne", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "enfin", "les", "deux", "bureaux", "repr\u00e9sentant", "le", "qu\u00e9bec", "au", "canada", "qui", "ont", "pour", "mandat", "d'assurer", "une", "pr\u00e9sence", "institutionnelle", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "aupr\u00e8s", "des", "autres", "gouvernements", "au", "canada", "permettent", "au", "qu\u00e9bec", "d'interagir", "efficacement", "avec", "les", "autres", "provinces", "du", "pays", "politique", "internationale", "la", "politique", "internationale", "du", "qu\u00e9bec", "fonde", "sa", "coh\u00e9rence", "sur", "la", "doctrine", "g\u00e9rinlajoie", "formul\u00e9e", "en", "alors", "que", "le", "minist\u00e8re", "des", "relations", "internationales", "du", "qu\u00e9bec", "en", "coordonne", "les", "principes", "directeurs", "les", "d\u00e9l\u00e9gations", "g\u00e9n\u00e9rales", "du", "qu\u00e9bec", "en", "sont", "les", "principaux", "interlocuteurs", "dans", "les", "pays", "\u00e9trangers", "dans", "les", "dossiers", "relevant", "du", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "fondement", "de", "la", "diplomatie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "affirme", "ainsi", "que", "seuls", "les", "corps", "politiques", "du", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8dent", "le", "pouvoir", "d'y", "n\u00e9gocier", "enti\u00e8rement", "avec", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "gouvernements", "ambassades", "et", "consulats", "\u00e9trangers", "et", "d'y", "conclure", "ind\u00e9pendamment", "de", "toute", "influence", "externe", "des", "accords", "ententes", "programmes", "et", "trait\u00e9s", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "droit", "toute", "entente", "convenue", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "par", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "qu\u00e9b\u00e9cois", "n'est", "applicable", "en", "politique", "int\u00e9rieure", "que", "du", "consentement", "de", "l'autorit\u00e9", "populaire", "dont", "rel\u00e8ve", "la", "comp\u00e9tence", "le", "qu\u00e9bec", "est", "d'ailleurs", "la", "seule", "province", "canadienne", "qui", "a", "mis", "sur", "pied", "un", "minist\u00e8re", "qui", "assume", "exclusivement", "les", "comp\u00e9tences", "de", "l'\u00e9tat", "en", "mati\u00e8re", "de", "relations", "internationales", "la", "tendance", "g\u00e9n\u00e9rale", "au", "sein", "des", "autres", "provinces", "consiste", "plut\u00f4t", "\u00e0", "confier", "ce", "type", "de", "mandat", "\u00e0", "un", "minist\u00e8re", "qui", "assume", "d\u00e9j\u00e0", "d'autres", "responsabilit\u00e9s", "notamment", "les", "relations", "intergouvernementales", "c'est\u00e0dire", "les", "relations", "avec", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "les", "gouvernements", "provinciaux", "et", "territoriaux", "le", "qu\u00e9bec", "est", "membre", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "et", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "politique", "environnementale", "et", "\u00e9nerg\u00e9tique", "depuis", "le", "qu\u00e9bec", "sest", "dot\u00e9", "dun", "plan", "vert", "dans", "le", "but", "datteindre", "les", "objectifs", "du", "protocole", "de", "kyoto", "relativement", "aux", "changements", "climatiques", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'environnement", "et", "de", "la", "lutte", "contre", "les", "changements", "climatiques", "est", "le", "principal", "responsable", "de", "l'application", "de", "la", "politique", "environnementale", "pour", "sa", "part", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "\u00e9tablissements", "de", "plein", "air", "du", "qu\u00e9bec", "sepaq", "est", "le", "principal", "organisme", "responsable", "de", "la", "gestion", "des", "parcs", "nationaux", "r\u00e9serves", "fauniques", "etc", "le", "novembre", "le", "premier", "ministre", "jean", "charest", "annon\u00e7ait", "les", "cibles", "de", "r\u00e9duction", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "en", "vue", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "copenhague", "en", "effet", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "r\u00e9duire", "ses", "\u00e9missions", "de", "d'ici", "et", "ce", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "internationale", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "soit", "le", "gouvernement", "compte", "ainsi", "agir", "dans", "le", "secteur", "transport", "qui", "repr\u00e9sente", "des", "\u00e9missions", "de", "ges", "au", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "cible", "le", "gouvernement", "a", "pris", "rapidement", "les", "moyens", "pour", "pouvoir", "tenir", "ses", "promesses", "ainsi", "le", "janvier", "une", "nouvelle", "loi", "entre", "en", "vigueur", "visant", "\u00e0", "r\u00e9duire", "les", "ges", "au", "niveau", "du", "parc", "automobile", "cette", "loi", "pr\u00e9voit", "que", "les", "constructeurs", "automobiles", "desservant", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "devront", "respecter", "un", "plafond", "d'\u00e9mission", "de", "g", "de", "geskm", "ce", "niveau", "doit", "\u00eatre", "abaiss\u00e9", "annuellement", "jusqu'\u00e0", "g", "de", "geskm", "en", "les", "constructeurs", "devront", "obtenir", "une", "moyenne", "\u00e9quivalente", "au", "niveau", "en", "vigueur", "donc", "ils", "pourront", "toujours", "vendre", "des", "v\u00e9hicules", "d\u00e9passant", "ce", "seuil", "ces", "normes", "sont", "aussi", "s\u00e9v\u00e8res", "que", "celles", "de", "la", "californie", "\u00e9tatsunis", "selon", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "lhydro\u00e9lectricit\u00e9", "constitue", "la", "principale", "source", "d'\u00e9nergie", "au", "qu\u00e9bec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9tat", "hydroqu\u00e9bec", "est", "la", "principale", "garante", "de", "cette", "\u00e9nergie", "renouvelable", "et", "peu", "polluante", "de", "son", "fait", "elle", "a", "donc", "particip\u00e9", "aux", "projet", "manicoutardes", "et", "projet", "de", "la", "baiejames", "et", "depuis", "le", "mai", "au", "projet", "de", "la", "romaine", "sur", "la", "c\u00f4tenord", "en", "parall\u00e8le", "l'agence", "de", "l'efficacit\u00e9", "\u00e9nerg\u00e9tique", "du", "qu\u00e9bec", "et", "l'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "au", "qu\u00e9bec", "font", "partie", "d'une", "approche", "du", "d\u00e9veloppement", "durable", "qui", "tend", "vers", "l'optimisation", "des", "d\u00e9penses", "ainsi", "que", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e9nerg\u00e9tique", "du", "qu\u00e9bec", "la", "population", "du", "qu\u00e9bec", "semble", "plus", "sensible", "aux", "questions", "environnementales", "que", "celle", "des", "autres", "provinces", "selon", "une", "\u00e9tude", "universitaire", "des", "habitants", "sont", "conscients", "de", "l'impact", "humain", "sur", "le", "r\u00e9chauffement", "climatique", "alors", "que", "le", "chiffre", "sabaisse", "\u00e0", "en", "saskatchewan", "et", "\u00e0", "en", "alberta", "la", "structure", "de", "l'\u00e9conomie", "pourrait", "en", "\u00eatre", "une", "explication", "le", "qu\u00e9bec", "ne", "produit", "pas", "de", "p\u00e9trole", "produit", "majoritairement", "de", "lhydro\u00e9lectricit\u00e9", "compar\u00e9", "\u00e0", "lalberta", "il", "y", "a", "toute", "la", "structure", "de", "l\u00e9conomie", "qui", "pourrait", "venir", "expliquer", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "analyse", "l'universitaire", "erick", "lachapelle", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "ont", "pris", "part", "\u00e0", "la", "manifestation", "pour", "le", "climat", "dans", "les", "rues", "de", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "en", "septembre", "la", "conciliation", "entre", "les", "pr\u00e9occupations", "environnementales", "et", "\u00e9conomiques", "polarise", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "principalement", "entre", "villes", "et", "r\u00e9gions", "selon", "un", "sondage", "ipsos", "des", "habitants", "du", "saguenay", "consid\u00e8rent", "que", "les", "actions", "de", "certaines", "organisations", "environnementales", "emp\u00eachent", "un", "trop", "grand", "nombre", "de", "projets", "cr\u00e9ateurs", "demplois", "au", "qu\u00e9bec", "daller", "de", "lavant", "contre", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "montr\u00e9al", "dans", "le", "m\u00eame", "sondage", "des", "saguen\u00e9ens", "et", "des", "r\u00e9sidents", "de", "chaudi\u00e8reappalaches", "prioriseraient", "la", "cr\u00e9ation", "demplois", "plut\u00f4t", "que", "la", "diminution", "des", "\u00e9missions", "de", "ges", "alors", "que", "des", "habitants", "de", "montr\u00e9al", "et", "des", "habitants", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "prioriseraient", "plut\u00f4t", "la", "diminution", "des", "ges", "de", "plus", "la", "moiti\u00e9", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "croient", "que", "la", "province", "devrait", "exploiter", "ses", "propres", "ressources", "p\u00e9troli\u00e8res", "alors", "que", "de", "la", "population", "pr\u00e9f\u00e8re", "continuer", "\u00e0", "importer", "tout", "le", "p\u00e9trole", "consomm\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "politique", "agroalimentaire", "et", "foresti\u00e8re", "l'agriculture", "au", "qu\u00e9bec", "fait", "l'objet", "d'une", "r\u00e9glementation", "sur", "le", "zonage", "agricole", "depuis", "devant", "l'expansion", "de", "l'urbanisation", "des", "zones", "furent", "alors", "cr\u00e9\u00e9es", "afin", "d'assurer", "la", "protection", "des", "terres", "fertiles", "qui", "composent", "environ", "de", "la", "superficie", "totale", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "la", "commission", "de", "protection", "du", "territoire", "agricole", "du", "qu\u00e9bec", "cptaq", "en", "est", "la", "principale", "garante", "avec", "ses", "nombreuses", "institutions", "la", "ville", "de", "sainthyacinthe", "est", "la", "technopole", "agricole", "du", "qu\u00e9bec", "et", "cit\u00e9", "de", "la", "biotechnologie", "agroalimentaire", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "et", "agroenvironnementale", "les", "for\u00eats", "du", "qu\u00e9bec", "sont", "quant", "\u00e0", "elles", "essentiellement", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "publique", "alors", "que", "le", "calcul", "des", "possibilit\u00e9s", "annuelles", "de", "coupe", "rel\u00e8ve", "de", "la", "comp\u00e9tence", "du", "bureau", "du", "forestier", "en", "chef", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "protection", "des", "for\u00eats", "contre", "le", "feu", "sopfeu", "travaille", "en", "partenariat", "publicpriv\u00e9", "ppp", "avec", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "l'union", "des", "producteurs", "agricoles", "upa", "assure", "pour", "sa", "part", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "ses", "membres", "y", "compris", "les", "travailleurs", "de", "la", "foresterie", "et", "travaille", "conjointement", "avec", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'agriculture", "des", "p\u00eacheries", "et", "de", "l'alimentation", "mapaq", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9nergie", "et", "des", "ressources", "naturelles", "politique", "de", "l'emploi", "et", "de", "l'immigration", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'emploi", "et", "de", "la", "solidarit\u00e9", "sociale", "du", "qu\u00e9bec", "veille", "au", "d\u00e9veloppement", "social", "et", "de", "la", "maind'uvre", "par", "les", "organismes", "d'emploiqu\u00e9bec", "et", "ses", "centres", "locaux", "d'emploi", "cle", "de", "plus", "il", "est", "responsable", "de", "la", "gestion", "du", "r\u00e9gime", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d'assurance", "parentale", "rqap", "ainsi", "que", "du", "soutien", "financier", "de", "dernier", "recours", "aux", "familles", "et", "personnes", "d\u00e9munies", "chapeaut\u00e9es", "par", "le", "minist\u00e8re", "du", "travail", "du", "qu\u00e9bec", "la", "commission", "des", "normes", "du", "travail", "du", "qu\u00e9bec", "et", "la", "commission", "des", "relations", "du", "travail", "du", "qu\u00e9bec", "voient", "au", "respect", "des", "conditions", "minimales", "pour", "tous", "les", "travailleurs", "ainsi", "que", "des", "conventions", "collectives", "conclues", "entre", "syndicats", "d'employ\u00e9s", "et", "patronaux", "l'immigration", "au", "qu\u00e9bec", "est", "soutenue", "par", "des", "programmes", "d'int\u00e9gration", "favorisant", "le", "fran\u00e7ais", "comme", "langue", "commune", "de", "tous", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ainsi", "que", "les", "principes", "de", "pluralisme", "et", "d'interculturalisme", "alors", "que", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'immigration", "et", "des", "communaut\u00e9s", "culturelles", "du", "qu\u00e9bec", "est", "responsable", "de", "la", "s\u00e9lection", "et", "int\u00e9gration", "des", "nouveaux", "arrivants", "au", "qu\u00e9bec", "la", "politique", "d'immigration", "privil\u00e9gie", "le", "respect", "des", "valeurs", "qu\u00e9b\u00e9coises", "et", "caract\u00e9ristiques", "d'ordre", "culturelles", "historiques", "et", "sociales", "politique", "des", "affaires", "sociales", "et", "de", "l'\u00e9ducation", "le", "r\u00e9seau", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "services", "sociaux", "est", "administr\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "services", "sociaux", "compos\u00e9", "de", "r\u00e9seaux", "locaux", "de", "services", "rls", "et", "agences", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "services", "sociaux", "asss", "ou", "commun\u00e9ment", "r\u00e9gie", "r\u00e9gionale", "il", "est", "support\u00e9", "par", "la", "r\u00e9gie", "de", "l'assurance", "maladie", "du", "qu\u00e9bec", "ramq", "qui", "travaille", "\u00e0", "maintenir", "l'accessibilit\u00e9", "des", "services", "pour", "tous", "les", "citoyens", "du", "qu\u00e9bec", "les", "soins", "pr\u00e9", "hospitaliers", "et", "missions", "de", "sauvetage", "sont", "assur\u00e9s", "par", "des", "fondations", "et", "organisations", "\u00e0", "but", "non", "lucratif", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "est", "souvent", "cit\u00e9", "en", "exemple", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "il", "pr\u00e9sente", "n\u00e9anmoins", "des", "faiblesses", "notamment", "le", "manque", "de", "lits", "dh\u00f4pitaux", "et", "de", "m\u00e9decins", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "en", "environ", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "dans", "l'attente", "dun", "m\u00e9decin", "de", "famille", "l'entretien", "de", "ce", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "est", "en", "outre", "on\u00e9reux", "en", "raison", "du", "poids", "de", "la", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "m\u00e9decins", "pouvant", "aller", "jusqu\u00e0", "dollars", "par", "an", "ils", "constituent", "un", "groupe", "dint\u00e9r\u00eat", "tr\u00e8s", "puissant", "qui", "absorbe", "lessentiel", "des", "d\u00e9penses", "de", "sant\u00e9", "et", "toute", "tentative", "des", "pouvoirs", "publics", "de", "baisser", "leur", "r\u00e9mun\u00e9ration", "se", "heurte", "\u00e0", "un", "front", "du", "refus", "rel\u00e8ve", "ainsi", "olivier", "jacques", "professeur", "au", "d\u00e9partement", "de", "politique", "de", "sant\u00e9", "de", "luniversit\u00e9", "de", "montr\u00e9al", "au", "d\u00e9but", "de", "lann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "des", "difficult\u00e9s", "encourues", "par", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "pendant", "la", "pand\u00e9mie", "de", "la", "covid", "plusieurs", "voix", "se", "sont", "fait", "entendre", "r\u00e9clamant", "des", "r\u00e9formes", "du", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "les", "centres", "de", "la", "petite", "enfance", "cpe", "sont", "des", "institutions", "alliant", "la", "politique", "familiale", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "ils", "sont", "administr\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "famille", "et", "des", "a\u00een\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "au", "qu\u00e9bec", "est", "administr\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "conjointement", "avec", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "l'\u00e9ducation", "il", "est", "compos\u00e9", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "centres", "de", "services", "scolaires", "et", "commissions", "scolaires", "qui", "regroupent", "des", "\u00e9coles", "publiques", "financ\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "et", "des", "\u00e9coles", "priv\u00e9es", "les", "\u00e9tudes", "postsecondaires", "comprennent", "outre", "l'universit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "des", "\u00e9tablissements", "du", "niveau", "coll\u00e9gial", "soit", "des", "centres", "de", "formation", "professionnelle", "et", "des", "c\u00e9geps", "ainsi", "que", "des", "universit\u00e9s", "en", "avec", "un", "co\u00fbt", "annuel", "pour", "les", "\u00e9tudiants", "de", "dollars", "canadiens", "soit", "moins", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "moyenne", "nationale", "les", "universit\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "figurent", "en", "parmi", "les", "moins", "on\u00e9reuses", "du", "pays", "la", "relative", "d\u00e9mocratisation", "des", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "uvre", "durant", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "dans", "les", "ann\u00e9es", "quand", "le", "gouvernement", "provincial", "avait", "gel\u00e9", "les", "frais", "de", "scolarit\u00e9", "\u00e0", "un", "niveau", "relativement", "bas", "et", "cr\u00e9\u00e9", "les", "coll\u00e8ges", "denseignement", "g\u00e9n\u00e9ral", "et", "professionnel", "c\u00e9geps", "le", "gouvernement", "de", "jean", "charest", "d\u00e9cide", "en", "de", "fortement", "augmenter", "les", "frais", "universitaires", "provoquant", "des", "manifestations", "massives", "d'\u00e9tudiants", "les", "\u00e9tudiants", "\u00e9trangers", "repr\u00e9sentent", "une", "manne", "financi\u00e8re", "non", "n\u00e9gligeable", "pour", "le", "qu\u00e9bec", "hormis", "les", "fran\u00e7ais", "et", "les", "belges", "les", "\u00e9tudiants", "paient", "jusqu\u00e0", "cinq", "fois", "plus", "cher", "leurs", "frais", "de", "scolarit\u00e9", "que", "les", "\u00e9tudiants", "canadiens", "les", "\u00e9tudiants", "sont", "cependant", "confront\u00e9s", "comme", "l'ensemble", "des", "canadiens", "au", "probl\u00e8me", "de", "la", "p\u00e9nurie", "de", "logements", "et", "de", "la", "hausse", "des", "prix", "ce", "qui", "conduit", "le", "gouvernement", "\u00e0", "envisager", "de", "r\u00e9duire", "leur", "nombre", "arm\u00e9e", "les", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "s'assurent", "de", "la", "d\u00e9fense", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "bases", "militaires", "le", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "deux", "bases", "des", "forces", "arm\u00e9es", "canadiennes", "la", "premi\u00e8re", "est", "la", "base", "valcartier", "qui", "fait", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "terrestre", "cette", "base", "a", "aussi", "une", "garnison", "\u00e0", "montr\u00e9al", "officiellement", "nomm\u00e9e", "base", "de", "soutien", "de", "la", "e", "division", "du", "canada", "valcartier", "d\u00e9tachement", "montr\u00e9al", "la", "deuxi\u00e8me", "est", "la", "base", "bagotville", "qui", "fait", "partie", "de", "l'aviation", "royale", "canadienne", "h\u00e9ros", "de", "guerre", "plusieurs", "h\u00e9ros", "de", "guerre", "ont", "\u00e9merg\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "au", "fil", "de", "son", "histoire", "incluant", "pierre", "le", "moyne", "d'iberville", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "grand", "h\u00e9ros", "de", "la", "nouvellefrance", "car", "il", "a", "lutt\u00e9", "efficacement", "contre", "l'arm\u00e9e", "anglaise", "durant", "une", "grande", "partie", "de", "sa", "vie", "fond\u00e9", "des", "forts", "et", "villes", "explor\u00e9", "l'am\u00e9rique", "et", "fond\u00e9", "la", "louisiane", "charlesmichel", "d'irumberry", "de", "salaberry", "qui", "est", "responsable", "pour", "des", "batailles", "d\u00e9cisives", "remport\u00e9es", "lors", "de", "la", "guerre", "britannoam\u00e9ricaine", "de", "et", "\u00e9tait", "le", "militaire", "canadienfran\u00e7ais", "le", "plus", "respect\u00e9", "de", "son", "temps", "l\u00e9o", "major", "qui", "a", "lib\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "lui", "seul", "la", "ville", "n\u00e9erlandaise", "de", "zwolle", "alors", "occup\u00e9e", "par", "les", "troupes", "allemandes", "en", "histoire", "militaire", "le", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "impliqu\u00e9", "dans", "plusieurs", "guerres", "et", "campagnes", "militaires", "depuis", "la", "fondation", "de", "qu\u00e9bec", "en", "\u00e9conomie", "autrefois", "concentr\u00e9e", "dans", "les", "mains", "du", "syndicat", "financier", "de", "la", "rue", "saintjacques", "de", "montr\u00e9al", "l\u00e9conomie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "aujourd'hui", "qualifi\u00e9e", "de", "postindustrielle", "diversifi\u00e9e", "elle", "repose", "sur", "un", "syst\u00e8me", "d'\u00e9conomie", "mixte", "joignant", "des", "monopoles", "publics", "comme", "hydroqu\u00e9bec", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "alcools", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "une", "\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "au", "capitalisme", "sont", "combin\u00e9s", "divers", "leviers", "d'intervention", "\u00e9conomique", "soucieux", "des", "pratiques", "sociales", "et", "libert\u00e9s", "de", "choix", "individuelles", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "qu\u00e9bec", "est", "assur\u00e9e", "par", "la", "coordination", "de", "tous", "les", "minist\u00e8res", "du", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dans", "leurs", "comp\u00e9tences", "respectives", "dont", "les", "principaux", "en", "la", "mati\u00e8re", "sont", "le", "minist\u00e8re", "de", "l\u00e9conomie", "de", "linnovation", "et", "des", "exportations", "le", "minist\u00e8re", "des", "finances", "du", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "le", "minist\u00e8re", "du", "revenu", "du", "qu\u00e9bec", "bien", "que", "le", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "une", "quantit\u00e9", "substantielle", "de", "ressources", "naturelles", "le", "secteur", "tertiaire", "g\u00e9n\u00e8re", "de", "son", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "se", "situe", "aux", "alentours", "de", "juillet", "sensiblement", "\u00e9gal", "\u00e0", "la", "moyenne", "canadienne", "le", "qu\u00e9bec", "est", "dot\u00e9", "de", "plusieurs", "institutions", "financi\u00e8res", "dont", "le", "mouvement", "coop\u00e9ratif", "des", "caisses", "desjardins", "la", "banque", "laurentienne", "la", "banque", "nationale", "du", "canada", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "capital", "de", "risque", "du", "fonds", "de", "solidarit\u00e9", "ftq", "le", "cabinet", "de", "services", "financiers", "de", "l'industrielle", "alliance", "etc", "\u00e0", "cellesci", "s'ajoutent", "en", "outre", "des", "institutions", "gouvernementales", "telles", "l'autorit\u00e9", "des", "march\u00e9s", "financiers", "amf", "la", "caisse", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "et", "placement", "du", "qu\u00e9bec", "investissement", "qu\u00e9bec", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "financement", "sgf", "parmi", "les", "entreprises", "qu\u00e9b\u00e9coises", "poss\u00e9dant", "un", "march\u00e9", "consid\u00e9rable", "\u00e0", "la", "grandeur", "du", "qu\u00e9bec", "le", "d\u00e9nombrement", "inclut", "le", "r\u00e9seau", "des", "pharmacies", "jean", "coutu", "les", "d\u00e9panneurs", "couchetard", "les", "distributeurs", "en", "alimentation", "du", "groupe", "metro", "inc", "le", "distributeur", "en", "produits", "de", "r\u00e9novations", "et", "de", "quincaillerie", "rona", "les", "r\u00f4tisseries", "sthubert", "etc", "d'autres", "entreprises", "ont", "par", "ailleurs", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "pr\u00e9sence", "marqu\u00e9e", "au", "niveau", "de", "certaines", "\u00e9conomies", "locales", "et", "r\u00e9gionales", "de", "plus", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'il", "produit", "de", "l\u00e9nergie", "en", "grande", "quantit\u00e9", "et", "\u00e0", "un", "bas", "co\u00fbt", "le", "qu\u00e9bec", "produit", "pr\u00e8s", "de", "de", "laluminium", "sur", "la", "plan\u00e8te", "et", "se", "classe", "au", "quatri\u00e8me", "rang", "en", "rapport", "\u00e0", "la", "production", "mondiale", "d'aluminium", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'aluminerie", "alcan", "rachet\u00e9e", "par", "le", "groupe", "britannoaustralien", "rio", "tinto", "en", "et", "\u00e0", "son", "concurrent", "am\u00e9ricain", "alcoa", "en", "l\u00e9conomie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "doit", "faire", "face", "\u00e0", "plusieurs", "emb\u00fbches", "hausse", "fulgurante", "du", "dollar", "canadien", "f\u00e9roce", "concurrence", "\u00e9trang\u00e8re", "asie", "hausse", "du", "prix", "de", "l'\u00e9nergie", "crise", "dans", "le", "secteur", "forestier", "et", "ralentissement", "de", "l'\u00e9conomie", "am\u00e9ricaine", "la", "croissance", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "en", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "canadienne", "de", "le", "pib", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "de", "milliards", "$us", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "dachat", "ppa", "et", "celui", "par", "habitant", "est", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "en", "ppa", "un", "montant", "qui", "se", "compare", "\u00e0", "celui", "de", "la", "france", "ou", "de", "litalie", "cependant", "l\u00e9cart", "entre", "le", "pibhabitant", "avec", "l'ontario", "et", "la", "moyenne", "canadienne", "est", "denviron", "de", "la", "moyenne", "canadienne", "se", "situant", "\u00e0", "$us", "en", "ppa", "de", "par", "sa", "taille", "l\u00e9conomie", "du", "qu\u00e9bec", "se", "compare", "\u00e0", "celle", "de", "la", "norv\u00e8ge", "l'\u00e9conomie", "du", "qu\u00e9bec", "se", "classe", "parmi", "les", "cinquante", "plus", "importantes", "dans", "le", "monde", "et", "au", "e", "rang", "dans", "l'organisation", "de", "coop\u00e9ration", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomiques", "exportations", "et", "importations", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "omc", "et", "\u00e0", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "al\u00e9na", "le", "qu\u00e9bec", "conna\u00eet", "une", "augmentation", "de", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "concurrencer", "le", "march\u00e9", "international", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "accords", "ses", "relations", "commerciales", "avec", "les", "autres", "pays", "se", "sont", "dynamis\u00e9es", "par", "cons\u00e9quent", "le", "qu\u00e9bec", "a", "vu", "ses", "exportations", "saccro\u00eetre", "de", "mani\u00e8re", "importante", "ces", "\u00e9changes", "internationaux", "contribuent", "\u00e0", "la", "vigueur", "de", "l\u00e9conomie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "demploi", "environ", "de", "ses", "exportations", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "ailleurs", "quau", "canada", "en", "les", "exportations", "qu\u00e9b\u00e9coises", "ailleurs", "au", "canada", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "totalisent", "milliards", "de", "dollars", "canadiens", "soit", "de", "son", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "de", "ce", "total", "la", "part", "des", "exportations", "internationales", "est", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "pour", "les", "exportations", "interprovinciales", "la", "r\u00e9partition", "par", "destination", "des", "exportations", "internationales", "de", "marchandises", "est", "la", "suivante", "\u00e9tatsunis", "europe", "asie", "moyenorient", "am\u00e9rique", "centrale", "am\u00e9rique", "du", "sud", "afrique", "et", "oc\u00e9anie", "en", "le", "qu\u00e9bec", "importe", "milliards", "de", "dollars", "canadiens", "de", "biens", "et", "de", "services", "soit", "de", "son", "pib", "les", "importations", "internationales", "constituent", "du", "total", "par", "rapport", "\u00e0", "pour", "les", "importations", "interprovinciales", "la", "r\u00e9partition", "par", "provenance", "des", "importations", "internationales", "de", "marchandises", "est", "la", "suivante", "\u00e9tatsunis", "europe", "asie", "afrique", "am\u00e9rique", "du", "sud", "am\u00e9rique", "centrale", "moyenorient", "et", "oc\u00e9anie", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "nordam\u00e9ricain", "alena", "donne", "au", "qu\u00e9bec", "entre", "autres", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "un", "march\u00e9", "de", "millions", "de", "consommateurs", "dans", "un", "rayon", "de", "kilom\u00e8tres", "cependant", "le", "principal", "partenaire", "\u00e9conomique", "du", "qu\u00e9bec", "est", "le", "canada", "avec", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "d'exportation", "en", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "exportations", "du", "qu\u00e9bec", "plusieurs", "entreprises", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "renom", "uvrent", "sur", "le", "march\u00e9", "international", "les", "producteurs", "de", "p\u00e2te", "et", "papiers", "cascades", "et", "abitibibowater", "le", "producteur", "de", "lait", "agropur", "le", "constructeur", "des", "transports", "bombardier", "la", "compagnie", "des", "technologies", "de", "l'information", "cgi", "le", "cirque", "du", "soleil", "les", "d\u00e9panneurs", "couchetard", "la", "corporation", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "gardaworld", "le", "distributeur", "\u00e9nerg\u00e9tique", "gaz", "m\u00e9tro", "la", "firme", "mercatique", "groupe", "cossette", "communication", "la", "compagnie", "de", "m\u00e9dias", "et", "t\u00e9l\u00e9communications", "qu\u00e9becor", "la", "firme", "comptable", "raymond", "chabot", "grant", "thornton", "la", "fromagerie", "saputo", "et", "la", "boulangerie", "vachon", "le", "groupe", "d'ing\u00e9nierie", "et", "de", "construction", "snclavalin", "etc", "entreprises", "nationales", "bombardier", "desjardins", "la", "banque", "nationale", "du", "canada", "le", "groupe", "jean", "coutu", "transcontinental", "m\u00e9dia", "qu\u00e9becor", "les", "\u00e9piceries", "m\u00e9tro", "hydroqu\u00e9bec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "alcools", "du", "qu\u00e9bec", "la", "banque", "de", "montr\u00e9al", "saputo", "le", "cirque", "du", "soleil", "la", "caisse", "de", "d\u00e9p\u00f4t", "et", "placement", "du", "qu\u00e9bec", "les", "restaurants", "normandin", "et", "le", "groupe", "vid\u00e9otron", "repr\u00e9sentent", "bri\u00e8vement", "quelques", "entreprises", "nationales", "qu\u00e9b\u00e9coises", "parmi", "les", "plus", "importantes", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "se", "d\u00e9clare", "en", "faveur", "du", "nationalisme", "\u00e9conomique", "cette", "position", "a", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9e", "par", "certaines", "personnes", "comme", "\u00e9tant", "n\u00e9faste", "pour", "l\u00e9conomie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "et", "poussant", "dautres", "entreprises", "\u00e0", "la", "faillite", "ressources", "naturelles", "labondance", "de", "ses", "ressources", "naturelles", "conf\u00e8re", "au", "qu\u00e9bec", "une", "position", "avantageuse", "sur", "le", "plan", "mondial", "le", "qu\u00e9bec", "se", "distingue", "notamment", "dans", "le", "secteur", "minier", "en", "se", "classant", "parmi", "les", "dix", "principaux", "producteurs", "mondiaux", "il", "se", "d\u00e9marque", "\u00e9galement", "par", "lexploitation", "de", "ses", "ressources", "foresti\u00e8res", "le", "qu\u00e9bec", "est", "remarquable", "par", "les", "richesses", "naturelles", "de", "son", "vaste", "territoire", "il", "compte", "environ", "mines", "entreprises", "dexploration", "et", "une", "quinzaine", "dindustries", "de", "premi\u00e8re", "transformation", "plusieurs", "min\u00e9raux", "m\u00e9talliques", "y", "sont", "exploit\u00e9s", "dont", "les", "principaux", "lor", "le", "fer", "le", "cuivre", "et", "le", "zinc", "d'autres", "substances", "comprennent", "le", "titane", "lamiante", "largent", "le", "magn\u00e9sium", "le", "nickel", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "autres", "m\u00e9taux", "et", "min\u00e9raux", "industriels", "cependant", "seul", "du", "potentiel", "min\u00e9ral", "du", "soussol", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "actuellement", "connu", "en", "la", "valeur", "des", "exp\u00e9ditions", "min\u00e9rales", "du", "qu\u00e9bec", "a", "atteint", "milliards", "de", "dollars", "par", "ailleurs", "en", "tant", "que", "p\u00f4le", "d'exploration", "majeur", "du", "diamant", "le", "qu\u00e9bec", "a", "connu", "depuis", "une", "recrudescence", "de", "la", "prospection", "mini\u00e8re", "notamment", "dans", "le", "nordouest", "ainsi", "que", "dans", "les", "monts", "otish", "et", "les", "monts", "torngat", "limmense", "majorit\u00e9", "des", "for\u00eats", "du", "qu\u00e9bec", "est", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "publique", "les", "for\u00eats", "recouvrent", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "soit", "km", "le", "domaine", "forestier", "qu\u00e9b\u00e9cois", "s\u00e9tend", "sur", "sept", "degr\u00e9s", "de", "latitude", "en", "la", "foresterie", "repr\u00e9sentait", "des", "exportations", "qu\u00e9b\u00e9coises", "le", "qu\u00e9bec", "recouvre", "plus", "d'un", "million", "de", "lacs", "et", "cours", "d'eau", "occupant", "de", "la", "superficie", "totale", "de", "son", "territoire", "ce", "milieu", "aquatique", "est", "alors", "constitu\u00e9", "de", "d'eaux", "douces", "et", "de", "d'eaux", "saum\u00e2tres", "et", "sal\u00e9es", "\u00e9nergie", "contrairement", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "autres", "r\u00e9gions", "du", "monde", "le", "qu\u00e9bec", "se", "distingue", "par", "l'importance", "des", "sources", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "dans", "son", "bilan", "\u00e9nerg\u00e9tique", "en", "des", "approvisionnements", "en", "\u00e9nergie", "provenaient", "de", "sources", "renouvelables", "exploit\u00e9es", "sur", "le", "territoire", "le", "qu\u00e9bec", "produit", "la", "majeure", "partie", "de", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "au", "canada", "et", "constitue", "\u00e0", "lui", "seul", "l'un", "des", "principaux", "producteurs", "mondiaux", "derri\u00e8re", "la", "chine", "le", "br\u00e9sil", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "la", "production", "qu\u00e9b\u00e9coise", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "terawattheure", "twh", "dont", "provient", "de", "centrales", "hydro\u00e9lectriques", "l'\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "fournit", "des", "approvisionnements", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "thermique", "est", "pratiquement", "absente", "hormis", "quelques", "centrales", "exploitant", "la", "biomasse", "foresti\u00e8re", "ainsi", "que", "des", "g\u00e9n\u00e9ratrices", "diesel", "qui", "alimentent", "une", "vingtaine", "de", "communaut\u00e9s", "\u00e9loign\u00e9es", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "publique", "hydroqu\u00e9bec", "occupe", "une", "position", "dominante", "dans", "la", "production", "le", "transport", "et", "la", "distribution", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "l'entreprise", "exploite", "centrales", "hydro\u00e9lectriques", "et", "grands", "r\u00e9servoirs", "qui", "garantissent", "un", "approvisionnement", "stable", "et", "modulable", "en", "fonction", "de", "la", "demande", "compte", "tenu", "de", "l'\u00e9loignement", "de", "ses", "principaux", "am\u00e9nagements", "situ\u00e9s", "\u00e0", "la", "baie", "james", "et", "sur", "la", "c\u00f4tenord", "la", "division", "trans\u00e9nergie", "exploite", "le", "plus", "vaste", "r\u00e9seau", "de", "transport", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "le", "r\u00e9seau", "comprend", "km", "de", "lignes", "et", "interconnexions", "avec", "les", "march\u00e9s", "limitrophes", "permettant", "l'exportation", "de", "twh", "en", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "pratiquement", "exempt", "de", "gisements", "significatifs", "d'\u00e9nergies", "fossiles", "l'ensemble", "des", "hydrocarbures", "est", "import\u00e9", "les", "strat\u00e9gies", "d'approvisionnement", "des", "raffineurs", "ont", "vari\u00e9", "au", "fil", "du", "temps", "en", "fonction", "des", "conditions", "de", "march\u00e9", "le", "qu\u00e9bec", "qui", "achetait", "son", "p\u00e9trole", "de", "la", "mer", "du", "nord", "dans", "les", "ann\u00e9es", "consomme", "presque", "exclusivement", "le", "brut", "produit", "dans", "les", "gisements", "de", "l'ouest", "du", "canada", "et", "des", "\u00e9tatsunis", "depuis", "la", "production", "des", "deux", "raffineries", "en", "activit\u00e9", "la", "raffinerie", "valero", "de", "l\u00e9vis", "et", "celle", "de", "suncor", "\u00e0", "montr\u00e9al", "ont", "une", "capacit\u00e9", "totale", "barils", "par", "jour", "sup\u00e9rieures", "aux", "besoins", "locaux", "qui", "s'\u00e9levaient", "\u00e0", "barils", "par", "jour", "en", "le", "gaz", "naturel", "consomm\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "arrive", "par", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "de", "tc", "\u00e9nergie", "le", "principal", "distributeur", "de", "gaz", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9nergir", "s'approvisionne", "depuis", "au", "point", "de", "r\u00e9ception", "dawn", "dans", "le", "sudouest", "de", "l'ontario", "plut\u00f4t", "que", "du", "carrefour", "empress", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "de", "l'alberta", "ce", "changement", "s'explique", "par", "l'accroissement", "de", "la", "production", "non", "traditionnelle", "des", "gaz", "de", "schiste", "qui", "stimule", "la", "concurrence", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "bassins", "d'approvisionnement", "exploit\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "continent", "en", "des", "volumes", "provenaient", "de", "dawn", "et", "d'empress", "le", "reste", "est", "constitu\u00e9", "d'injections", "de", "gaz", "produits", "localement", "par", "la", "valorisation", "des", "mati\u00e8res", "r\u00e9siduelles", "la", "politique", "\u00e9nerg\u00e9tique", "du", "gouvernement", "mise", "\u00e0", "jour", "en", "a", "comme", "vision", "de", "faire", "du", "qu\u00e9bec", "un", "chef", "de", "file", "nordam\u00e9ricain", "dans", "les", "domaines", "de", "l'\u00e9nergie", "renouvelable", "et", "de", "l'efficacit\u00e9", "\u00e9nerg\u00e9tique", "afin", "de", "b\u00e2tir", "d'ici", "une", "\u00e9conomie", "\u00e0", "faible", "empreinte", "carbone", "la", "politique", "se", "donne", "notamment", "pour", "objectifs", "de", "r\u00e9duire", "de", "la", "quantit\u00e9", "de", "produits", "p\u00e9troliers", "consomm\u00e9s", "d'augmenter", "de", "la", "production", "d'\u00e9nergies", "renouvelables", "et", "de", "la", "production", "de", "bio\u00e9nergies", "le", "gouvernement", "estime", "que", "ses", "cibles", "devraient", "permettre", "une", "r\u00e9duction", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "de", "m\u00e9gatonnes", "d'\u00e9quivalent", "co", "d'ici", "transport", "le", "d\u00e9veloppement", "et", "la", "s\u00fbret\u00e9", "des", "transports", "au", "qu\u00e9bec", "sont", "assur\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "des", "transports", "du", "qu\u00e9bec", "d'autres", "organismes", "tels", "la", "garde", "c\u00f4ti\u00e8re", "canadienne", "et", "nav", "canada", "assurent", "ce", "m\u00eame", "service", "dans", "la", "navigation", "maritime", "et", "a\u00e9rienne", "la", "commission", "des", "transports", "du", "qu\u00e9bec", "uvre", "pour", "sa", "part", "aupr\u00e8s", "des", "transporteurs", "de", "marchandises", "et", "du", "transport", "en", "commun", "le", "r\u00e9seau", "routier", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "administr\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "des", "transports", "du", "qu\u00e9bec", "et", "comprend", "environ", "km", "dautoroutes", "et", "de", "routes", "nationales", "r\u00e9gionales", "locales", "collectrices", "et", "foresti\u00e8res", "en", "outre", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "pr\u00e8s", "de", "ponts", "tunnels", "murs", "de", "sout\u00e8nement", "ponceaux", "et", "autres", "constructions", "tels", "le", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "le", "pont", "pierrelaporte", "le", "pont", "laviolette", "et", "le", "ponttunnel", "louishippolytela", "fontaine", "dans", "les", "eaux", "du", "saintlaurent", "se", "trouvent", "huit", "ports", "en", "eau", "profonde", "destin\u00e9s", "au", "transbordement", "des", "marchandises", "en", "cargos", "et", "millions", "de", "tonnes", "de", "marchandises", "ont", "transit\u00e9", "par", "la", "portion", "qu\u00e9b\u00e9coise", "de", "la", "voie", "maritime", "du", "saintlaurent", "de", "plus", "le", "service", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "traversiers", "du", "qu\u00e9bec", "assure", "la", "liaison", "des", "routes", "terrestres", "par", "voie", "maritime", "principalement", "sur", "le", "fleuve", "saintlaurent", "l'institut", "maritime", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "rimouski", "est", "le", "principal", "\u00e9tablissement", "veillant", "\u00e0", "la", "formation", "sup\u00e9rieure", "en", "navigation", "et", "construction", "maritime", "quant", "au", "transport", "ferroviaire", "le", "qu\u00e9bec", "dispose", "de", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "qui", "sint\u00e8grent", "au", "grand", "r\u00e9seau", "nordam\u00e9ricain", "bien", "que", "principalement", "destin\u00e9", "au", "transport", "des", "marchandises", "notamment", "par", "le", "canadien", "national", "cn", "et", "le", "canadien", "pacifique", "cp", "le", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "tient", "compte", "du", "transport", "interurbain", "des", "voyageurs", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "via", "rail", "canada", "et", "d'amtrak", "le", "transport", "ferroviaire", "r\u00e9gional", "est", "essentiellement", "limit\u00e9", "aux", "tours", "op\u00e9rateurs", "alors", "que", "le", "territoire", "de", "la", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "de", "montr\u00e9al", "est", "desservie", "par", "un", "r\u00e9seau", "r\u00e9gional", "de", "trains", "de", "banlieue", "administr\u00e9e", "par", "exo", "anciennement", "l'agence", "m\u00e9tropolitaine", "de", "transport", "amt", "la", "formation", "sup\u00e9rieure", "en", "g\u00e9nie", "ferroviaire", "est", "assur\u00e9e", "par", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "de", "montr\u00e9al", "le", "r\u00e9seau", "a\u00e9rien", "sup\u00e9rieur", "comprend", "a\u00e9roports", "qui", "offrent", "des", "services", "r\u00e9guliers", "sur", "une", "base", "quotidienne", "de", "plus", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "propri\u00e9taire", "d'a\u00e9roports", "et", "h\u00e9liports", "permettant", "l'accessibilit\u00e9", "des", "services", "locaux", "aux", "communaut\u00e9s", "de", "la", "bassec\u00f4tenord", "et", "des", "r\u00e9gions", "nordiques", "alors", "que", "l'\u00e9cole", "nationale", "d'a\u00e9rotechnique", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "sainthubert", "est", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "construction", "et", "la", "maintenance", "d'a\u00e9ronefs", "le", "c\u00e9gep", "de", "chicoutimi", "est", "le", "seul", "\u00e9tablissement", "public", "du", "qu\u00e9bec", "offrant", "la", "formation", "sup\u00e9rieure", "en", "pilotage", "en", "collaboration", "avec", "le", "centre", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "formation", "a\u00e9ronautique", "cqfa", "de", "sainthonor\u00e9", "divers", "autres", "r\u00e9seaux", "de", "transport", "sillonnent", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "dont", "les", "sentiers", "p\u00e9destres", "les", "sentiers", "de", "motoneiges", "et", "les", "pistes", "cyclables", "la", "route", "verte", "\u00e9tant", "la", "plus", "importante", "avec", "pr\u00e8s", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "longueur", "science", "et", "technologie", "la", "science", "et", "la", "technologie", "sont", "des", "facteurs", "d\u00e9terminants", "dans", "le", "positionnement", "\u00e9conomique", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "lun", "des", "chefs", "de", "file", "mondiaux", "dans", "des", "secteurs", "de", "pointe", "tels", "que", "la\u00e9rospatiale", "les", "technologies", "de", "linformation", "les", "biotechnologies", "et", "lindustrie", "pharmaceutique", "le", "qu\u00e9bec", "joue", "un", "r\u00f4le", "significatif", "dans", "la", "communaut\u00e9", "scientifique", "et", "technologique", "le", "qu\u00e9bec", "est", "\u00e9galement", "actif", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "ses", "industries", "de", "l'\u00e9nergie", "y", "compris", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "comme", "l'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "et", "\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "plus", "de", "million", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "exercent", "une", "profession", "scientifique", "et", "technique", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "science", "et", "technologie", "la", "recherche", "et", "d\u00e9veloppement", "r&d", "repr\u00e9sente", "environ", "du", "pib", "du", "qu\u00e9bec", "et", "est", "l'une", "des", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "des", "pays", "de", "la", "zone", "euro", "des", "pays", "membres", "du", "g", "et", "de", "oecd", "d'ailleurs", "le", "qu\u00e9bec", "se", "classe", "au", "e", "rang", "mondial", "en", "termes", "d'investissement", "dans", "les", "secteurs", "technologiques", "et", "scientifiques", "lindustrie", "a\u00e9rospatiale", "un", "secteur", "cl\u00e9", "de", "la", "technologie", "au", "qu\u00e9bec", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "au", "monde", "en", "importance", "avec", "des", "revenus", "annuels", "de", "milliards", "de", "dollars", "et", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "elle", "seule", "du", "pib", "et", "des", "exportations", "manufacturi\u00e8res", "du", "qu\u00e9bec", "elle", "est", "ainsi", "support\u00e9e", "par", "le", "consortium", "de", "recherche", "et", "d'innovation", "en", "a\u00e9rospatiale", "au", "qu\u00e9bec", "criaq", "qui", "regroupe", "notamment", "des", "constructeurs", "tels", "bombardier", "a\u00e9ronautique", "lockheed", "martin", "canada", "et", "h\u00e9rouxdevtek", "implant\u00e9s", "principalement", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "de", "montr\u00e9al", "d'autres", "organisations", "d'envergure", "uvrant", "dans", "l'industrie", "ont", "de", "m\u00eame", "\u00e9lu", "domicile", "au", "qu\u00e9bec", "tel", "que", "air", "canada", "et", "l'agence", "spatiale", "canadienne", "asc", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "lui", "seul", "repr\u00e9sente", "de", "l'industrie", "a\u00e9rospatiale", "du", "canada", "les", "sciences", "de", "la", "vie", "sont", "un", "autre", "secteur", "sur", "lequel", "le", "qu\u00e9bec", "mise", "\u00e9norm\u00e9ment", "plus", "de", "personnes", "travaillent", "actuellement", "dans", "le", "secteur", "de", "la", "sant\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "dont", "plus", "de", "chercheurs", "montr\u00e9al", "m\u00e9tropole", "du", "qu\u00e9bec", "mise", "\u00e9norm\u00e9ment", "sur", "ce", "secteur", "de", "l'\u00e9conomie", "en", "construisant", "le", "quartier", "de", "la", "sant\u00e9", "qui", "comprend", "plus", "de", "\u00e9tablissements", "et", "plus", "de", "centres", "de", "recherche", "en", "le", "qu\u00e9bec", "poss\u00e9dait", "plus", "de", "des", "brevets", "de", "m\u00e9dicaments", "des", "investissements", "en", "recherche", "li\u00e9", "au", "secteur", "pharmaceutique", "et", "des", "investissements", "dans", "la", "biotechnologie", "au", "canada", "alors", "que", "sa", "population", "ne", "repr\u00e9sente", "que", "de", "la", "population", "canadienne", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "plus", "de", "compagnies", "dans", "les", "secteurs", "pharmaceutiques", "et", "biotechnologiques", "qui", "emploient", "personnes", "et", "chercheurs", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "se", "classe", "au", "e", "rang", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "pour", "le", "nombre", "d'emplois", "li\u00e9s", "au", "secteur", "pharmaceutique", "les", "industries", "des", "services", "informatiques", "et", "du", "logiciel", "ainsi", "que", "celle", "du", "multim\u00e9dia", "sont", "deux", "autres", "secteurs", "importants", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "technologie", "au", "qu\u00e9bec", "particuli\u00e8rement", "active", "\u00e0", "montr\u00e9al", "l'industrie", "du", "jeu", "vid\u00e9o", "y", "est", "en", "plein", "d\u00e9veloppement", "la", "revue", "britannique", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "develop", "mentionne", "d'ailleurs", "en", "octobre", "que", "la", "m\u00e9tropole", "est", "lendroit", "qui", "a", "connu", "le", "plus", "grand", "essor", "dans", "ce", "domaine", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "secteur", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "des", "pionniers", "tel", "que", "softimage", "fond\u00e9e", "par", "daniel", "langlois", "en", "et", "discreet", "logic", "mais", "la", "pr\u00e9sence", "du", "chef", "de", "file", "mondial", "dans", "ce", "domaine", "en", "particulier", "ubisoft", "arriv\u00e9e", "au", "qu\u00e9bec", "en", "electronic", "arts", "et", "eidos", "ne", "sont", "pas", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "ce", "succ\u00e8s", "le", "secteur", "des", "services", "informatiques", "et", "du", "logiciel", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "et", "emploie", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "plusieurs", "entreprises", "qu\u00e9b\u00e9coises", "comme", "osf", "global", "services", "connaissent", "une", "forte", "expansion", "au", "plan", "international", "on", "retrouve", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "le", "deuxi\u00e8me", "p\u00f4le", "de", "la", "province", "en", "cr\u00e9ation", "multim\u00e9dia", "et", "en", "jeux", "vid\u00e9o", "avec", "emplois", "comptant", "le", "studio", "de", "cr\u00e9ation", "artistique", "multim\u00e9dia", "ex", "machina", "de", "robert", "lepage", "et", "les", "studios", "de", "jeu", "vid\u00e9o", "beenox", "activision", "ubisoft", "et", "sarbakan", "ainsi", "que", "la", "plus", "importante", "entreprise", "de", "jeux", "vid\u00e9o", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "frima", "studio", "tourisme", "lindustrie", "touristique", "est", "un", "pilier", "\u00e9conomique", "majeur", "au", "qu\u00e9bec", "le", "minist\u00e8re", "du", "tourisme", "du", "qu\u00e9bec", "en", "assure", "le", "d\u00e9veloppement", "en", "op\u00e9rant", "sous", "le", "nom", "commercial", "qu\u00e9bec", "original", "dans", "la", "m\u00eame", "veine", "l'institut", "de", "tourisme", "et", "d'h\u00f4tellerie", "du", "qu\u00e9bec", "uvre", "dans", "la", "formation", "sup\u00e9rieure", "des", "professionnels", "du", "domaine", "en", "lindustrie", "touristique", "procurait", "des", "emplois", "directs", "\u00e0", "travailleurs", "ces", "employ\u00e9s", "uvrent", "dans", "plus", "de", "entreprises", "touristiques", "qu\u00e9b\u00e9coises", "on", "estime", "quen", "le", "qu\u00e9bec", "a", "accueilli", "millions", "de", "touristes", "de", "ce", "nombre", "provenaient", "du", "qu\u00e9bec", "du", "reste", "du", "canada", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "dautres", "pays", "annuellement", "les", "touristes", "d\u00e9pensent", "plus", "de", "milliards", "de", "dollars", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "sph\u00e8res", "de", "lindustrie", "touristique", "qu\u00e9b\u00e9coise", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "r\u00e9gions", "touristiques", "dont", "le", "d\u00e9veloppement", "est", "assur\u00e9", "par", "un", "r\u00e9seau", "autonome", "d'associations", "touristiques", "r\u00e9gionales", "de", "plus", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "veillent", "\u00e0", "la", "promotion", "du", "tourisme", "local", "de", "certaines", "municipalit\u00e9s", "constitu\u00e9es", "en", "zones", "touristiques", "r\u00e9gions", "historiques", "ou", "culturelles", "sur", "une", "terre", "de", "contrastes", "et", "d'immensit\u00e9", "nombre", "dactivit\u00e9s", "et", "d'attraits", "soffrent", "aux", "visiteurs", "sur", "les", "routes", "et", "circuits", "touristiques", "de", "la", "vie", "urbaine", "\u00e0", "l'archipeldemingan", "en", "passant", "par", "le", "grand", "nord", "et", "les", "hautesgorgesdelarivi\u00e8remalbaie", "une", "panoplie", "de", "sites", "et", "plaisirs", "saisonniers", "font", "la", "satisfaction", "des", "touristes", "sur", "l'eau", "dans", "les", "montagnes", "ou", "dans", "les", "airs", "enfin", "le", "qu\u00e9bec", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "nombreux", "\u00e9v\u00e9nements", "denvergure", "internationale", "dont", "des", "comp\u00e9titions", "sportives", "grand", "prix", "automobile", "du", "canada", "coupe", "rogers", "et", "des", "festivals", "festival", "international", "de", "jazz", "de", "montr\u00e9al", "festival", "d\u00e9t\u00e9", "international", "de", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "le", "plus", "important", "carnaval", "d'hiver", "au", "monde", "le", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "place", "dans", "l'\u00e9conomie", "canadienne", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "le", "qu\u00e9bec", "redevient", "une", "destination", "daffaires", "et", "abrite", "une", "industrie", "technologique", "florissante", "la", "province", "conna\u00eet", "\u00e9galement", "une", "augmentation", "importante", "de", "son", "taux", "demploi", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "montr\u00e9al", "demeure", "la", "deuxi\u00e8me", "m\u00e9tropole", "la", "plus", "importante", "au", "canada", "et", "le", "deuxi\u00e8me", "centre", "\u00e9conomique", "du", "pays", "de", "plus", "compar\u00e9", "aux", "autres", "provinces", "canadiennes", "le", "qu\u00e9bec", "se", "place", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "du", "classement", "canadien", "des", "endroits", "les", "plus", "attrayants", "pour", "linvestissement", "minier", "se", "classe", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "au", "canada", "en", "mati\u00e8re", "de", "services", "\u00e0", "la", "petite", "enfance", "figure", "au", "premier", "rang", "des", "provinces", "pour", "le", "volume", "de", "lait", "produit", "et", "le", "nombre", "de", "fermes", "engag\u00e9es", "dans", "cette", "production", "est", "au", "premier", "rang", "pour", "le", "taux", "de", "pr\u00e9sence", "syndicale", "est", "au", "huiti\u00e8me", "rang", "des", "provinces", "quant", "\u00e0", "la", "performance", "globale", "de", "son", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "re\u00e7oit", "de", "toutes", "les", "d\u00e9penses", "touristiques", "se", "classe", "au", "deuxi\u00e8me", "rang", "par", "rapport", "au", "montant", "re\u00e7u", "en", "p\u00e9r\u00e9quation", "par", "habitant", "compte", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "v\u00e9hicules", "\u00e9lectriques", "enregistr\u00e9s", "par", "rapport", "\u00e0", "toutes", "les", "provinces", "canadiennes", "est", "le", "plus", "grand", "producteur", "d'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "la", "colombiebritannique", "occupant", "le", "second", "rang", "l'universit\u00e9", "mcgill", "et", "l'universit\u00e9", "de", "montr\u00e9al", "font", "partie", "des", "dix", "meilleures", "universit\u00e9s", "au", "canada", "d\u00e9mographie", "au", "er", "juillet", "la", "population", "estim\u00e9e", "du", "qu\u00e9bec", "est", "de", "habitants", "elle", "se", "compare", "ainsi", "\u00e0", "celle", "de", "pays", "comme", "la", "suisse", "et", "la", "sierra", "leone", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "d'environ", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "de", "sa", "population", "est", "principalement", "r\u00e9partie", "au", "sud", "pr\u00e8s", "des", "rives", "du", "fleuve", "saintlaurent", "ainsi", "en", "personnes", "\u00e9taient", "comptabilis\u00e9es", "dans", "les", "km", "de", "l\u00eele", "de", "montr\u00e9al", "pour", "une", "densit\u00e9", "de", "habkm", "en", "revanche", "seulement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "habitaient", "la", "r\u00e9gion", "du", "nordduqu\u00e9bec", "laquelle", "compte", "pour", "du", "territoire", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "membres", "des", "minorit\u00e9s", "visibles", "forment", "environ", "de", "la", "population", "et", "sont", "concentr\u00e9s", "principalement", "dans", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "jusquaux", "ann\u00e9es", "les", "immigrants", "provenaient", "surtout", "de", "pays", "europ\u00e9ens", "notamment", "des", "italiens", "des", "juifs", "deurope", "centrale", "puis", "des", "grecs", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "limmigration", "sest", "toutefois", "diversifi\u00e9e", "entre", "autres", "avec", "larriv\u00e9e", "importante", "dha\u00eftiens", "de", "latinoam\u00e9ricains", "de", "vietnamiens", "etc", "les", "immigrants", "actuels", "proviennent", "surtout", "de", "france", "de", "chine", "de", "belgique", "deurope", "de", "l'est", "et", "de", "diff\u00e9rents", "pays", "en", "d\u00e9veloppement", "sp\u00e9cialement", "les", "pays", "francophones", "dafrique", "du", "nord", "mais", "aussi", "dam\u00e9rique", "latine", "autochtones", "les", "autochtones", "habitent", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "depuis", "plusieurs", "mill\u00e9naires", "chaque", "communaut\u00e9", "poss\u00e8de", "sa", "propre", "structure", "sociale", "culture", "et", "entit\u00e9", "territoriale", "en", "la", "population", "autochtone", "du", "qu\u00e9bec", "comptait", "personnes", "cependant", "comme", "la", "loi", "f\u00e9d\u00e9rale", "na", "reconnu", "que", "les", "enfants", "de", "p\u00e8re", "autochtone", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "est", "possible", "que", "leur", "nombre", "soit", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "en", "plus", "des", "m\u00e9tis", "toutes", "les", "ethnies", "vivant", "principalement", "au", "sud", "du", "e", "parall\u00e8le", "sont", "collectivement", "appel\u00e9s", "am\u00e9rindiens", "indiens", "premi\u00e8res", "nations", "ou", "de", "fa\u00e7on", "obsol\u00e8te", "peaux", "rouges", "les", "dix", "groupes", "ethniques", "am\u00e9rindiens", "du", "qu\u00e9bec", "se", "rattachent", "\u00e0", "deux", "groupes", "linguistiques", "la", "famille", "algonquienne", "regroupe", "huit", "ethnies", "les", "ab\u00e9naquis", "les", "algonquins", "les", "attikameks", "les", "cris", "les", "wolastoqiyik", "les", "micmacs", "les", "innus", "et", "les", "naskapis", "ces", "deux", "derniers", "\u00e9taient", "consid\u00e9r\u00e9s", "jusqu'en", "comme", "formant", "une", "seule", "et", "m\u00eame", "ethnie", "les", "innus", "la", "famille", "iroquoienne", "est", "compos\u00e9e", "des", "huronswendats", "et", "des", "mohawks", "cependant", "seuls", "ces", "derniers", "composent", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "iroquoise", "haudenosaunee", "avec", "cinq", "autres", "groupes", "autochtones", "de", "l'\u00e9tat", "de", "new", "york", "et", "de", "l'ontario", "le", "onzi\u00e8me", "groupe", "ethnique", "autochtone", "du", "qu\u00e9bec", "les", "inuits", "ou", "de", "fa\u00e7on", "obsol\u00e8te", "les", "esquimaux", "appartient", "quant", "\u00e0", "elle", "\u00e0", "la", "famille", "inuital\u00e9oute", "les", "inuits", "vivent", "principalement", "au", "nouveauqu\u00e9bec", "nunavik", "et", "composent", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "vivant", "au", "nord", "du", "e", "parall\u00e8le", "de", "ces", "peuples", "autochtones", "coexistent", "des", "tribus", "dites", "nomades", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "les", "tribus", "de", "cultures", "algonquiennes", "ex", "les", "algonquins", "les", "cris", "et", "les", "innus", "de", "celles", "plus", "s\u00e9dentaires", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "les", "tribus", "de", "traditions", "iroquoiennes", "ex", "les", "iroquois", "et", "les", "huronswendat", "ces", "derni\u00e8res", "ont", "d\u00e9velopp\u00e9", "des", "formes", "dorganisation", "sociale", "plus", "importante", "les", "tribus", "de", "tradition", "nomades", "suivent", "la", "migration", "des", "troupeaux", "danimaux", "qui", "leur", "servent", "de", "proie", "comme", "le", "bison", "lorignal", "ou", "le", "phoque", "le", "mode", "de", "vie", "des", "tribus", "algonquiennes", "et", "inuites", "sont", "dict\u00e9s", "par", "les", "obligations", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "chasse", "et", "la", "p\u00eache", "les", "traditions", "des", "tribus", "iroquoiennes", "productrices", "des", "trois", "surs", "ma\u00efs", "haricots", "et", "courges", "sont", "plut\u00f4t", "d\u00e9velopp\u00e9es", "autour", "d'une", "structure", "matriarcale", "d\u00e9riv\u00e9e", "de", "la", "cabane", "longue", "ou", "longue", "maison", "une", "traduction", "litt\u00e9rale", "de", "lexpression", "longhouse", "qui", "regroupe", "plusieurs", "familles", "sous", "lautorit\u00e9", "dune", "doyenner\u00e9f", "incompl\u00e8te", "relations", "avec", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "bien", "quils", "repr\u00e9sentent", "aujourdhui", "approximativement", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "les", "autochtones", "ont", "beaucoup", "apport\u00e9", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "gr\u00e2ce", "principalement", "\u00e0", "leurs", "id\u00e9aux", "de", "respect", "de", "la", "faune", "et", "de", "la", "flore", "de", "la", "nature", "et", "de", "l'environnement", "\u00e0", "leurs", "valeurs", "d'hospitalit\u00e9", "de", "g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9", "et", "de", "partage", "\u00e9conomiquement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "traite", "des", "fourrures", "et", "au", "d\u00e9veloppement", "de", "relations", "avec", "les", "colons", "dont", "les", "coureurs", "des", "bois", "marchands", "cartographes", "et", "p\u00e8res", "j\u00e9suites", "en", "plus", "de", "contribuer", "\u00e0", "la", "toponymie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "leurs", "apports", "r\u00e9sident", "par", "exemple", "dans", "leurs", "connaissances", "plus", "avanc\u00e9es", "dans", "les", "domaines", "suivants", "la", "m\u00e9decine", "holistique", "le", "fonctionnement", "de", "la", "biologie", "humaine", "les", "rem\u00e8des", "soignant", "plusieurs", "maladies", "dont", "principalement", "le", "scorbut", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "colons", "faits", "de", "gomme", "blanche", "\u00e0", "base", "de", "plantes", "indig\u00e8nes", "sapin", "c\u00e8dre", "blanc", "ou", "anneda", "selon", "les", "th\u00e9ories", "les", "v\u00eatements", "d'hiver", "tannage", "de", "la", "fourrure", "l'architecture", "des", "habitations", "isolation", "contre", "le", "froid", "les", "moyens", "de", "transport", "sur", "neige", "raquette", "\u00e0", "neige", "et", "tra\u00eeneau", "\u00e0", "chiens", "et", "sur", "l'eau", "cano\u00ebs", "kayaks", "et", "rabaskas", "l'ac\u00e9riculture", "les", "sports", "crosse", "et", "p\u00eache", "blanche", "la", "chasse", "\u00e0", "l'orignal", "et", "au", "caribou", "le", "trappage", "le", "territoire", "et", "ses", "composantes", "les", "bassins", "versants", "et", "leurs", "cours", "d'eau", "les", "ressources", "naturelles", "etc", "lors", "de", "l'arriv\u00e9e", "des", "europ\u00e9ens", "en", "am\u00e9rique", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "peuples", "de", "langues", "algonquiennes", "et", "les", "iroquoiens", "du", "saintlaurent", "se", "firent", "alli\u00e9s", "des", "colons", "fran\u00e7ais", "dans", "un", "but", "de", "commerce", "la", "premi\u00e8re", "relation", "se", "fit", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "jacques", "cartier", "lorsqu'il", "mit", "pied", "\u00e0", "gasp\u00e9", "et", "rencontra", "donnacona", "chef", "du", "village", "de", "stadacon\u00e9", "aujourd'hui", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "en", "la", "l\u00e9gende", "du", "royaume", "de", "saguenay", "incita", "par", "ailleurs", "le", "roi", "fran\u00e7ois", "ier", "\u00e0", "financer", "de", "nouveaux", "voyages", "vers", "le", "nouveau", "monde", "plut\u00f4t", "que", "par", "la", "conqu\u00eate", "et", "par", "la", "force", "c'est", "en", "favorisant", "des", "alliances", "commerciales", "et", "militaires", "en", "concluant", "de", "nombreux", "trait\u00e9s", "de", "paix", "et", "d'amiti\u00e9", "que", "les", "relations", "entre", "les", "deux", "peuples", "se", "sont", "solidifi\u00e9es", "droit", "des", "peuples", "autochtones", "lors", "de", "la", "proclamation", "royale", "de", "un", "droit", "incontestable", "est", "confirm\u00e9", "aux", "autochtones", "sur", "leurs", "terres", "cependant", "par", "suite", "de", "cette", "m\u00eame", "proclamation", "apr\u00e8s", "les", "trait\u00e9s", "de", "paix", "et", "d'amiti\u00e9", "conclus", "en", "nouvellefrance", "la", "couronne", "britanniques", "instituera", "les", "trait\u00e9s", "territoriaux", "par", "lesquels", "les", "autorit\u00e9s", "britanniques", "proc\u00e9deront", "\u00e0", "l'extinction", "totale", "des", "titres", "fonciers", "des", "groupes", "autochtones", "en", "visualisant", "la", "carte", "des", "trait\u00e9s", "territoriaux", "ratifi\u00e9s", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "nous", "constatons", "que", "rien", "de", "tel", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "conclu", "sur", "le", "territoire", "du", "qu\u00e9bec", "enti\u00e8rement", "sous", "tutelle", "f\u00e9d\u00e9rale", "les", "droits", "autochtones", "sont", "\u00e9nonc\u00e9s", "par", "la", "loi", "sur", "les", "indiens", "adopt\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "celleci", "les", "circonscrit", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "r\u00e9serves", "indiennes", "cr\u00e9\u00e9es", "\u00e0", "cet", "effet", "en", "les", "cris", "inuits", "et", "le", "gouvernement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "convenus", "d'une", "entente", "qui", "\u00e9largissait", "les", "droits", "autochtones", "audel\u00e0", "des", "r\u00e9serves", "soit", "sur", "plus", "des", "deux", "tiers", "du", "territoire", "et", "qui", "fut", "institu\u00e9e", "par", "la", "convention", "de", "la", "baiejames", "et", "du", "nord", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "les", "naskapis", "se", "joignent", "\u00e0", "l'entente", "lors", "de", "la", "signature", "de", "la", "convention", "du", "nordest", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "ce", "fait", "ces", "trois", "ethnies", "ont", "pu", "se", "d\u00e9tacher", "de", "leur", "assujettissement", "\u00e0", "la", "loi", "sur", "les", "indiens", "des", "pourparlers", "sont", "en", "cours", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "avec", "les", "montagnais", "de", "la", "c\u00f4tenord", "et", "du", "saguenaylacsaintjean", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "autonomie", "similaire", "sur", "deux", "territoires", "distincts", "l'innu", "assi", "et", "le", "nitassinan", "d'ailleurs", "en", "janvier", "une", "entente", "conclue", "entre", "qu\u00e9bec", "et", "les", "montagnais", "accordait", "au", "conseil", "de", "bande", "de", "mashteuiatsh", "la", "planification", "du", "concept", "d'aire", "innue", "d'am\u00e9nagement", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "dans", "toute", "la", "r\u00e9serve", "faunique", "ashuapmushuan", "laquelle", "est", "situ\u00e9e", "sur", "le", "nitassinan", "de", "la", "communaut\u00e9", "des", "pekuakamiulnuatsh", "institutions", "politiques", "l'assembl\u00e9e", "des", "premi\u00e8res", "nations", "du", "qu\u00e9bec", "et", "du", "labrador", "le", "grand", "conseil", "des", "cris", "et", "le", "gouvernement", "de", "la", "nation", "crie", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "makivik", "acadiens", "plus", "dun", "million", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "d'ascendance", "acadienne", "plusieurs", "s'\u00e9taient", "r\u00e9fugi\u00e9s", "au", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9portation", "des", "acadiens", "ces", "derniers", "habitent", "surtout", "aux", "\u00eeles", "de", "la", "madeleine", "et", "en", "gasp\u00e9sie", "mais", "une", "trentaine", "dautres", "communaut\u00e9s", "sont", "pr\u00e9sentes", "ailleurs", "au", "qu\u00e9bec", "en", "particulier", "sur", "la", "c\u00f4tenord", "et", "dans", "le", "centreduqu\u00e9bec", "une", "communaut\u00e9", "acadienne", "du", "qu\u00e9bec", "peut", "\u00eatre", "appel\u00e9e", "une", "cadie", "ou", "petite", "cadie", "alors", "que", "plusieurs", "villes", "utilisent", "le", "gentil\u00e9", "cadien", "en", "fait", "entre", "membres", "de", "l'acadie", "ou", "de", "la", "diaspora", "acadienne", "l'appartenance", "de", "certaines", "communaut\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "est", "sujet", "\u00e0", "d\u00e9bat", "le", "festival", "acadien", "des", "\u00eelesdelamadeleine", "est", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "mois", "dao\u00fbt", "en", "souvenir", "des", "fondateurs", "des", "premiers", "villages", "de", "ces", "\u00eeles", "le", "festival", "se", "tient", "\u00e0", "havreaubert", "pendant", "environ", "deux", "semaines", "o\u00f9", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "acadiens", "de", "tous", "les", "coins", "du", "qu\u00e9bec", "et", "dautres", "terres", "voisines", "se", "m\u00ealent", "aux", "madelinots", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "la", "culture", "acadienne", "il", "y", "a", "un", "mus\u00e9e", "de", "la", "culture", "acadienne", "dans", "la", "ville", "de", "bonaventure", "en", "gasp\u00e9sie", "le", "mus\u00e9e", "acadien", "propose", "lexposition", "permanente", "intitul\u00e9e", "une", "acadie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "qui", "permet", "de", "mieux", "comprendre", "limportance", "et", "les", "particularit\u00e9s", "de", "la", "pr\u00e9sence", "acadienne", "au", "qu\u00e9bec", "le", "ao\u00fbt", "jour", "de", "la", "f\u00eate", "nationale", "de", "l'acadie", "la", "commission", "de", "la", "capitale", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "a", "d\u00e9voil\u00e9", "le", "monument", "aux", "acadiens", "\u00e0", "lextr\u00e9mit\u00e9", "de", "la", "promenade", "du", "m\u00eame", "nom", "dans", "le", "parc", "de", "lam\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "intitul\u00e9", "vers", "la", "lumi\u00e8re", "le", "monument", "repr\u00e9sente", "un", "phare", "surmont\u00e9", "des", "couleurs", "et", "de", "l\u00e9toile", "du", "drapeau", "acadien", "symbolisant", "ainsi", "le", "r\u00f4le", "pr\u00e9dominant", "que", "les", "acadiens", "et", "leurs", "descendants", "ont", "jou\u00e9", "dans", "lhistoire", "du", "qu\u00e9bec", "le", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "bernard", "landry", "y", "avait", "alors", "d\u00e9clar\u00e9", "entre", "le", "peuple", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "le", "peuple", "acadien", "il", "y", "a", "plus", "que", "de", "lamiti\u00e9", "il", "y", "a", "de", "la", "parent\u00e9", "langues", "le", "qu\u00e9bec", "se", "distingue", "des", "autres", "provinces", "canadiennes", "par", "le", "fait", "que", "le", "fran\u00e7ais", "y", "est", "la", "seule", "langue", "officielle", "alors", "que", "langlais", "pr\u00e9domine", "dans", "le", "reste", "du", "canada", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "commune", "comprise", "et", "parl\u00e9e", "par", "de", "la", "population", "en", "quelque", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ont", "le", "fran\u00e7ais", "pour", "la", "langue", "maternelle", "ont", "le", "fran\u00e7ais", "pour", "langue", "maternelle", "unique", "et", "ont", "plusieurs", "langues", "maternelles", "dont", "le", "fran\u00e7ais", "en", "nette", "croissance", "d\u00e9mographique", "langlais", "\u00e9tait", "en", "la", "langue", "maternelle", "de", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "des", "angloqu\u00e9b\u00e9cois", "se", "consid\u00e8rent", "bilingues", "cest\u00e0dire", "quils", "ont", "une", "ma\u00eetrise", "suffisante", "du", "fran\u00e7ais", "pour", "soutenir", "une", "conversation", "de", "plus", "onze", "nations", "autochtones", "font", "partie", "du", "qu\u00e9bec", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d\u00e9fendent", "la", "francophonie", "face", "\u00e0", "la", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "nordam\u00e9ricaine", "de", "la", "langue", "anglaise", "dans", "cette", "optique", "le", "rapport", "de", "la", "commission", "gendron", "\u00e9tablit", "en", "les", "fondements", "du", "livre", "blanc", "pour", "la", "politique", "linguistique", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "tributaire", "des", "commissions", "d'enqu\u00eate", "cet", "\u00e9nonc\u00e9", "de", "politique", "accompagne", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "loi", "depuis", "la", "campagne", "de", "d\u00e9sinformation", "syst\u00e9matique", "men\u00e9e", "par", "les", "journaux", "de", "langue", "anglaise", "au", "sujet", "du", "qu\u00e9bec", "a", "pris", "naissance", "avec", "la", "charte", "et", "n'a", "cess\u00e9", "de", "s'alimenter", "de", "la", "charte", "elle", "a", "suscit\u00e9", "des", "pr\u00e9jug\u00e9s", "tenaces", "et", "entretenu", "une", "m\u00e9connaissance", "profonde", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "officielle", "du", "qu\u00e9bec", "le", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "y", "est", "la", "variante", "de", "fran\u00e7ais", "la", "plus", "utilis\u00e9e", "l'office", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "oqlf", "veille", "\u00e0", "l'application", "de", "la", "politique", "linguistique", "conjointement", "avec", "le", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "la", "commission", "de", "toponymie", "du", "qu\u00e9bec", "leurs", "recommandations", "s'int\u00e8grent", "alors", "au", "d\u00e9bat", "sur", "la", "norme", "du", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "dans", "le", "grand", "dictionnaire", "terminologique", "gdt", "la", "banque", "de", "d\u00e9pannage", "linguistique", "et", "les", "divers", "ouvrages", "par", "ses", "recommandations", "linguistiques", "le", "gdt", "lutte", "contre", "linvasion", "du", "franglais", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "recherche", "scientifique", "est", "de", "m\u00eame", "assur\u00e9e", "par", "des", "organisations", "universitaires", "dont", "le", "tr\u00e9sor", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "qu\u00e9bec", "et", "le", "groupe", "franqus", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "qui", "s'\u00e9tablirent", "en", "nouvellefrance", "provenaient", "en", "grande", "partie", "des", "provinces", "fran\u00e7aises", "de", "louest", "et", "du", "nord", "ils", "parlaient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "citation", "n\u00e9cessaire", "de", "la", "famille", "des", "langues", "d'o\u00efl", "\u00e0", "diff\u00e9rencier", "des", "langues", "doc", "parl\u00e9es", "au", "sud", "ainsi", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "compr\u00e9hension", "amena", "les", "colons", "\u00e0", "unifier", "leurs", "patois", "si", "bien", "que", "le", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "devint", "une", "langue", "v\u00e9hiculaire", "ou", "koin\u00e8", "particuli\u00e8rement", "proche", "du", "gallo", "du", "normand", "du", "picard", "du", "poitevin", "et", "du", "saintongeais", "citation", "n\u00e9cessaire", "la", "proximit\u00e9", "des", "dialectes", "am\u00e9rindiens", "surtout", "de", "la", "famille", "linguistique", "algonquienne", "avec", "le", "lexique", "des", "colons", "suscita", "l'adaptation", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "aux", "r\u00e9alit\u00e9s", "du", "nouveau", "monde", "ex", "g\u00e9ographie", "temp\u00e9rature", "faune", "et", "flore", "alors", "inconnues", "du", "vieux", "continent", "ensuite", "le", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e9volua", "sur", "les", "bases", "de", "la", "cour", "de", "france", "du", "fait", "de", "larriv\u00e9e", "des", "filles", "du", "roy", "majoritairement", "orphelines", "et", "\u00e9duqu\u00e9es", "dans", "les", "couvents", "qui", "inculquaient", "le", "fran\u00e7ais", "du", "roy", "dans", "son", "m\u00e9moire", "sur", "l\u00e9tat", "de", "la", "nouvellefrance", "de", "bougainville", "\u00e9crit", "les", "canadiens", "ont", "de", "lesprit", "naturellement", "ils", "parlent", "avec", "aisance", "ils", "ne", "savent", "pas", "\u00e9crire", "leur", "accent", "est", "aussi", "bon", "qu\u00e0", "paris", "leur", "diction", "est", "remplie", "de", "phrases", "vicieuses", "emprunt\u00e9es", "de", "la", "langue", "des", "sauvages", "ou", "des", "termes", "de", "marine", "appliqu\u00e9es", "dans", "le", "style", "ordinaire", "la", "conqu\u00eate", "britannique", "de", "bouleversa", "l\u00e9volution", "du", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "et", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "coupant", "les", "liens", "avec", "la", "france", "le", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "se", "s\u00e9para", "d\u00e9finitivement", "du", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "en", "m\u00e9tropole", "le", "fran\u00e7ais", "qu\u00e9b\u00e9cois", "naissait", "v\u00e9ritablement", "conservant", "les", "particularit\u00e9s", "des", "anciennes", "langues", "d'o\u00efl", "presque", "\u00e9teintes", "en", "france", "dune", "part", "et", "cr\u00e9ant", "une", "terminologie", "propre", "dautre", "part", "influenc\u00e9e", "et", "menac\u00e9e", "par", "la", "langue", "des", "nouveaux", "conqu\u00e9rants", "anglais", "les", "nouvelles", "influences", "et", "les", "parlures", "existantes", "se", "m\u00eal\u00e8rent", "alors", "\u00e0", "l'\u00e9loignement", "et", "aux", "r\u00e9alit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "suscitant", "l'av\u00e8nement", "de", "nouvelles", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "fran\u00e7ais", "tels", "le", "beauceron", "le", "chaouin", "le", "gasp\u00e9sien", "le", "jeannois", "le", "joual", "le", "magoua", "l'outaouais", "le", "saguen\u00e9en", "etc", "fragilit\u00e9", "historique", "du", "fran\u00e7ais", "d\u00e8s", "l'\u00e9poque", "de", "la", "nouvellefrance", "on", "note", "une", "d\u00e9croissance", "d\u00e9mographique", "entre", "les", "anglophones", "et", "les", "francophones", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "soit", "dans", "une", "d\u00e9mographie", "qui", "donne", "pour", "anglais", "une", "population", "de", "fran\u00e7ais", "en", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "de", "cette", "r\u00e9alit\u00e9", "est", "devenue", "plus", "brutale", "pour", "le", "qu\u00e9bec", "qui", "devait", "alors", "\u00e9viter", "l'assimilation", "et", "survivre", "culturellement", "et", "donc", "linguistiquement", "aussi", "ainsi", "encore", "aujourdhui", "apr\u00e8s", "des", "baisses", "d\u00e9mographiques", "sans", "cesse", "croissante", "le", "qu\u00e9bec", "fait", "encore", "face", "\u00e0", "la", "menace", "assimilatrice", "de", "la", "langue", "anglaise", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "de", "plus", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "la", "population", "de", "langue", "maternelle", "fran\u00e7aise", "pour", "l\u00eele", "de", "montr\u00e9al", "la", "m\u00e9tropole", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "pass\u00e9e", "sous", "le", "cap", "des", "depuis", "avec", "seulement", "de", "la", "population", "qui", "est", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "cause", "dune", "forte", "augmentation", "de", "la", "population", "allophone", "dont", "la", "langue", "maternelle", "nest", "ni", "le", "fran\u00e7ais", "ni", "l'anglais", "sauvegarde", "du", "fran\u00e7ais", "la", "participation", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "depuis", "l'immigration", "fran\u00e7aise", "au", "qu\u00e9bec", "et", "la", "charte", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "la", "loi", "repr\u00e9sentent", "quelquesuns", "des", "outils", "d\u00e9velopp\u00e9s", "afin", "de", "sauvegarder", "le", "fran\u00e7ais", "au", "qu\u00e9bec", "anglais", "langlais", "est", "la", "langue", "maternelle", "de", "pr\u00e8s", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "la", "population", "ces", "derniers", "appel\u00e9s", "angloqu\u00e9b\u00e9cois", "constituent", "le", "deuxi\u00e8me", "groupe", "linguistique", "en", "importance", "au", "qu\u00e9bec", "par", "ailleurs", "personnes", "de", "la", "population", "consid\u00e8rent", "\u00e0", "la", "fois", "le", "fran\u00e7ais", "et", "langlais", "comme", "leur", "langue", "maternelle", "d'apr\u00e8s", "les", "derniers", "recensements", "de", "et", "le", "pourcentage", "d'anglophones", "au", "qu\u00e9bec", "s'est", "plus", "ou", "moins", "stabilis\u00e9", "mais", "en", "nombre", "absolu", "ils", "augmentent", "constamment", "les", "allophones", "par", "contre", "augmentent", "fortement", "autant", "en", "nombre", "absolu", "qu'en", "pourcentage", "selon", "le", "recensement", "de", "il", "y", "a", "de", "personnes", "habitant", "au", "qu\u00e9bec", "qui", "disent", "pouvoir", "soutenir", "une", "conversation", "en", "anglais", "anglais", "comme", "langue", "maternelle", "ou", "langue", "seconde", "pour", "ce", "qui", "est", "du", "bilinguisme", "fran\u00e7aisanglais", "il", "y", "a", "de", "gens", "bilingues", "au", "qu\u00e9bec", "c'est\u00e0dire", "des", "personnes", "qui", "ont", "r\u00e9pondu", "avoir", "la", "capacit\u00e9", "de", "soutenir", "une", "conversation", "autant", "en", "fran\u00e7ais", "qu'en", "anglais", "langlais", "fit", "son", "apparition", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "partir", "de", "ann\u00e9e", "de", "la", "conqu\u00eate", "britannique", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "les", "premiers", "marchands", "anglais", "et", "\u00e9cossais", "vinrent", "sinstaller", "dans", "les", "villes", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "montr\u00e9al", "d\u00e8s", "les", "loyalistes", "de", "l'empireuni", "firent", "augmenter", "consid\u00e9rablement", "le", "nombre", "danglophones", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "par", "suite", "de", "leur", "expulsion", "\u00e0", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "ces", "loyalistes", "\u00e9vitant", "la", "campagne", "francophone", "et", "catholique", "s\u00e9tablirent", "principalement", "dans", "des", "r\u00e9gions", "alors", "peu", "d\u00e9velopp\u00e9es", "constituant", "ainsi", "les", "cantons", "de", "lest", "et", "loutaouais", "d\u00e8s", "la", "proclamation", "de", "l'acte", "d'union", "de", "une", "immigration", "massive", "des", "\u00eeles", "britanniques", "se", "d\u00e9cela", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "avec", "l'av\u00e8nement", "des", "langues", "celtiques", "insulaires", "l'influence", "de", "l'anglais", "et", "les", "tentatives", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "d'assimilation", "linguistique", "eurent", "alors", "un", "impact", "consid\u00e9rable", "sur", "la", "culture", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "qu\u00e9bec", "aujourd'hui", "les", "angloqu\u00e9b\u00e9cois", "r\u00e9sident", "principalement", "dans", "louest", "de", "l\u00eele", "de", "montr\u00e9al", "west", "island", "le", "centreville", "de", "montr\u00e9al", "et", "le", "pontiac", "les", "anglophones", "du", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8dent", "plusieurs", "infrastructures", "au", "travers", "de", "la", "province", "municipalit\u00e9s", "et", "arrondissements", "poss\u00e8dent", "le", "statut", "bilingue", "fran\u00e7aisanglais", "au", "niveau", "\u00e9ducatif", "ils", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "plusieurs", "commissions", "scolaires", "regroup\u00e9es", "dans", "l'association", "des", "commissions", "scolaires", "anglophones", "du", "qu\u00e9bec", "au", "niveau", "des", "m\u00e9dias", "ils", "poss\u00e8dent", "entre", "autres", "le", "quotidien", "the", "gazette", "\u00e0", "montr\u00e9al", "et", "le", "chronicletelegraph", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "le", "plus", "vieux", "journal", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "d'autres", "organisations", "telles", "la", "quebec", "writers'", "federation", "un", "regroupement", "des", "auteurs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "langue", "anglaise", "ou", "encore", "la", "voice", "of", "englishspeaking", "qu\u00e9bec", "repr\u00e9sentant", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "communaut\u00e9", "anglophone", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "font", "partie", "du", "paysage", "des", "anglophones", "de", "la", "province", "langues", "tierces", "allophones", "on", "utilise", "le", "terme", "allophone", "pour", "r\u00e9f\u00e9rer", "aux", "personnes", "dont", "la", "langue", "maternelle", "n'est", "ni", "le", "fran\u00e7ais", "ni", "l'anglais", "on", "peut", "distinguer", "deux", "groupes", "d'allophones", "les", "personnes", "qui", "parlent", "des", "langues", "autochtones", "et", "celles", "qui", "parlent", "des", "langues", "dites", "immigrantes", "lors", "du", "recensement", "de", "le", "qu\u00e9bec", "comprenait", "personnes", "dont", "la", "langue", "maternelle", "ou", "l'une", "des", "langues", "maternelles", "puisqu'il", "est", "possible", "d'en", "d\u00e9clarer", "plusieurs", "n'\u00e9tait", "ni", "le", "fran\u00e7ais", "ni", "l'anglais", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "population", "totale", "de", "ce", "nombre", "de", "la", "population", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "comme", "langue", "maternelle", "une", "langue", "autochtone", "alors", "que", "de", "la", "population", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "une", "langue", "dite", "immigrante", "au", "total", "ce", "sont", "personnes", "de", "la", "population", "qui", "n'ont", "d\u00e9clar\u00e9", "ni", "le", "fran\u00e7ais", "ni", "l'anglais", "comme", "langue", "maternelle", "excluant", "donc", "les", "personnes", "plurilingues", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "le", "fran\u00e7ais", "ou", "l'anglais", "parmi", "leurs", "langues", "maternelles", "langues", "autochtones", "trois", "familles", "de", "langues", "autochtones", "existent", "au", "qu\u00e9bec", "cellesci", "regroupent", "les", "langues", "communes", "\u00e0", "tous", "les", "membres", "d'une", "m\u00eame", "ethnie", "ces", "langues", "\u00e0", "l'origine", "de", "plusieurs", "d\u00e9nominations", "qu\u00e9b\u00e9coises", "sont", "parfois", "sousdivis\u00e9es", "en", "diff\u00e9rents", "dialectes", "dans", "les", "communaut\u00e9sfamille", "des", "langues", "algonquiennes", "l'ab\u00e9naqui", "parl\u00e9", "par", "les", "ab\u00e9nakis", "du", "centreduqu\u00e9bec", "l'algonquin", "parl\u00e9", "par", "les", "algonquins", "de", "l'abitibit\u00e9miscamingue", "et", "de", "l'outaouais", "le", "continuum", "linguistique", "l'atikamekw", "parl\u00e9", "par", "les", "attikameks", "de", "lanaudi\u00e8re", "et", "de", "la", "mauricie", "le", "cri", "parl\u00e9", "par", "les", "cris", "du", "nordduqu\u00e9bec", "l'innuaimun", "parl\u00e9", "par", "les", "innusmontagnais", "de", "la", "c\u00f4tenord", "et", "du", "saguenaylacsaintjean", "le", "naskapi", "parl\u00e9", "par", "les", "innusnaskapis", "de", "la", "c\u00f4tenord", "le", "mal\u00e9citepassamaquoddy", "parl\u00e9", "par", "les", "mal\u00e9cites", "du", "bassaintlaurent", "le", "micmac", "parl\u00e9", "par", "les", "micmacs", "de", "la", "gasp\u00e9sie", "et", "des", "\u00eelesdelamadeleine", "famille", "des", "langues", "inuital\u00e9outes", "le", "nunavimmiutitut", "dialecte", "inuktitut", "parl\u00e9", "par", "les", "inuits", "du", "nordduqu\u00e9bec", "famille", "des", "langues", "iroquoiennes", "le", "mohawk", "aussi", "connu", "sous", "le", "nom", "agnier", "parl\u00e9", "par", "les", "iroquoismohawks", "de", "la", "mont\u00e9r\u00e9gie", "et", "des", "laurentides", "le", "wendat", "parl\u00e9", "par", "les", "huronswendat", "de", "la", "capitalenationalelors", "du", "recensement", "de", "personnes", "au", "qu\u00e9bec", "disaient", "conna\u00eetre", "au", "moins", "une", "langue", "autochtone", "ce", "sont", "personnes", "qui", "d\u00e9claraient", "avoir", "une", "langue", "autochtone", "comme", "langue", "maternelle", "pour", "d'entre", "elles", "il", "s'agissait", "de", "la", "langue", "la", "plus", "fr\u00e9quemment", "parl\u00e9e", "\u00e0", "la", "maison", "tout", "comme", "pour", "personnes", "additionnelles", "qui", "n'avaient", "pas", "une", "langue", "autochtone", "comme", "langue", "maternelle", "la", "plupart", "des", "langues", "autochtones", "se", "transmettent", "actuellement", "relativement", "bien", "d'une", "g\u00e9n\u00e9ration", "\u00e0", "l'autre", "au", "qu\u00e9bec", "avec", "un", "taux", "de", "r\u00e9tention", "de", "la", "langue", "maternelle", "de", "langues", "immigrantes", "lors", "du", "recensement", "de", "ce", "sont", "personnes", "qui", "ont", "d\u00e9clar\u00e9", "avoir", "une", "langue", "immigrante", "comme", "langue", "maternelle", "au", "qu\u00e9bec", "les", "langues", "les", "plus", "d\u00e9clar\u00e9es", "sont", "l'arabe", "de", "la", "population", "totale", "l'espagnol", "l'italien", "les", "langues", "cr\u00e9oles", "principalement", "le", "cr\u00e9ole", "ha\u00eftien", "et", "le", "mandarin", "tant", "le", "nombre", "que", "la", "proportion", "de", "locuteurs", "de", "langues", "tierces", "sont", "en", "progression", "constante", "au", "qu\u00e9bec", "et", "ce", "depuis", "le", "recensement", "de", "en", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "jeunes", "\u00e9l\u00e8ves", "allophones", "du", "qu\u00e9bec", "fr\u00e9quentaient", "des", "\u00e9coles", "francophones", "culture", "le", "qu\u00e9bec", "est", "la", "principale", "soci\u00e9t\u00e9", "d'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "symbole", "de", "son", "identit\u00e9", "nationale", "sa", "culture", "d'une", "part", "conjugue", "ses", "racines", "historiques", "fran\u00e7aises", "au", "patrimoine", "autochtone", "et", "d'autre", "part", "re\u00e7oit", "l'influence", "de", "l'am\u00e9rique", "anglosaxonne", "propuls\u00e9s", "par", "la", "prohibition", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "cabarets", "montr\u00e9alais", "ont", "transform\u00e9", "radicalement", "la", "sc\u00e8ne", "artistique", "et", "grandement", "influenc\u00e9", "l'industrie", "actuelle", "du", "spectacle", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "quartier", "latin", "de", "montr\u00e9al", "et", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "sont", "deux", "hauts", "lieux", "de", "rencontre", "pour", "les", "artistes", "du", "qu\u00e9bec", "la", "vie", "de", "caf\u00e9s", "et", "de", "terrasses", "y", "t\u00e9moignent", "l'h\u00e9ritage", "latin", "de", "la", "culture", "qu\u00e9b\u00e9coise", "avec", "pour", "attrait", "principal", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "saintdenis", "\u00e0", "montr\u00e9al", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "capitole", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "le", "conseil", "des", "arts", "et", "des", "lettres", "du", "qu\u00e9bec", "est", "un", "organisme", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "et", "des", "communications", "qui", "soutient", "la", "cr\u00e9ation", "l'exp\u00e9rimentation", "la", "production", "et", "le", "rayonnement", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "pour", "l'ensemble", "des", "domaines", "culturels", "qu\u00e9b\u00e9cois", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "d\u00e9veloppement", "des", "entreprises", "culturelles", "sodec", "agit", "\u00e0", "titre", "de", "promoteur", "et", "de", "bailleur", "de", "fonds", "pour", "les", "personnalit\u00e9s", "uvrant", "dans", "l'industrie", "culturelle", "les", "prix", "du", "qu\u00e9bec", "sont", "d\u00e9cern\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "et", "constituent", "la", "plus", "haute", "distinction", "honorifique", "pour", "les", "personnalit\u00e9s", "s'\u00e9tant", "d\u00e9marqu\u00e9es", "dans", "leur", "domaine", "culturel", "respectif", "musique", "et", "danse", "l'association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "de", "l'industrie", "du", "disque", "du", "spectacle", "et", "de", "la", "vid\u00e9o", "adisq", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "afin", "de", "promouvoir", "l'industrie", "de", "la", "musique", "au", "qu\u00e9bec", "du", "r\u00e9pertoire", "musical", "qu\u00e9b\u00e9cois", "la", "chanson", "\u00e0", "la", "claire", "fontaine", "fut", "l'hymne", "national", "de", "la", "nouvellefrance", "des", "patriotes", "et", "des", "canadiens", "fran\u00e7ais", "puis", "remplac\u00e9e", "par", "le", "\u00f4", "canada", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "la", "chanson", "gens", "du", "pays", "de", "gilles", "vigneault", "est", "de", "loin", "ador\u00e9e", "par", "nombre", "de", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'hymne", "national", "de", "facto", "du", "qu\u00e9bec", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "l'osstidcho", "r\u00e9volutionna", "le", "monde", "du", "spectacle", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "pr\u00e9sentant", "une", "jeunesse", "avide", "de", "changements", "ce", "scandale", "religieux", "donna", "vite", "\u00e0", "la", "langue", "populaire", "son", "droit", "de", "cit\u00e9", "dans", "la", "chanson", "qu\u00e9b\u00e9coise", "depuis", "la", "bolduc", "dans", "les", "ann\u00e9es", "jusquaux", "artistes", "contemporains", "comme", "robert", "charlebois", "la", "chanson", "qu\u00e9b\u00e9coise", "a", "fait", "conna\u00eetre", "de", "multiples", "auteurscompositeursinterpr\u00e8tes", "chanteurs", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "chanteurs", "de", "charme", "crooners", "et", "groupes", "de", "musique", "dans", "la", "francophonie", "et", "m\u00eame", "audel\u00e0", "parmi", "eux", "figure", "la", "chanteuse", "c\u00e9line", "dion", "dont", "le", "succ\u00e8s", "plan\u00e9taire", "en", "fait", "une", "des", "plus", "grandes", "vendeuses", "de", "disques", "de", "l'histoire", "de", "l'industrie", "musicale", "lorchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "et", "lorchestre", "symphonique", "de", "montr\u00e9al", "sont", "respectivement", "associ\u00e9s", "\u00e0", "lop\u00e9ra", "de", "qu\u00e9bec", "et", "lop\u00e9ra", "de", "montr\u00e9al", "dont", "les", "prestations", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9es", "au", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "qu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "la", "placedesarts", "les", "ballets", "jazz", "de", "montr\u00e9al", "les", "grands", "ballets", "et", "la", "la", "la", "human", "steps", "sont", "des", "troupes", "professionnelles", "de", "danse", "contemporaine", "il", "existe", "aussi", "l'orchestre", "m\u00e9tropolitain", "de", "montr\u00e9al", "lorchestre", "symphonique", "de", "laval", "osl", "et", "lorchestre", "symphonique", "de", "longueuil", "divers", "\u00e9v\u00e9nements", "musicaux", "se", "d\u00e9roulent", "\u00e0", "travers", "le", "qu\u00e9bec", "tels", "que", "le", "festival", "de", "musique", "\u00e9mergente", "de", "rouynnoranda", "le", "festival", "en", "chanson", "de", "petitevall\u00e9e", "le", "festival", "international", "de", "jazz", "de", "montr\u00e9al", "le", "festival", "international", "de", "la", "chanson", "de", "granby", "le", "festival", "international", "des", "rythmes", "du", "monde", "du", "saguenay", "le", "festival", "western", "de", "sainttite", "les", "francos", "de", "montr\u00e9al", "le", "mondial", "des", "cultures", "de", "drummondville", "les", "nuits", "blanches", "de", "l'anse", "de", "roche", "woodstock", "en", "beauce", "etc", "alors", "que", "d'autres", "festivals", "joignent", "la", "musique", "aux", "spectacles", "pyrotechniques", "tels", "les", "grand", "feux", "lotoqu\u00e9bec", "aux", "chutes", "montmorency", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "l'international", "des", "feux", "lotoqu\u00e9bec", "au", "parc", "d'attractions", "la", "ronde", "\u00e0", "montr\u00e9al", "et", "les", "grands", "feux", "du", "casino", "dans", "le", "parc", "du", "lacleamy", "\u00e0", "gatineau", "la", "musique", "traditionnelle", "est", "empreinte", "de", "nombreuses", "danses", "telles", "que", "la", "gigue", "le", "quadrille", "le", "reel", "et", "la", "danses", "en", "ligne", "qui", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9es", "dans", "les", "f\u00eates", "populaires", "depuis", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "colonisation", "divers", "instruments", "harmonica", "musique\u00e0bouche", "ou", "ruinebabine", "violon", "cuill\u00e8res", "guimbarde", "et", "accord\u00e9on", "la", "podorythmie", "est", "une", "caract\u00e9ristique", "propre", "\u00e0", "la", "musique", "traditionnelle", "qu\u00e9b\u00e9coise", "qui", "est", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "assur\u00e9e", "par", "divers", "groupes", "contemporains", "qui", "animent", "particuli\u00e8rement", "le", "temps", "du", "jour", "de", "l'an", "la", "f\u00eate", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "le", "festival", "innu", "nikamu", "qui", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "maniutenam", "ou", "mois", "d'ao\u00fbt", "et", "de", "nombreux", "festivals", "d'ici", "et", "d'ailleurs", "litt\u00e9rature", "et", "th\u00e9\u00e2tre", "depuis", "la", "nouvellefrance", "la", "litt\u00e9rature", "qu\u00e9b\u00e9coise", "s'est", "tout", "d'abord", "d\u00e9velopp\u00e9e", "dans", "les", "r\u00e9cits", "de", "voyages", "des", "explorateurs", "tels", "jacques", "cartier", "jean", "de", "br\u00e9beuf", "le", "baron", "de", "la", "hontan", "et", "nicolas", "perrot", "d\u00e9crivant", "leurs", "relations", "avec", "les", "peuples", "autochtones", "le", "moulin", "\u00e0", "paroles", "retrace", "les", "grands", "textes", "qui", "ont", "fa\u00e7onn\u00e9", "l'histoire", "du", "qu\u00e9bec", "depuis", "ses", "fondements", "en", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e8re", "de", "la", "modernit\u00e9", "fran\u00e7oisxavier", "garneau", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "premier", "auteur", "\u00e0", "produire", "une", "v\u00e9ritable", "synth\u00e8se", "historique", "qui", "met", "au", "premier", "plan", "l'exp\u00e9rience", "du", "peuple", "canadienfran\u00e7ais", "accabl\u00e9", "par", "la", "d\u00e9route", "de", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "de", "et", "l'injustice", "de", "l'acte", "d'union", "publi\u00e9s", "entre", "et", "les", "quatre", "tomes", "de", "l'histoire", "du", "canada", "ont", "le", "m\u00e9rite", "aux", "yeux", "de", "ses", "contemporain", "de", "structurer", "leur", "m\u00e9moire", "sociale", "en", "un", "roman", "national", "afin", "de", "raconter", "leur", "exp\u00e9rience", "historique", "comme", "un", "combat", "incessant", "sinon", "pour", "se", "gouverner", "euxm\u00eames", "au", "moins", "pour", "\u00eatre", "respect\u00e9s", "divers", "contes", "et", "r\u00e9cits", "sont", "racont\u00e9s", "par", "la", "tradition", "orale", "tels", "les", "l\u00e9gendes", "du", "bonhomme", "sept", "heures", "de", "la", "chassegalerie", "du", "cheval", "noir", "des", "troispistoles", "de", "la", "complainte", "de", "cadieux", "de", "la", "corriveau", "du", "diable", "qui", "danse", "\u00e0", "saintambroise", "du", "g\u00e9ant", "beaupr\u00e9", "des", "monstres", "des", "lacs", "poh\u00e9n\u00e9gamook", "et", "memphr\u00e9magog", "du", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "alias", "le", "pont", "du", "diable", "du", "rocher", "perc\u00e9", "de", "rose", "latulipe", "par", "exemple", "des", "po\u00e8tes", "qu\u00e9b\u00e9cois", "et", "auteurs", "\u00e9minents", "marqu\u00e8rent", "leur", "\u00e9poque", "et", "demeurent", "aujourd'hui", "ancr\u00e9s", "dans", "l'imaginaire", "collectif", "tels", "philippe", "aubert", "de", "gasp\u00e9", "octave", "cr\u00e9mazie", "honor\u00e9", "beaugrand", "\u00e9mile", "nelligan", "lionel", "groulx", "gabrielle", "roy", "hubert", "aquin", "anne", "h\u00e9bert", "hector", "de", "saintdenys", "garneau", "premier", "po\u00e8te", "moderne", "du", "qu\u00e9bec", "f\u00e9lix", "leclerc", "gaston", "miron", "michel", "tremblay", "ou", "fred", "pellerin", "le", "roman", "du", "terroir", "est", "une", "tradition", "litt\u00e9raire", "qu\u00e9b\u00e9coise", "qui", "remonte", "au", "milieu", "xixe", "si\u00e8cle", "il", "sera", "en", "vogue", "jusqu'\u00e0", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ce", "genre", "aborde", "trois", "th\u00e8mes", "principaux", "l'\u00e9tablissement", "des", "colons", "dans", "des", "r\u00e9gions", "alors", "neuves", "et", "inexplor\u00e9es", "la", "succession", "de", "la", "terre", "paternelle", "et", "la", "d\u00e9fense", "du", "mode", "de", "vie", "agricole", "qui", "assure", "la", "survie", "socio\u00e9conomique", "de", "la", "race", "canadienne", "fran\u00e7aise", "des", "uvres", "comme", "maria", "chapdelaine", "de", "louis", "h\u00e9mon", "trente", "arpents", "de", "ringuet", "et", "le", "survenant", "de", "germaine", "gu\u00e8vremont", "sont", "repr\u00e9sentatives", "de", "ce", "courant", "des", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "connaissent", "de", "m\u00eame", "leur", "succ\u00e8s", "telles", "les", "bellessurs", "et", "broue", "parmi", "les", "troupes", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "se", "trouvent", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "nouveau", "monde", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "trident", "la", "compagnie", "jeanduceppe", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "rubrique", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "grenier", "etc", "en", "plus", "du", "r\u00e9seau", "des", "centres", "culturels", "du", "qu\u00e9bec", "les", "salles", "de", "spectacles", "incluent", "le", "monumentnational", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "quat'sous", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "rideau", "vert", "\u00e0", "montr\u00e9al", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "trident", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "etc", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "canada", "et", "le", "conservatoire", "de", "musique", "et", "d'art", "dramatique", "du", "qu\u00e9bec", "forment", "les", "futurs", "acteurs", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'\u00e9t\u00e9", "est", "un", "v\u00e9ritable", "symbole", "de", "la", "litt\u00e9rature", "qu\u00e9b\u00e9coise", "alors", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "saison", "estivale", "il", "offre", "divers", "amusements", "souvent", "des", "com\u00e9dies", "musicales", "ou", "des", "drames", "humoristiques", "parfois", "en", "pleinair", "dans", "les", "r\u00e9gions", "rurales", "et", "semirurales", "du", "qu\u00e9bec", "tel", "qu'au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "dame", "de", "cur", "\u00e0", "upton", "mont\u00e9r\u00e9gie", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "grands", "ch\u00eanes", "\u00e0", "kingsey", "falls", "centreduqu\u00e9bec", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "marjolaine", "\u00e0", "eastman", "estrie", "etc", "l'acad\u00e9mie", "qu\u00e9b\u00e9coise", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "lassociation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "des", "auteurs", "dramatiques", "aqad", "sont", "les", "principaux", "organismes", "de", "promotion", "de", "la", "litt\u00e9rature", "et", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "qu\u00e9b\u00e9cois", "alors", "que", "les", "prix", "litt\u00e9raires", "du", "qu\u00e9bec", "dont", "la", "m\u00e9daille", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "lettres", "du", "qu\u00e9bec", "et", "la", "soir\u00e9e", "des", "masques", "en", "r\u00e9compensent", "les", "personnalit\u00e9s", "beauxarts", "dabord", "influenc\u00e9", "depuis", "l\u00e9poque", "de", "la", "nouvellefrance", "par", "le", "culte", "religieux", "du", "catholicisme", "avec", "des", "uvres", "notamment", "du", "fr\u00e8re", "luc", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "dozias", "leduc", "et", "de", "guido", "nincheri", "lart", "du", "qu\u00e9bec", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "autour", "des", "caract\u00e9ristiques", "propres", "\u00e0", "ses", "paysages", "et", "repr\u00e9sentations", "culturelles", "historiques", "sociales", "et", "politiques", "ainsi", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "chefsduvre", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "peinture", "gravure", "et", "sculpture", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "contribution", "dartistes", "tels", "joseph", "l\u00e9gar\u00e9", "louisphilippe", "h\u00e9bert", "cornelius", "krieghoff", "alfred", "lalibert\u00e9", "marcaur\u00e8le", "fortin", "marcaur\u00e8le", "de", "foy", "suzorcot\u00e9", "jean", "paul", "lemieux", "clarence", "gagnon", "adrien", "dufresne", "alfred", "pellan", "jeanphilippe", "dallaire", "charles", "daudelin", "arthur", "villeneuve", "jeanpaul", "riopelle", "paul\u00e9mile", "borduas", "et", "marcelle", "ferron", "les", "cr\u00e9ations", "d'artistes", "du", "qu\u00e9bec", "sont", "expos\u00e9es", "au", "mus\u00e9e", "national", "des", "beauxarts", "du", "qu\u00e9bec", "au", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "de", "montr\u00e9al", "au", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "montr\u00e9al", "et", "dans", "des", "galeries", "dart", "alors", "que", "plusieurs", "uvres", "ornent", "les", "espaces", "publics", "du", "qu\u00e9bec", "d'autres", "sont", "expos\u00e9es", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "telles", "la", "sculpture", "emb\u00e2cle", "de", "charles", "daudelin", "sur", "la", "place", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "paris", "et", "la", "statue", "qu\u00e9bec", "libre", "!", "darmand", "vaillancourt", "\u00e0", "san", "francisco", "luqam", "et", "l'universit\u00e9", "concordia", "offrent", "des", "programmes", "en", "arts", "visuels", "architecture", "divers", "\u00e9difices", "t\u00e9moignent", "du", "patrimoine", "architectural", "qui", "caract\u00e9rise", "le", "qu\u00e9bec", "tels", "les", "\u00e9difices", "\u00e0", "vocation", "religieuse", "les", "h\u00f4tels", "de", "ville", "les", "maisons", "de", "seigneuries", "etc", "quand", "les", "colons", "fran\u00e7ais", "arrivent", "en", "nouvellefrance", "ils", "construisent", "les", "maisons", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "quen", "france", "mais", "ils", "adaptent", "l'architecture", "pour", "se", "prot\u00e9ger", "du", "froid", "du", "gel", "et", "du", "vent", "les", "maisons", "de", "bois", "plus", "pauvres", "sont", "construites", "avec", "des", "fondations", "les", "fentes", "sont", "bouch\u00e9es", "avec", "de", "largile", "et", "les", "murs", "ext\u00e9rieurs", "sont", "recouverts", "de", "chaux", "les", "maisons", "de", "pierre", "plus", "riches", "ont", "des", "murs", "recouverts", "de", "chaux", "blanche", "pour", "pr\u00e9venir", "leffritement", "de", "la", "ma\u00e7onnerie", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "ouvertures", "des", "maisons", "sont", "dispos\u00e9es", "dans", "le", "sens", "contraire", "du", "vent", "et", "ont", "des", "volets", "les", "toits", "plus", "pointus", "emp\u00eachent", "la", "neige", "de", "saccumuler", "puis", "la", "corniche", "allong\u00e9e", "abrite", "une", "galerie", "on", "installe", "de", "grandes", "chemin\u00e9es", "plusieurs", "se", "chauffent", "avec", "des", "po\u00eales", "en", "fer", "la", "maison", "montr\u00e9alaise", "est", "courte", "massive", "profonde", "construite", "de", "gros", "cailloux", "noirs", "noy\u00e9s", "dans", "un", "\u00e9pais", "mortier", "blanc", "ce", "style", "de", "maison", "vient", "directement", "de", "la", "bretagne", "cin\u00e9ma", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "radio", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "qu\u00e9b\u00e9coise", "a", "pour", "mandat", "la", "promotion", "du", "patrimoine", "cin\u00e9matographique", "et", "t\u00e9l\u00e9visuel", "du", "qu\u00e9bec", "de", "m\u00eame", "l'office", "national", "du", "film", "du", "canada", "onf", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9rale", "pourvoit", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "mission", "au", "qu\u00e9bec", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "l'association", "des", "producteurs", "de", "films", "et", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "du", "qu\u00e9bec", "apftq", "promeut", "la", "production", "ind\u00e9pendante", "en", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "alors", "que", "l'association", "des", "r\u00e9alisateurs", "et", "r\u00e9alisatrices", "du", "qu\u00e9bec", "arrq", "repr\u00e9sente", "les", "professionnels", "de", "la", "r\u00e9alisation", "cin\u00e9matographique", "et", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "l'association", "des", "radiodiffuseurs", "communautaires", "du", "qu\u00e9bec", "arcq", "repr\u00e9sente", "les", "radios", "ind\u00e9pendantes", "plusieurs", "salles", "de", "cin\u00e9mas", "\u00e0", "travers", "le", "qu\u00e9bec", "veillent", "\u00e0", "la", "diffusion", "du", "cin\u00e9ma", "qu\u00e9b\u00e9cois", "avec", "ses", "installations", "cin\u00e9matographiques", "telles", "la", "cit\u00e9", "du", "cin\u00e9ma", "et", "les", "studios", "mel's", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "accueille", "les", "tournages", "de", "diverses", "productions", "les", "rendezvous", "qu\u00e9bec", "cin\u00e9ma", "sont", "un", "festival", "entourant", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "la", "soir\u00e9e", "des", "jutra", "qui", "r\u00e9compense", "les", "uvres", "et", "personnalit\u00e9s", "du", "cin\u00e9ma", "qu\u00e9b\u00e9cois", "le", "festival", "regard", "sur", "le", "court", "m\u00e9trage", "au", "saguenay", "le", "festival", "des", "films", "du", "monde", "et", "le", "festival", "du", "nouveau", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "montr\u00e9al", "le", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "international", "en", "abitibit\u00e9miscamingue", "ainsi", "que", "le", "festival", "du", "documenteur", "de", "rouynnoranda", "sont", "d'autres", "\u00e9v\u00e8nements", "annuels", "entourant", "l'industrie", "cin\u00e9matographique", "au", "qu\u00e9bec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9tat", "t\u00e9l\u00e9qu\u00e9bec", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9rale", "radiocanada", "les", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "et", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "les", "r\u00e9seaux", "radiophoniques", "ainsi", "que", "les", "stations", "ind\u00e9pendantes", "et", "communautaires", "diffusent", "les", "divers", "t\u00e9l\u00e9romans", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e9missions", "d'informations", "nationales", "et", "r\u00e9gionales", "programmations", "interactives", "et", "parl\u00e9es", "etc", "le", "gala", "artis", "et", "le", "gala", "des", "prix", "g\u00e9meaux", "r\u00e9compensent", "les", "personnalit\u00e9s", "de", "l'industrie", "t\u00e9l\u00e9visuelle", "et", "radiophonique", "du", "qu\u00e9bec", "et", "de", "la", "francophonie", "canadienne", "humour", "et", "\u00e9missions", "jeunesse", "plusieurs", "festivals", "d'humour", "furent", "cr\u00e9\u00e9s", "au", "qu\u00e9bec", "dont", "le", "festival", "juste", "pour", "rire", "de", "montr\u00e9al", "qui", "jouit", "d'une", "r\u00e9putation", "internationale", "en", "marge", "du", "scandale", "relatif", "\u00e0", "des", "comportements", "sexuels", "inappropri\u00e9s", "de", "son", "fondateur", "gilbert", "rozon", "ainsi", "que", "les", "festivals", "grand", "rire", "de", "qu\u00e9bec", "gatineau", "et", "sherbrooke", "d'\u00e9minents", "artistes", "et", "groupes", "de", "l'humour", "sont", "connus", "tels", "rose", "ouellette", "dite", "la", "poune", "juliette", "petrie", "st\u00e9phane", "rousseau", "rom\u00e9o", "p\u00e9russe", "gilles", "latulippe", "yvon", "deschamps", "anthony", "kavanagh", "marc", "favreau", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "son", "personnage", "de", "sol", "un", "clown", "clochard", "michel", "no\u00ebl", "et", "son", "personnage", "du", "capitaine", "bonhomme", "jacques", "desrosiers", "interpr\u00e8te", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "clown", "patof", "ding", "et", "dong", "les", "grandes", "gueules", "lise", "dion", "fran\u00e7ois", "p\u00e9russe", "avec", "les", "minutes", "du", "peuple", "jeanmichel", "anctil", "martin", "matte", "louisjos\u00e9", "houde", "rock", "et", "belles", "oreilles", "cathy", "gauthier", "etc", "plusieurs", "\u00e9missions", "ont", "leur", "popularit\u00e9", "telles", "cr\u00e9", "basile", "le", "zoo", "du", "capitaine", "bonhomme", "lundi", "des", "ha!", "ha!", "d\u00e9mons", "du", "midi", "la", "petite", "vie", "les", "bougon", "le", "sketch", "show", "etc", "la", "ligue", "nationale", "d'improvisation", "lni", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "fait", "valoir", "nombre", "de", "com\u00e9diens", "et", "humoristes", "en", "joignant", "l'humour", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "d'improvisation", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "l'humour", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "afin", "de", "former", "les", "futurs", "humoristes", "du", "qu\u00e9bec", "l'association", "des", "professionnels", "de", "l'industrie", "de", "l'humour", "apih", "est", "le", "principal", "organisme", "de", "promotion", "et", "de", "d\u00e9veloppement", "du", "secteur", "culturel", "de", "l'humour", "au", "qu\u00e9bec", "le", "gala", "les", "olivier", "en", "l'honneur", "de", "l'ancien", "humoriste", "olivier", "guimond", "r\u00e9compense", "les", "personnalit\u00e9s", "de", "l'humour", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "enfants", "ont", "aussi", "leurs", "com\u00e9dies", "et", "dessins", "anim\u00e9s", "tels", "la", "bo\u00eete", "\u00e0", "surprise", "bobino", "le", "pirate", "maboule", "fanfreluche", "la", "ribouldingue", "les", "tours", "de", "centour", "patofville", "passepartout", "robin", "et", "stella", "iniminimagimo", "vazimolo", "t\u00e9l\u00e9pirate", "bibi", "et", "genevi\u00e8ve", "watatatow", "caillou", "cornemuse", "macaroni", "tout", "garni", "toc", "toc", "toc", "ramdam", "tactik", "etc", "arts", "du", "cirque", "et", "de", "la", "rue", "plusieurs", "troupes", "de", "cirque", "furent", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "dont", "la", "plus", "importante", "le", "cirque", "du", "soleil", "parmi", "ces", "troupes", "se", "trouvent", "des", "cirques", "contemporains", "ambulants", "et", "\u00e0", "cheval", "tels", "le", "cirque", "\u00e9loize", "cavalia", "kosmogonia", "saka", "cirque", "akya", "etc", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "pleinair", "sous", "un", "chapiteau", "ou", "dans", "des", "salles", "de", "spectacles", "semblables", "\u00e0", "celles", "du", "casino", "de", "montr\u00e9al", "elles", "attirent", "de", "nombreuses", "foules", "autant", "au", "qu\u00e9bec", "qu'\u00e0", "l'\u00e9tranger", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "cirque", "et", "l'\u00e9cole", "de", "cirque", "de", "qu\u00e9bec", "furent", "cr\u00e9\u00e9es", "afin", "de", "former", "les", "futurs", "artistes", "du", "cirque", "contemporain", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "tohu", "fut", "fond\u00e9", "en", "afin", "de", "diffuser", "les", "arts", "du", "cirque", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "des", "troupes", "itin\u00e9rantes", "de", "la", "renaissance", "les", "saltimbanques", "amuseurs", "de", "rue", "clowns", "et", "masques", "se", "prom\u00e8nent", "de", "ville", "en", "ville", "afin", "de", "jouer", "leur", "com\u00e9die", "bien", "qu'ils", "puissent", "appara\u00eetre", "de", "fa\u00e7on", "ponctuelle", "en", "tout", "temps", "ils", "sont", "particuli\u00e8rement", "visibles", "lors", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "tels", "au", "bal", "de", "neige", "de", "gatineau", "au", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "au", "festival", "de", "montgolfi\u00e8res", "de", "gatineau", "au", "festival", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "au", "festival", "juste", "pour", "rire", "de", "montr\u00e9al", "aux", "f\u00eates", "de", "la", "nouvellefrance", "de", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "dans", "les", "nombreuses", "foires", "agricoles", "et", "commerciales", "\u00e0", "travers", "le", "qu\u00e9bec", "etc", "mode", "et", "d\u00e9coration", "des", "v\u00eatements", "traditionnels", "\u00e0", "la", "haute", "couture", "la", "mode", "qu\u00e9b\u00e9coise", "s'est", "d'abord", "d\u00e9velopp\u00e9e", "autour", "des", "conditions", "de", "vie", "et", "du", "climat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ainsi", "en", "nouvellefrance", "les", "nobles", "et", "les", "bourgeois", "suivaient", "la", "mode", "vestimentaire", "de", "la", "france", "ils", "\u00e9taient", "en", "retard", "sur", "la", "mode", "de", "paris", "de", "seulement", "une", "ann\u00e9e", "le", "temps", "quarrive", "le", "vaisseau", "du", "roi", "les", "habitants", "seigneurs", "et", "censitaires", "avaient", "une", "mode", "vestimentaire", "diff\u00e9rente", "ils", "adaptaient", "leurs", "v\u00eatements", "aux", "coutumes", "des", "am\u00e9rindiens", "les", "femmes", "portaient", "des", "jupes", "plus", "courtes", "et", "se", "couvraient", "les", "\u00e9paules", "dun", "ch\u00e2le", "les", "hommes", "portaient", "des", "mitasses", "des", "mocassins", "et", "des", "tuques", "de", "laine", "les", "canadiens", "avaient", "une", "grande", "libert\u00e9", "vestimentaire", "plusieurs", "femmes", "plus", "pauvres", "se", "peignaient", "les", "cheveux", "le", "dimanche", "de", "mani\u00e8re", "sophistiqu\u00e9e", "les", "administrateurs", "de", "la", "colonie", "n\u00e9taient", "pas", "daccord", "car", "ils", "disaient", "que", "cette", "fa\u00e7on", "de", "se", "peigner", "les", "cheveux", "\u00e9tait", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "bourgeois", "et", "aux", "nobles", "aussi", "certaines", "femmes", "portaient", "des", "v\u00eatements", "jug\u00e9s", "ind\u00e9cents", "c'est", "ainsi", "qu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "mode", "veut", "que", "les", "femmes", "aient", "les", "seins", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "d\u00e9couverts", "cest", "une", "mode", "que", "jeanbaptiste", "de", "la", "croix", "de", "chevri\u00e8res", "de", "saintvallier", "va", "d\u00e9noncer", "dans", "son", "rituel", "il", "va", "m\u00eame", "ordonner", "aux", "cur\u00e9s", "de", "refuser", "les", "sacrements", "surtout", "celui", "du", "mariage", "aux", "personnes", "du", "sexe", "qui", "seront", "immodestement", "habill\u00e9es", "qui", "nauront", "pas", "la", "t\u00eate", "voil\u00e9e", "qui", "auront", "le", "sein", "d\u00e9couvert", "ou", "seulement", "couvert", "dune", "toile", "transparente", "la", "mode", "qu\u00e9b\u00e9coise", "se", "fait", "aujourd'hui", "valoir", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "stylistes", "tels", "marie", "saintpierre", "marieclaude", "guay", "philippe", "dubuc", "l\u00e9o", "chevalier", "et", "john", "warden", "ainsi", "qu'\u00e0", "des", "boutiques", "et", "magasins", "tels", "la", "maison", "simons", "ogilvy's", "holt", "renfrew", "les", "ailes", "de", "la", "mode", "le", "ch\u00e2teau", "etc", "les", "grands", "couturiers", "de", "renom", "international", "qui", "font", "affaire", "au", "qu\u00e9bec", "sont", "par", "ailleurs", "principalement", "concentr\u00e9s", "aux", "cours", "montroyal", "alors", "que", "la", "grande", "braderie", "expose", "les", "principales", "uvres", "de", "la", "mode", "qu\u00e9b\u00e9coise", "le", "gala", "de", "la", "griffe", "d'or", "en", "r\u00e9compense", "les", "cr\u00e9ateurs", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "la", "d\u00e9coration", "int\u00e9rieure", "est", "assur\u00e9e", "par", "des", "cr\u00e9ateurs", "de", "renom", "qu\u00e9b\u00e9cois", "tels", "signature", "maurice", "tanguay", "germain", "larivi\u00e8re", "de", "lacroix", "design", "etc", "alors", "que", "d'autres", "cr\u00e9ateurs", "se", "sp\u00e9cialisent", "dans", "le", "pr\u00eat\u00e0monter", "tels", "les", "industries", "dorel", "mobilier", "d\u00e9co", "design", "etc", "patrimoine", "et", "traditions", "culturelles", "le", "fonds", "du", "patrimoine", "culturel", "qu\u00e9b\u00e9cois", "est", "un", "programme", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "visant", "la", "conservation", "et", "la", "mise", "en", "valeur", "du", "patrimoine", "qu\u00e9b\u00e9cois", "conjointement", "avec", "diverses", "lois", "plusieurs", "organismes", "veillent", "\u00e0", "cette", "m\u00eame", "mission", "autant", "dans", "les", "traditions", "culturelles", "que", "dans", "les", "paysages", "et", "\u00e9difices", "patrimoniaux", "dont", "le", "conseil", "du", "patrimoine", "culturel", "du", "qu\u00e9bec", "le", "centre", "de", "conservation", "du", "qu\u00e9bec", "le", "conseil", "qu\u00e9b\u00e9cois", "du", "patrimoine", "vivant", "action", "patrimoine", "la", "fondation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "du", "patrimoine", "arch\u00e9oqu\u00e9bec", "le", "centre", "de", "valorisation", "du", "patrimoine", "vivant", "espacetrad", "l'association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "d'interpr\u00e9tation", "du", "patrimoine", "etc", "fortement", "marqu\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "la", "mise", "en", "valeur", "de", "l'histoire", "religieuse", "du", "qu\u00e9bec", "est", "assur\u00e9e", "par", "des", "organismes", "tels", "le", "conseil", "du", "patrimoine", "religieux", "du", "qu\u00e9bec", "depuis", "le", "gouvernement", "favorise", "avec", "les", "divers", "acteurs", "du", "milieu", "la", "conclusion", "d'ententes", "sur", "l'utilisation", "des", "biens", "appartenant", "aux", "fabriques", "et", "corporations", "\u00e9piscopales", "afin", "d'\u00e9tablir", "des", "partenariats", "dans", "le", "financement", "de", "la", "restauration", "et", "de", "la", "r\u00e9novation", "du", "b\u00e2ti", "religieux", "plusieurs", "sites", "maisons", "et", "ouvrages", "historiques", "t\u00e9moignent", "du", "patrimoine", "culturel", "qu\u00e9b\u00e9cois", "tels", "le", "village", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d'antan", "le", "village", "historique", "de", "valjalbert", "le", "fort", "chambly", "la", "maison", "nationale", "des", "patriotes", "la", "pulperie", "de", "chicoutimi", "le", "canal", "de", "lachine", "le", "pont", "victoria", "etc", "alors", "que", "les", "art\u00e9facts", "en", "font", "de", "m\u00eame", "divers", "mus\u00e9es", "racontent", "l'histoire", "culturelle", "du", "qu\u00e9bec", "tels", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "civilisation", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'am\u00e9rique", "francophone", "cit\u00e9", "du", "s\u00e9minaire", "le", "mus\u00e9e", "mccord", "stewart", "pointe\u00e0calli\u00e8re", "cit\u00e9", "d'arch\u00e9ologie", "et", "d'histoire", "de", "montr\u00e9al", "etc", "diverses", "uvres", "litt\u00e9raires", "reproduisent", "la", "vie", "quotidienne", "d'autrefois", "se", "fondant", "ainsi", "dans", "la", "tradition", "sociale", "et", "culturelle", "des", "t\u00e9l\u00e9romans", "qu\u00e9b\u00e9cois", "\u00e0", "l'ancienne", "tels", "la", "trilogie", "de", "pierre", "gauvreau", "le", "temps", "d'une", "paix", "cormoran", "et", "le", "volcan", "tranquille", "ainsi", "que", "la", "famille", "plouffe", "les", "belles", "histoires", "des", "pays", "d'en", "haut", "la", "petite", "patrie", "entre", "chien", "et", "loup", "les", "filles", "de", "caleb", "blanche", "au", "nom", "du", "p\u00e8re", "et", "du", "fils", "marguerite", "volant", "nos", "\u00e9t\u00e9s", "mus\u00e9e", "\u00e9den", "etc", "le", "r\u00e9pertoire", "du", "patrimoine", "culturel", "du", "qu\u00e9bec", "permet", "d'avoir", "acc\u00e8s", "\u00e0", "des", "renseignements", "d\u00e9taill\u00e9s", "sur", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "qui", "composent", "le", "patrimoine", "du", "qu\u00e9bec", "dans", "tous", "les", "types", "de", "patrimoine", "reconnus", "par", "la", "loi", "sur", "la", "conservation", "du", "patrimoine", "du", "qu\u00e9bec", "immobilier", "immat\u00e9riel", "mobilier", "\u00e9v\u00e9nement", "personnages", "historiques", "etc", "sport", "hockey", "sur", "glace", "le", "hockey", "sur", "glace", "occupe", "une", "place", "privil\u00e9gi\u00e9e", "dans", "la", "vie", "de", "nombreux", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "tant", "que", "sport", "national", "du", "canada", "les", "canadiens", "de", "montr\u00e9al", "forment", "un", "club", "professionnel", "faisant", "partie", "de", "la", "ligue", "nationale", "de", "hockey", "lnh", "ce", "club", "fond\u00e9", "en", "joue", "ses", "parties", "locales", "au", "centre", "bell", "de", "montr\u00e9al", "dont", "la", "capacit\u00e9", "est", "la", "plus", "grande", "de", "la", "lnh", "avec", "si\u00e8ges", "le", "club", "a", "particip\u00e9", "fois", "\u00e0", "une", "finale", "de", "la", "coupe", "stanley", "et", "l'a", "remport\u00e9e", "fois", "ce", "qui", "constitue", "un", "record", "de", "la", "ligue", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "nordiques", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "un", "ancien", "club", "de", "la", "lnh", "qui", "jouaient", "au", "colis\u00e9e", "de", "qu\u00e9bec", "dont", "la", "capacit\u00e9", "est", "de", "si\u00e8ges", "cette", "\u00e9quipe", "a", "marqu\u00e9", "lhistoire", "et", "la", "culture", "sportive", "du", "qu\u00e9bec", "et", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "rivalit\u00e9", "naturelle", "qu\u00e9becmontr\u00e9al", "avant", "de", "d\u00e9m\u00e9nager", "en", "au", "colorado", "\u00e9tatsunis", "aujourd'hui", "l'espoir", "de", "retrouver", "une", "\u00e9quipe", "en", "lnh", "est", "toujours", "pr\u00e9sent", "la", "ville", "ayant", "m\u00eame", "construit", "une", "toute", "nouvelle", "ar\u00e9na", "de", "places", "le", "centre", "vid\u00e9otron", "football", "depuis", "les", "alouettes", "de", "montr\u00e9al", "\u00e9voluent", "dans", "la", "ligue", "canadienne", "de", "football", "lcf", "le", "club", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "en", "mais", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "difficiles", "l\u00e9quipe", "est", "dissoute", "en", "en", "les", "stallions", "de", "baltimore", "sont", "d\u00e9m\u00e9nag\u00e9s", "\u00e0", "montr\u00e9al", "au", "stade", "percivalmolson", "et", "renomm\u00e9s", "alouettes", "baseball", "jusquen", "les", "expos", "de", "montr\u00e9al", "\u00e9voluaient", "au", "sein", "de", "la", "ligue", "majeure", "de", "baseball", "lmb", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "l\u00e9quipe", "avait", "\u00e9lu", "domicile", "au", "stade", "olympique", "de", "montr\u00e9al", "capacit\u00e9", "de", "places", "en", "mode", "baseball", "franchis\u00e9e", "le", "mai", "elle", "devait", "son", "nom", "\u00e0", "lexposition", "universelle", "de", "montr\u00e9al", "terre", "des", "hommes", "qui", "avait", "eu", "lieu", "lann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "au", "terme", "de", "la", "saison", "l\u00e9quipe", "est", "d\u00e9m\u00e9nag\u00e9e", "\u00e0", "washington", "formule", "le", "grand", "prix", "automobile", "du", "canada", "une", "course", "de", "formule", "a", "lieu", "au", "qu\u00e9bec", "depuis", "sur", "le", "circuit", "gillesvilleneuve", "trac\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "notredame", "de", "montr\u00e9al", "le", "pilote", "d'origine", "qu\u00e9b\u00e9coise", "gilles", "villeneuve", "y", "avait", "remport\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "sur", "ferrari", "en", "il", "est", "mort", "en", "\u00e0", "la", "suite", "dun", "accident", "au", "dernier", "tour", "de", "qualification", "pour", "le", "grand", "prix", "de", "belgique", "sans", "avoir", "pu", "emporter", "un", "titre", "de", "champion", "du", "monde", "c'est", "son", "fils", "jacques", "qui", "r\u00e9alisera", "ce", "r\u00eave", "en", "soccer", "l'impact", "de", "montr\u00e9al", "qui", "\u00e9volue", "au", "stade", "saputo", "de", "montr\u00e9al", "depuis", "est", "l'\u00e9quipe", "de", "soccer", "la", "plus", "importante", "du", "qu\u00e9bec", "fond\u00e9e", "en", "l'\u00e9quipe", "a", "remport\u00e9", "trois", "titres", "de", "champion", "de", "la", "united", "soccer", "leagues", "usl", "et", "a", "repr\u00e9sent\u00e9", "le", "canada", "dans", "la", "ligue", "des", "champions", "de", "la", "concacaf", "en", "en", "et", "en", "o\u00f9", "l'\u00e9quipe", "montr\u00e9alaise", "a", "atteint", "une", "finale", "historique", "la", "pratique", "sportive", "des", "qu\u00e9b\u00e9coises", "est", "attest\u00e9e", "par", "plusieurs", "\u00e9quipes", "f\u00e9minines", "de", "hautniveau", "les", "canadiennes", "de", "montr\u00e9al", "au", "hockey", "les", "com\u00e8tes", "de", "laval", "et", "l'amiral", "sc", "de", "qu\u00e9bec", "au", "soccer", "sports", "d'hiver", "la", "saison", "hivernale", "au", "qu\u00e9bec", "s\u00e9tend", "sur", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "lann\u00e9e", "de", "novembre", "\u00e0", "avril", "avec", "des", "conditions", "de", "neige", "exceptionnelles", "de", "\u00e0", "m\u00e8tres", "de", "neige", "par", "hiver", "selon", "les", "r\u00e9gions", "les", "principaux", "centres", "de", "ski", "alpin", "du", "qu\u00e9bec", "sont", "situ\u00e9s", "en", "estrie", "dans", "les", "laurentides", "dans", "la", "capitalenationale", "et", "en", "gasp\u00e9sie", "la", "motoneige", "est", "une", "autre", "activit\u00e9", "hivernale", "populaire", "en", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "clubs", "de", "motoneigistes", "du", "qu\u00e9bec", "regroupait", "pr\u00e8s", "de", "adh\u00e9rents", "ceuxci", "empruntent", "km", "de", "sentiers", "am\u00e9nag\u00e9s", "et", "patrouill\u00e9s", "par", "la", "police", "et", "des", "b\u00e9n\u00e9voles", "provenant", "des", "clubs", "locaux", "lors", "des", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "de", "pyeongchang", "les", "athl\u00e8tes", "du", "qu\u00e9bec", "ont", "enregistr\u00e9", "une", "performance", "exceptionnelle", "remportant", "\u00e0", "eux", "seuls", "presque", "la", "moiti\u00e9", "de", "toutes", "les", "m\u00e9dailles", "du", "canada", "un", "record", "de", "sur", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e9tant", "l'un", "des", "\u00e9tats", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "aux", "jeux", "d'hiver", "de", "vancouver", "les", "athl\u00e8tes", "qu\u00e9b\u00e9cois", "avaient", "remport\u00e9", "des", "m\u00e9dailles", "canadiennes", "aux", "jeux", "de", "sotchi", "en", "ils", "en", "avaient", "remport\u00e9", "sur", "gastronomie", "les", "premiers", "colons", "en", "nouvellefrance", "pr\u00e9paraient", "des", "repas", "consistants", "pour", "mieux", "affronter", "les", "rigueurs", "du", "climat", "et", "du", "labeur", "quotidien", "selon", "les", "t\u00e9moignages", "des", "voyageurs", "qui", "ont", "visit\u00e9", "la", "nouvellefrance", "la", "condition", "physique", "du", "canadien", "semble", "meilleure", "que", "celle", "du", "paysan", "de", "france", "de", "l\u00e9poque", "c'est", "ainsi", "qu'on", "mangeait", "de", "la", "tourti\u00e8re", "des", "ufs", "du", "poisson", "de", "la", "viande", "d\u00e9levage", "ou", "de", "chasse", "des", "framboises", "des", "bleuets", "de", "la", "citrouille", "des", "baies", "sauvages", "des", "fraises", "alors", "qu'en", "france", "le", "bl\u00e9", "d'inde", "\u00e9tait", "inconnu", "on", "en", "consommait", "beaucoup", "en", "nouvellefrance", "on", "consommait", "\u00e9galement", "plus", "de", "viande", "mais", "moins", "de", "pain", "une", "cuisine", "familiale", "bas\u00e9e", "sur", "la", "tradition", "fran\u00e7aise", "sest", "d\u00e9velopp\u00e9e", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "int\u00e9grant", "poisson", "gibier", "l\u00e9gumes", "et", "fruits", "frais", "la", "tourti\u00e8re", "le", "cipaille", "les", "f\u00e8ves", "au", "lard", "la", "soupe", "aux", "pois", "le", "r\u00f4ti", "de", "porc", "les", "cretons", "la", "tarte", "au", "sucre", "et", "les", "galettes", "de", "sarrasin", "sont", "quelques", "exemples", "de", "ces", "mets", "traditionnels", "certains", "demeurent", "au", "menu", "de", "restaurants", "alors", "que", "dautres", "sont", "servis", "en", "de", "grandes", "occasions", "comme", "les", "repas", "traditionnels", "de", "la", "p\u00e9riode", "des", "f\u00eates", "au", "printemps", "ces", "plats", "peuvent", "\u00eatre", "servis", "dans", "les", "cabanes", "\u00e0", "sucre", "les", "recettes", "traditionnelles", "sont", "\u00e9galement", "r\u00e9interpr\u00e9t\u00e9es", "au", "go\u00fbt", "du", "jour", "par", "les", "chefs", "des", "grands", "restaurants", "qu\u00e9b\u00e9cois", "qui", "proposent", "\u00e9galement", "une", "foule", "de", "produits", "fins", "du", "qu\u00e9bec", "comme", "le", "foie", "gras", "le", "magret", "de", "canard", "le", "caviar", "de", "cor\u00e9gone", "un", "poisson", "des", "eaux", "de", "labitibi", "le", "cidre", "de", "glace", "et", "le", "vin", "de", "glace", "en", "mati\u00e8re", "de", "restauration", "rapide", "la", "gu\u00e9dille", "et", "la", "poutine", "sont", "des", "mets", "typiquement", "qu\u00e9b\u00e9cois", "g\u00e9n\u00e9ralement", "servis", "dans", "les", "cantines", "du", "coin", "la", "poutine", "est", "un", "mets", "constitu\u00e9", "de", "frites", "et", "de", "fromage", "en", "grains", "cheddar", "frais", "que", "lon", "recouvre", "g\u00e9n\u00e9ralement", "d'une", "sauce", "brune", "son", "origine", "n'est", "pas", "connue", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "et", "il", "en", "existe", "de", "nombreuses", "variantes", "diff\u00e9rentes", "sauces", "fromages", "ajout", "d'autres", "ingr\u00e9dients", "etc", "ou", "stands", "\u00e0", "patates", "frites", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "\u00e9galement", "pour", "de", "la", "production", "mondiale", "de", "sirop", "d\u00e9rable", "issue", "de", "traditions", "am\u00e9rindiennes", "adapt\u00e9es", "et", "modifi\u00e9es", "par", "les", "colons", "de", "la", "nouvellefrance", "lac\u00e9riculture", "consiste", "en", "un", "premier", "temps", "\u00e0", "entailler", "les", "\u00e9rables", "\u00e0", "sucre", "au", "moment", "du", "d\u00e9gel", "printanier", "la", "s\u00e8ve", "recueillie", "est", "ensuite", "r\u00e9duite", "par", "\u00e9vaporation", "jusqu\u00e0", "lobtention", "dun", "d\u00e9licieux", "sirop", "sucr\u00e9", "id\u00e9al", "pour", "accompagner", "cr\u00eapes", "gaufres", "pain", "perdu", "dit", "pain", "dor\u00e9", "ainsi", "quune", "multitude", "de", "plats", "en", "le", "devoir", "identifiait", "le", "p\u00e2t\u00e9", "chinois", "un", "mets", "typique", "du", "qu\u00e9bec", "comme", "plat", "national", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "un", "panel", "de", "personnalit\u00e9s", "interrog\u00e9es", "\u00e0", "ce", "sujet", "mentionnant", "que", "ce", "plat", "poss\u00e8de", "plusieurs", "atouts", "tel", "que", "son", "c\u00f4t\u00e9", "familial", "et", "r\u00e9confortant", "son", "faible", "co\u00fbt", "et", "ses", "racines", "historiques", "li\u00e9s", "aux", "crises", "\u00e9conomiques", "\u00e0", "l'origine", "c'\u00e9tait", "un", "plat", "simple", "pr\u00e9par\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "restes", "de", "viande", "et", "de", "l\u00e9gumes", "bon", "march\u00e9", "qui", "est", "de", "plus", "en", "plus", "l'objet", "de", "remodelage", "et", "entre", "dans", "le", "monde", "de", "la", "gastronomie", "il", "faut", "tout", "de", "m\u00eame", "mentionner", "que", "l'on", "partage", "cet", "aspect", "avec", "le", "canada", "o\u00f9", "au", "moment", "de", "la", "construction", "du", "chemin", "de", "fer", "est", "ouest", "au", "pays", "l'on", "servait", "dans", "tout", "le", "canada", "ce", "plat", "aux", "ouvriers", "qui", "se", "composaient", "aussi", "d'une", "maind'uvre", "immigrante", "chinoise", "nombreuse", "d'o\u00f9", "l'appellation", "de", "p\u00e2t\u00e9", "chinois", "identit\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "identit\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "nationaliste", "cette", "facette", "de", "la", "culture", "qu\u00e9b\u00e9coise", "se", "compose", "de", "nombreux", "\u00e9l\u00e9ments", "on", "peut", "en", "noter", "certains", "tels", "l'identification", "culturelle", "\u00e0", "la", "m\u00e9tropole", "fran\u00e7aise", "remarquable", "\u00e0", "de", "nombreuses", "r\u00e9alit\u00e9s", "telles", "l'association", "qu\u00e9becfrance", "ou", "france", "qu\u00e9bec", "qui", "dynamisent", "les", "\u00e9changes", "culturels", "entre", "les", "deux", "entit\u00e9s", "la", "pr\u00e9sence", "du", "centre", "de", "la", "francophonie", "des", "am\u00e9riques", "au", "qu\u00e9bec", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "commandit\u00e9", "par", "la", "france", "ou", "encore", "l'implication", "de", "tv", "monde", "dans", "des", "activit\u00e9s", "culturelles", "qu\u00e9b\u00e9coises", "comme", "la", "saintjeanbaptiste", "par", "exemple", "de", "plus", "ha\u00efti", "en", "tant", "que", "bassin", "am\u00e9ricain", "francophone", "est", "aussi", "un", "volet", "de", "l'identit\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "qui", "se", "remarque", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "communaut\u00e9", "ha\u00eftienne", "significative", "\u00e0", "montr\u00e9al", "enfin", "de", "fa\u00e7on", "plus", "g\u00e9n\u00e9rale", "on", "peut", "\u00e9noncer", "que", "toute", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "fa\u00e7onne", "l'identit\u00e9", "nationale", "au", "qu\u00e9bec", "identit\u00e9", "canadienne", "au", "qu\u00e9bec", "la", "participation", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "du", "canada", "fut", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "majeur", "pour", "la", "nation", "canadienne", "qui", "plus", "est", "on", "note", "le", "lien", "qui", "unit", "le", "qu\u00e9bec", "avec", "la", "couronne", "britannique", "effectivement", "le", "lieutenantgouverneur", "du", "qu\u00e9bec", "est", "le", "repr\u00e9sentant", "de", "charles", "iii", "au", "qu\u00e9bec", "le", "souverain", "du", "royaumeuni", "et", "du", "canada", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "citadelle", "anglaise", "dans", "la", "capitale", "nationale", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "est", "un", "exemple", "de", "l'influence", "britannique", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "influence", "qui", "participe", "comme", "celle", "fran\u00e7aise", "de", "lidentit\u00e9", "canadienne", "au", "qu\u00e9bec", "ainsi", "le", "qu\u00e9bec", "allie", "culture", "fran\u00e7aise", "majoritaire", "et", "culture", "britannique", "ce", "qui", "contribue", "\u00e0", "sa", "singularit\u00e9", "au", "sein", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "et", "participe", "\u00e0", "son", "int\u00e9r\u00eat", "historique", "et", "touristiquer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "religion", "catholicisme", "avec", "un", "taux", "d'adh\u00e9sion", "de", "de", "la", "population", "qu\u00e9b\u00e9coise", "le", "catholicisme", "est", "la", "principale", "religion", "au", "qu\u00e9bec", "quoique", "la", "pratique", "traditionnelle", "soit", "suivie", "par", "des", "croyants", "qu\u00e9b\u00e9cois", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "colonie", "puis", "au", "cours", "de", "l'histoire", "canadiennefran\u00e7aise", "l\u00e9glise", "catholique", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9pond\u00e9rant", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "social", "et", "politique", "du", "qu\u00e9bec", "la", "premi\u00e8re", "messe", "fut", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "le", "pr\u00eatre", "accompagnant", "jacques", "cartier", "lors", "de", "son", "voyage", "en", "mais", "l\u00e9vang\u00e9lisation", "des", "am\u00e9rindiens", "par", "les", "missionnaires", "catholiques", "pr\u00e9c\u00e9da", "la", "fondation", "des", "paroisses", "puis", "en", "le", "cardinal", "de", "richelieu", "d\u00e9cr\u00e9ta", "une", "proclamation", "royale", "suivant", "laquelle", "louis", "xiii", "bannissait", "tous", "les", "noncatholiques", "y", "compris", "les", "huguenots", "de", "la", "nouvellefrance", "le", "vicariat", "apostolique", "fut", "fond\u00e9", "en", "suivi", "du", "dioc\u00e8se", "de", "qu\u00e9bec", "en", "d'ailleurs", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "aujourd'hui", "est", "d'office", "le", "primat", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "du", "canada", "\u00e9tait", "membre", "du", "conseil", "souverain", "pour", "le", "gouvernement", "de", "la", "nouvellefrance", "la", "puissance", "extraordinaire", "quavait", "autrefois", "l\u00e9glise", "catholique", "est", "refl\u00e9t\u00e9e", "dans", "tous", "les", "domaines", "culturels", "de", "la", "langue", "jusquaux", "beauxarts", "en", "passant", "par", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "litt\u00e9rature", "et", "le", "cin\u00e9ma", "l\u00e2ge", "dor", "pour", "les", "eccl\u00e9siastiques", "arrivera", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "vers", "p\u00e9riode", "pendant", "laquelle", "l\u00e9glise", "influenc\u00e9e", "par", "l'ultramontanisme", "concr\u00e9tise", "son", "influence", "voir", "cl\u00e9ricalisme", "au", "qu\u00e9bec", "en", "est", "cr\u00e9\u00e9", "sur", "le", "fleuve", "saintlaurent", "le", "dioc\u00e8se", "d'ogdensburg", "eu", "\u00e9gard", "au", "nombre", "croissant", "d'immigrants", "catholiques", "\u00e0", "new", "york", "et", "\u00e0", "la", "forte", "pr\u00e9sence", "catholique", "au", "qu\u00e9bec", "voisin", "le", "premier", "\u00e9v\u00eaque", "edgar", "wadhams", "recrute", "des", "pr\u00eatres", "au", "qu\u00e9bec", "le", "deuxi\u00e8me", "\u00e9v\u00eaque", "henry", "gabri\u00ebls", "d'origine", "belge", "parle", "fran\u00e7ais", "et", "anglais", "et", "entretient", "les", "relations", "avec", "le", "canada", "et", "le", "qu\u00e9bec", "le", "troisi\u00e8me", "\u00e9v\u00eaque", "joseph", "henry", "conroy", "a", "fait", "ses", "\u00e9tudes", "\u00e0", "montr\u00e9al", "qu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "toronto", "ontario", "mais", "cent", "ans", "plus", "tard", "l'influence", "catholique", "s'essouffle", "apr\u00e8s", "les", "abus", "de", "la", "grande", "noirceur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "travers\u00e9e", "et", "profond\u00e9ment", "transform\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "l'assembl\u00e9e", "des", "\u00e9v\u00eaques", "catholiques", "du", "qu\u00e9bec", "traite", "des", "questions", "d'actualit\u00e9", "concernant", "les", "valeurs", "\u00e9thiques", "et", "morales", "ex", "mariage", "homosexuel", "euthanasie", "avortement", "outre", "les", "autres", "saints", "bienheureux", "et", "v\u00e9n\u00e9rables", "reconnus", "pour", "leur", "action", "en", "am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "le", "fr\u00e8re", "andr\u00e9", "devint", "le", "premier", "saint", "homme", "d'origine", "qu\u00e9b\u00e9coise", "lors", "de", "la", "c\u00e9l\u00e9bration", "de", "canonisation", "le", "octobre", "\u00e0", "rome", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "le", "pape", "beno\u00eet", "xvi", "protestantisme", "cette", "pratique", "du", "catholicisme", "r\u00e9form\u00e9", "\u00e9tait", "pr\u00e9sente", "d\u00e8s", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'histoire", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "nouvellefrance", "en", "effet", "d\u00e8s", "le", "tout", "d\u00e9but", "du", "canada", "plusieurs", "huguenots", "de", "religion", "calviniste", "seront", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "territoire", "la", "pratique", "du", "protestantisme", "sera", "tol\u00e9r\u00e9e", "en", "nouvellefrance", "jusqu'en", "on", "a", "recens\u00e9", "des", "huguenots", "dans", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "toutes", "les", "classes", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "tant", "colons", "p\u00eacheurs", "que", "filles", "du", "roy", "et", "on", "peut", "m\u00eame", "compter", "parmi", "eux", "quelques", "personnages", "marquants", "de", "l'histoire", "de", "la", "colonie", "nomm\u00e9s", "plus", "haut", "par", "contre", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "forc\u00e9s", "de", "cacher", "leur", "foi", "et", "de", "vivre", "en", "tant", "que", "catholiques", "finalement", "durant", "le", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "on", "estima", "le", "nombre", "d'immigrants", "de", "religion", "protestante", "dans", "la", "colonie", "\u00e0", "hauteur", "de", "personnes", "depuis", "le", "r\u00e9gime", "britannique", "la", "religion", "protestante", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "la", "confession", "anglicane", "qui", "en", "est", "la", "branche", "royaliste", "est", "devenue", "une", "religion", "tol\u00e9r\u00e9e", "sur", "le", "territoire", "qu\u00e9b\u00e9cois", "encourag\u00e9e", "entre", "autres", "par", "des", "anglophones", "protestants", "qui", "viennent", "s\u00e9tablir", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "qu\u00e9bec", "autres", "religions", "les", "religions", "am\u00e9rindiennes", "du", "qu\u00e9bec", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e8rent", "le", "catholicisme", "sur", "le", "territoire", "d\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "synagogue", "fut", "implant\u00e9e", "\u00e0", "montr\u00e9al", "mais", "cest", "surtout", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "que", "des", "groupes", "relativement", "importants", "de", "juifs", "se", "joignirent", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "montr\u00e9alaise", "la", "communaut\u00e9", "juive", "\u00e9tablie", "principalement", "sur", "l'\u00eele", "de", "montr\u00e9al", "compte", "maintenant", "plus", "de", "personnes", "en", "cette", "communaut\u00e9", "est", "compos\u00e9e", "de", "de", "juifs", "traditionalistes", "de", "d'orthodoxes", "de", "de", "conservativesmassorti", "de", "de", "juifs", "reconstructionnistes", "et", "r\u00e9form\u00e9s", "et", "des", "juifs", "montr\u00e9alais", "se", "disent", "sans", "aucune", "affiliation", "religieuse", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "plusieurs", "familles", "canadiennesfran\u00e7aises", "int\u00e9gr\u00e8rent", "les", "\u00e9glises", "protestantes", "de", "langue", "anglaise", "puis", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "vagues", "successives", "dimmigrants", "venant", "dafrique", "d'asie", "de", "gr\u00e8ce", "d'irlande", "ditalie", "s\u00e9tablirent", "\u00e0", "montr\u00e9al", "apportant", "leurs", "coutumes", "culturelles", "et", "religieuses", "certaines", "communaut\u00e9s", "religieuses", "tels", "que", "les", "chr\u00e9tiens", "orientaux", "\u00e9tablirent", "alors", "des", "lieux", "de", "culte", "lieux", "de", "culte", "en", "la", "basiliquecath\u00e9drale", "notredame", "de", "qu\u00e9bec", "devint", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "paroissiale", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "sa", "construction", "remonte", "\u00e0", "et", "fut", "alors", "nomm\u00e9e", "sous", "le", "vocable", "notredamedelapaix", "sa", "premi\u00e8re", "messe", "y", "fut", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "le", "p\u00e8re", "vimont", "le", "d\u00e9cembre", "elle", "obtint", "le", "statut", "de", "cath\u00e9drale", "en", "lorsque", "fran\u00e7ois", "de", "laval", "devint", "\u00e9v\u00eaque", "de", "qu\u00e9bec", "et", "son", "statut", "de", "basilique", "mineure", "en", "cette", "cath\u00e9drale", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "primat", "catholique", "du", "canada", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconstruite", "\u00e0", "deux", "reprises", "apr\u00e8s", "le", "si\u00e8ge", "de", "qu\u00e9bec", "de", "et", "lincendie", "de", "le", "lieu", "de", "culte", "le", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "est", "la", "basilique", "sainteannedebeaupr\u00e9", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dans", "la", "municipalit\u00e9", "du", "m\u00eame", "nom", "pr\u00e8s", "de", "qu\u00e9bec", "cette", "basilique", "catholique", "accueille", "des", "millions", "de", "visiteurs", "chaque", "ann\u00e9e", "et", "surtout", "pendant", "la", "neuvaine", "de", "sainteanne", "le", "juillet", "elle", "est", "reconnue", "pour", "ses", "miracles", "les", "milliers", "de", "b\u00e9quilles", "\u00e0", "lentr\u00e9e", "en", "faisant", "foi", "et", "par", "le", "fait", "que", "la", "statue", "de", "sainteanne", "a", "surv\u00e9cu", "\u00e0", "deux", "incendies", "majeurs", "loratoire", "saintjoseph", "\u00e0", "montr\u00e9al", "est", "le", "plus", "grand", "lieu", "de", "culte", "au", "monde", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "saint", "joseph", "situ\u00e9", "sur", "le", "flanc", "du", "mont", "royal", "on", "le", "conna\u00eet", "pour", "ses", "marches", "que", "les", "p\u00e8lerins", "viennent", "chaque", "ann\u00e9e", "monter", "\u00e0", "genoux", "r\u00e9citant", "une", "pri\u00e8re", "sur", "chacune", "des", "marches", "nombre", "de", "p\u00e8lerinages", "incluent", "des", "lieux", "tels", "l'abbaye", "saintbeno\u00eetdulac", "la", "basilique", "notredame", "du", "cap", "la", "basilique", "notredame", "de", "montr\u00e9al", "la", "basiliquecath\u00e9drale", "mariereinedumonde", "de", "montr\u00e9al", "la", "basiliquecath\u00e9drale", "saintmichel", "de", "sherbrooke", "la", "basilique", "saintpatrick", "de", "montr\u00e9al", "etc", "un", "autre", "lieu", "de", "culte", "important", "au", "qu\u00e9bec", "est", "la", "cath\u00e9drale", "anglicane", "holy", "trinity", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "fut", "\u00e9rig\u00e9e", "entre", "et", "il", "sagit", "de", "la", "premi\u00e8re", "cath\u00e9drale", "anglicane", "en", "dehors", "des", "\u00eeles", "britanniques", "en", "fut", "\u00e9rig\u00e9", "le", "premier", "temple", "de", "l'\u00e9glise", "de", "j\u00e9suschrist", "des", "saints", "des", "derniers", "jours", "les", "mormons", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "de", "longueuil", "le", "troisi\u00e8me", "temple", "de", "la", "religion", "mormone", "au", "canada", "sur", "les", "actuellement", "en", "service", "en", "ao\u00fbt", "la", "ministre", "de", "la", "culture", "nathalie", "roy", "annonce", "l'allocation", "de", "millions", "de", "dollars", "pour", "pr\u00e9server", "le", "patrimoine", "culturel", "\u00e0", "caract\u00e8re", "religieux", "et", "de", "millions", "de", "dollars", "pour", "la", "requalification", "des", "lieux", "de", "culte", "saints", "du", "qu\u00e9bec", "il", "y", "a", "plusieurs", "saints", "au", "qu\u00e9bec", "parmi", "les", "plus", "r\u00e9centes", "canonisations", "on", "retrouve", "saint", "fr\u00e8re", "andr\u00e9", "bessette", "canonis\u00e9", "en", "par", "le", "pape", "beno\u00eet", "xvi", "sainte", "kateri", "tekakwitha", "canonis\u00e9e", "le", "octobre", "par", "le", "pape", "benoit", "xvi", "sainte", "marie", "de", "l'incarnation", "canonis\u00e9e", "en", "par", "le", "pape", "fran\u00e7ois", "saint", "fran\u00e7ois", "de", "laval", "canonis\u00e9", "en", "par", "le", "pape", "fran\u00e7ois", "symboles", "du", "qu\u00e9bec", "drapeau", "en", "termes", "vexillographiques", "le", "drapeau", "du", "qu\u00e9bec", "est", "dazur", "\u00e0", "la", "croix", "dargent", "cantonn\u00e9e", "de", "quatre", "fleurs", "de", "lys", "du", "m\u00eame", "et", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "fleurdelis\u00e9", "le", "jour", "du", "drapeau", "est", "le", "janvier", "date", "\u00e0", "laquelle", "en", "lui", "fut", "accord\u00e9", "le", "statut", "de", "drapeau", "officiel", "du", "qu\u00e9bec", "par", "le", "gouvernement", "remarque", "le", "drapeau", "fran\u00e7ais", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "arborait", "la", "fleur", "de", "lys", "avant", "d'\u00eatre", "modifi\u00e9", "armoiries", "les", "premi\u00e8res", "armoiries", "du", "qu\u00e9bec", "furent", "attribu\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "le", "mai", "par", "acte", "de", "la", "reine", "victoria", "du", "royaumeuni", "depuis", "elles", "sont", "tierc\u00e9", "en", "fasce", "d'azur", "\u00e0", "trois", "fleursdelis", "d'or", "de", "gueules", "\u00e0", "un", "l\u00e9opard", "d'or", "arm\u00e9", "et", "lampass\u00e9", "d'azur", "d'or", "\u00e0", "une", "branche", "d'\u00e9rable", "\u00e0", "sucre", "\u00e0", "triple", "feuille", "de", "sinople", "aux", "nervures", "du", "champ", "timbr\u00e9", "de", "la", "couronne", "royale", "sous", "l'\u00e9cu", "un", "listel", "d'argent", "bord\u00e9", "d'azur", "portant", "la", "devise", "je", "me", "souviens", "du", "m\u00eame", "devise", "la", "devise", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "est", "le", "r\u00e9sultat", "de", "linitiative", "d'eug\u00e8ne\u00e9tienne", "tach\u00e9", "architecte", "de", "lh\u00f4tel", "du", "parlement", "en", "ce", "dernier", "con\u00e7ut", "l'\u00e9pigraphe", "je", "me", "souviens", "qui", "surmonte", "depuis", "lors", "la", "porte", "principale", "de", "l'\u00e9difice", "embl\u00e8mes", "officiels", "en", "le", "harfang", "des", "neiges", "rappelant", "la", "blancheur", "des", "hivers", "qu\u00e9b\u00e9cois", "lenracinement", "dans", "un", "climat", "seminordique", "et", "lextension", "sur", "un", "vaste", "territoire", "devint", "lembl\u00e8me", "aviaire", "du", "qu\u00e9bec", "le", "bouleau", "jaune", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "merisier", "est", "arbreembl\u00e8me", "en", "raison", "de", "son", "abondance", "dans", "les", "for\u00eats", "qu\u00e9b\u00e9coises", "et", "affectation", "simultan\u00e9e", "\u00e0", "des", "fins", "artisanales", "et", "industrielles", "en", "l'iris", "versicolore", "fut", "choisi", "comme", "fleurembl\u00e8me", "en", "remplacement", "du", "lys", "blanc", "qui", "est", "\u00e9tranger", "au", "qu\u00e9bec", "outre", "sa", "ressemblance", "\u00e0", "l'iris", "des", "marais", "image", "vivante", "de", "la", "fleur", "de", "lys", "il", "symbolise", "par", "lharmonie", "de", "ses", "couleurs", "la", "diversit\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "et", "par", "son", "habitat", "limportance", "des", "milieux", "humides", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "plus", "sa", "floraison", "se", "produit", "vers", "le", "juin", "jour", "de", "la", "f\u00eate", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "le", "grand", "sceau", "du", "qu\u00e9bec", "utilis\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "pour", "authentifier", "les", "actes", "particuli\u00e8rement", "importants", "arbore", "plusieurs", "fleurs", "de", "lys", "diff\u00e9rents", "tartans", "sont", "attribu\u00e9s", "au", "canada", "selon", "les", "provinces", "et", "territoires", "ces", "tissus", "li\u00e9s", "au", "royaumeuni", "sont", "normalement", "adopt\u00e9s", "officiellement", "pour", "toutes", "les", "provinces", "canadiennes", "au", "qu\u00e9bec", "le", "tartan", "a", "\u00e9t\u00e9", "dessin\u00e9", "en", "par", "la", "m\u00eame", "personne", "qui", "fit", "celui", "de", "l'ontario", "mais", "le", "tartan", "du", "qu\u00e9bec", "encore", "en", "vigueur", "aujourd'hui", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9", "officiellement", "f\u00eates", "et", "traditions", "f\u00eate", "nationale", "le", "juin", "est", "date", "officielle", "de", "la", "f\u00eate", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "et", "ch\u00f4m\u00e9", "marqu\u00e9", "de", "diverses", "manifestations", "publiques", "et", "populaires", "d\u00e9fil\u00e9s", "concerts", "etc", "elle", "co\u00efncide", "avec", "le", "jour", "de", "la", "saintjeanbaptiste", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "patriotes", "depuis", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "du", "bascanada", "est", "comm\u00e9mor\u00e9e", "\u00e0", "la", "journ\u00e9e", "nationale", "des", "patriotes", "le", "lundi", "pr\u00e9c\u00e9dant", "le", "mai", "de", "chaque", "ann\u00e9e", "avant", "ce", "jour", "\u00e9tait", "officiellement", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "f\u00eate", "de", "dollard", "afin", "de", "souligner", "les", "exploits", "d'adam", "dollard", "des", "ormeaux", "h\u00e9ros", "de", "la", "nouvellefrance", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "long", "sault", "n\u00e9anmoins", "il", "co\u00efncide", "dans", "les", "deux", "cas", "avec", "la", "f\u00eate", "de", "la", "reine", "depuis", "journ\u00e9e", "nationale", "du", "d\u00e9m\u00e9nagement", "la", "journ\u00e9e", "nationale", "du", "d\u00e9m\u00e9nagement", "qui", "n'a", "rien", "d'officiel", "t\u00e9moigne", "d'une", "tradition", "qui", "remonte", "\u00e0", "ann\u00e9e", "\u00e0", "laquelle", "ont", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9es", "certaines", "dispositions", "du", "code", "civil", "du", "bascanada", "aux", "fins", "de", "d\u00e9signer", "la", "date", "du", "er", "juillet", "comme", "\u00e9ch\u00e9ance", "normale", "des", "baux", "de", "logement", "un", "nombre", "\u00e9lev\u00e9", "de", "d\u00e9m\u00e9nagements", "a", "toujours", "lieu", "\u00e0", "cette", "date", "vacances", "de", "la", "construction", "depuis", "les", "vacances", "de", "la", "construction", "sont", "un", "cong\u00e9", "estival", "pour", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "travailleurs", "de", "la", "construction", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "les", "deux", "derni\u00e8res", "semaines", "civiles", "compl\u00e8tes", "de", "juillet", "d'autres", "secteurs", "d'activit\u00e9", "ont", "adopt\u00e9", "cette", "mesure", "ainsi", "environ", "le", "quart", "de", "la", "maind'uvre", "active", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "en", "vacances", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "snowbirds", "les", "snowbirds", "sont", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "qui", "passent", "leurs", "vacances", "d'hiver", "en", "floride", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "existant", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "principaux", "sites", "de", "regroupement", "les", "villes", "de", "l'est", "de", "l'\u00e9tat", "tels", "que", "hallandale", "beach", "pompano", "beach", "hollywood", "et", "fort", "lauderdale", "de", "plus", "la", "culture", "des", "cabarets", "montr\u00e9alais", "y", "subsiste", "et", "particuli\u00e8rement", "sur", "l'avenue", "collins", "\u00e0", "miami", "beach", "pq", "relations", "ext\u00e9rieures", "associations", "et", "diasporas", "pour", "commencer", "on", "retrouve", "une", "association", "du", "qu\u00e9bec", "en", "allemagne", "une", "autre", "association", "la", "rejoint", "sur", "cette", "plateforme", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "francequ\u00e9bec", "francophonie", "qui", "veille", "\u00e0", "entretenir", "et", "enrichir", "des", "relations", "entre", "le", "qu\u00e9bec", "et", "la", "france", "de", "plus", "\u00e0", "paris", "une", "place", "du", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9e", "en", "et", "r\u00e9nov\u00e9e", "en", "la", "banque", "de", "montr\u00e9al", "poss\u00e8de", "pour", "sa", "part", "un", "r\u00e9seau", "mondial", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "dans", "les", "autres", "provinces", "canadiennes", "par", "exemple", "hydroqu\u00e9bec", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "est", "une", "entreprise", "qui", "\u00e9change", "beaucoup", "avec", "le", "nordest", "du", "continent", "la", "valeur", "de", "ses", "exportations", "atteint", "actuellement", "environ", "milliard", "de", "dollars", "par", "ann\u00e9e", "bombardier", "entreprise", "qu\u00e9b\u00e9coise", "est", "aussi", "pr\u00e9sente", "dans", "de", "nombreux", "pays", "\u00e0", "cela", "il", "faut", "ajouter", "le", "r\u00e9seau", "mondial", "des", "entreprises", "couchetard", "qui", "compte", "plus", "de", "succursales", "sur", "la", "plan\u00e8te", "de", "plus", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "la", "floride", "aux", "\u00e9tatsunis", "de", "nombreux", "qu\u00e9b\u00e9cois", "sont", "pr\u00e9sents", "ou", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "ou", "encore", "selon", "diff\u00e9rentes", "p\u00e9riodes", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "titre", "d'infrastructures", "sur", "ce", "territoire", "la", "communaut\u00e9", "qu\u00e9b\u00e9coise", "poss\u00e8de", "succursales", "de", "la", "caisse", "populaire", "desjardins", "ce", "qui", "permet", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "la", "communaut\u00e9", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "\u00e0", "ce", "sujet", "desjardins", "repr\u00e9sentent", "un", "groupe", "mondial", "r\u00e9pandu", "un", "peu", "partout", "dans", "le", "monde", "du", "point", "de", "vue", "de", "l'\u00e9dition", "internationale", "le", "groupe", "qu\u00e9bec", "\u00e9dition", "est", "un", "comit\u00e9", "issu", "de", "l'association", "nationale", "des", "\u00e9diteurs", "de", "livres", "qui", "se", "consacre", "au", "rayonnement", "international", "de", "l'\u00e9dition", "francophone", "du", "qu\u00e9bec", "et", "du", "canada", "le", "monde", "de", "la", "chanson", "du", "qu\u00e9bec", "a", "une", "taille", "modeste", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "et", "ce", "historiquement", "parlant", "par", "contre", "le", "qu\u00e9bec", "est", "tout", "de", "m\u00eame", "pr\u00e9sent", "avec", "des", "vedettes", "internationales", "telles", "alys", "robi", "ou", "c\u00e9line", "dion", "en", "marge", "de", "cette", "question", "l'\u00e9mission", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "star", "acad\u00e9mie", "vient", "ouvrir", "le", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "la", "francophonie", "canadienne", "en", "mettant", "en", "lumi\u00e8re", "des", "participants", "francophones", "acadiens", "ou", "autres", "tels", "jeanmarc", "couture", "ou", "wilfred", "lebouthillier", "enfin", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "jumul\u00e9e", "\u00e0", "la", "ville", "de", "bordeaux", "en", "france", "ce", "qui", "stimule", "les", "\u00e9changes", "entre", "les", "deux", "villes", "francophonie", "le", "qu\u00e9bec", "entretient", "des", "relations", "avec", "la", "francophonie", "canadienne", "et", "internationale", "par", "exemple", "ces", "relations", "auront", "amen\u00e9", "en", "et", "en", "des", "sommets", "de", "la", "francophonie", "au", "qu\u00e9bec", "le", "centre", "de", "la", "francophonie", "des", "am\u00e9rique", "veut", "pour", "sa", "part", "faire", "la", "promotion", "et", "le", "lien", "des", "diff\u00e9rents", "aspects", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "de", "plus", "les", "jeux", "de", "la", "francophonie", "canadienne", "trisannuels", "se", "sont", "tenus", "au", "qu\u00e9bec", "en", "d\u00e9l\u00e9gations", "g\u00e9n\u00e9rales", "finalement", "le", "qu\u00e9bec", "compte", "des", "repr\u00e9sentations", "diplomatiques", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "le", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "d\u00e9l\u00e9gations", "g\u00e9n\u00e9rales", "bruxelles", "londres", "mexico", "munich", "new", "york", "paris", "tokyo", "il", "poss\u00e8de", "aussi", "d\u00e9l\u00e9gations", "atlanta", "boston", "chicago", "los", "angeles", "et", "rome", "le", "qu\u00e9bec", "jouit", "aussi", "de", "bureaux", "r\u00e9partis", "un", "peu", "partout", "sur", "la", "plan\u00e8te", "barcelone", "p\u00e9kin", "berlin", "hong", "kong", "moscou", "mumbai", "s\u00e3o", "paulo", "shanghai", "stockholm", "et", "washington", "il", "dispose", "aussi", "de", "antennes", "milan", "santiago", "s\u00e9oul", "et", "taipei", "enfin", "le", "qu\u00e9bec", "participe", "aussi", "\u00e0", "d'autres", "activit\u00e9s", "internationales", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ses", "repr\u00e9sentations", "en", "affaires", "multilat\u00e9rales", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "aux", "affaires", "francophones", "et", "multilat\u00e9rales", "une", "repr\u00e9sentation", "au", "sein", "de", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "permanente", "du", "canada", "\u00e0", "l'unesco", "et", "pour", "conclure", "une", "participation", "particuli\u00e8re", "\u00e0", "l'organisation", "des", "\u00e9tats", "am\u00e9ricains", "repr\u00e9sentations", "du", "qu\u00e9bec", "au", "canada", "le", "qu\u00e9bec", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "repr\u00e9sentation", "au", "canada", "compos\u00e9", "de", "deux", "bureaux", "un", "\u00e0", "moncton", "et", "un", "en", "ontario", "le", "bureau", "de", "l'ontario", "couvre", "les", "territoires", "\u00e0", "l'ouest", "du", "canada", "et", "celui", "de", "moncton", "toute", "la", "r\u00e9gion", "atlantique", "du", "pays", "un", "chef", "de", "poste", "dirige", "chacun", "des", "bureaux", "respectif", "enfin", "le", "mandat", "de", "ces", "bureaux", "est", "dassurer", "aupr\u00e8s", "des", "autres", "gouvernements", "du", "canada", "une", "pr\u00e9sence", "institutionnelle", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "et", "am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "historiquement", "le", "qu\u00e9bec", "est", "le", "plus", "grand", "foyer", "de", "diffusion", "de", "la", "culture", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "en", "marge", "des", "autres", "communaut\u00e9s", "du", "canada", "qui", "s'int\u00e8grent", "aussi", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "ainsi", "tous", "les", "peuplements", "francophones", "ext\u00e9rieurs", "au", "qu\u00e9bec", "vermont", "new", "hampshire", "maine", "louisiane", "nouveaubrunswick", "nouvelle\u00e9cosse", "sont", "li\u00e9s", "en", "th\u00e9orie", "\u00e0", "l'histoire", "de", "l'expansion", "du", "territoire", "de", "la", "province", "du", "qu\u00e9bec", "proximit\u00e9", "de", "la", "nouvelleangleterre", "compte", "tenu", "de", "la", "relation", "historique", "qu'entretient", "le", "qu\u00e9bec", "avec", "la", "nouvelleangleterre", "plusieurs", "qu\u00e9b\u00e9cois", "se", "rendent", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "du", "nordest", "des", "\u00e9tatsunis", "pour", "les", "vacances", "estivales", "quelques", "lieux", "pris\u00e9s", "old", "orchard", "beach", "et", "ogunquit", "dans", "le", "maine", "hampton", "beach", "dans", "le", "new", "hampshire", "et", "cap", "cod", "dans", "le", "massachusetts", "que", "ce", "soit", "pour", "du", "magasinage", "ou", "encore", "pour", "prendre", "l'avion", "\u00e0", "plattsburgh", "dans", "l'\u00e9tat", "de", "new", "york", "d'aucunes", "municipalit\u00e9s", "telles", "que", "burlington", "dans", "le", "vermont", "adoptent", "des", "r\u00e9solutions", "afin", "d'accro\u00eetre", "la", "pr\u00e9sence", "du", "fran\u00e7ais", "dans", "leur", "ville", "annexes", "bibliographie", "victor", "armony", "le", "qu\u00e9bec", "expliqu\u00e9", "aux", "immigrants", "montr\u00e9al", "vlb", "\u00e9diteur", "p", "isbn", "annemarie", "ballac", "christian", "roy", "et", "roland", "tremblay", "arch\u00e9ologie", "du", "qu\u00e9bec", "l'empreinte", "humaine", "montr\u00e9al", "les", "\u00e9ditions", "de", "l'homme", "coll", "arch\u00e9ologie", "du", "qu\u00e9bec", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "christian", "blais", "gilles", "gallichan", "jocelyn", "lemieux", "et", "saintpierre", "qu\u00e9bec", "quatre", "si\u00e8cles", "d'une", "capitale", "qu\u00e9bec", "les", "publications", "du", "qu\u00e9bec", "p", "isbn", "henri", "brun", "guy", "tremblay", "et", "eug\u00e9nie", "brouillet", "droit", "constitutionnel", "cowansville", "qu\u00e9bec", "\u00e9ditions", "yvon", "blais", "e", "\u00e9d", "p", "oclc", "jeanclaude", "corbeil", "une", "langue", "se", "planifie", "dans", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "michel", "plourde", "dir", "le", "fran\u00e7ais", "au", "qu\u00e9bec", "ans", "d'histoire", "et", "de", "vie", "montr\u00e9al", "fides", "isbn", "henri", "dorion", "yves", "laframboise", "et", "pierre", "lahoud", "le", "qu\u00e9bec", "sites", "incontournables", "montr\u00e9al", "\u00e9ditions", "de", "lhomme", "p", "isbn", "andr\u00e9", "\u00e9mond", "et", "lucie", "lauzi\u00e8re", "introduction", "\u00e0", "l\u00e9tude", "du", "droit", "montr\u00e9al", "wilson", "&", "lafleur", "p", "oclc", "michel", "hocq", "dir", "g\u00e9ologie", "du", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "les", "publications", "du", "qu\u00e9bec", "p", "isbn", "henri", "k\u00e9lada", "pr\u00e9cis", "de", "droit", "qu\u00e9b\u00e9cois", "montr\u00e9al", "centre", "\u00e9ducatif", "et", "culturel", "p", "oclc", "jacques", "lacoursi\u00e8re", "jean", "provencher", "et", "denis", "vaugeois", "canadaqu\u00e9bec", "sillery", "septentrion", "p", "isbn", "x", "jacques", "lacoursi\u00e8re", "histoire", "du", "qu\u00e9bec", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "\u00e9dition", "nouveau", "monde", "p", "isbn", "paulandr\u00e9", "linteau", "histoire", "du", "qu\u00e9bec", "contemporain", "vol", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "\u00e0", "la", "crise", "histoire", "coll", "bor\u00e9al", "compact", "p", "isbn", "paulandr\u00e9", "linteau", "histoire", "du", "qu\u00e9bec", "contemporain", "vol", "le", "qu\u00e9bec", "depuis", "histoire", "coll", "bor\u00e9al", "compact", "p", "isbn", "institut", "de", "la", "statistique", "du", "qu\u00e9bec", "le", "qu\u00e9bec", "chiffres", "en", "main", "\u00e9dition", "qu\u00e9bec", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "jacquesyvan", "morin", "et", "jos\u00e9", "woehrling", "les", "constitutions", "du", "canada", "et", "du", "qu\u00e9bec", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "nos", "jours", "montr\u00e9al", "les", "\u00e9ditions", "th\u00e9mis", "p", "oclc", "guy", "tremblay", "et", "denis", "le", "may", "une", "grille", "d'analyse", "pour", "le", "droit", "du", "qu\u00e9bec", "montr\u00e9al", "wilson", "&", "lafleur", "e", "\u00e9d", "p", "oclc", "michel", "venne", "dir", "lannuaire", "du", "qu\u00e9bec", "montr\u00e9al", "fides", "p", "isbn", "marieh\u00e9l\u00e8ne", "morotsir", "\"", "au", "cur", "de", "la", "nouvelle", "france", "tome", "i", "ii", "et", "iii\"", "ann\u00e9es", "et", "monique", "fournier", "nous", "c'est", "qui", "une", "histoire", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "du", "qu\u00e9bec", "montr\u00e9al", "gallimard\u00e9dito", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "compte", "rendu", "de", "lecture", "le", "journal", "de", "montr\u00e9al", "oct", "qu\u00e9bec", "politique", "\u00e9nerg\u00e9tique", "l'\u00e9nergie", "des", "qu\u00e9b\u00e9cois", "source", "de", "croissance", "qu\u00e9bec", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "johanne", "whitmore", "et", "pierreolivier", "pineau", "\u00e9tat", "de", "l\u00e9nergie", "au", "qu\u00e9bec", "montr\u00e9al", "hec", "montr\u00e9al", "chaire", "de", "gestion", "du", "secteur", "de", "l\u00e9nergie", "janvier", "p", "issn", "x", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "banque", "de", "noms", "de", "lieux", "du", "qu\u00e9bec", "base", "de", "donn\u00e9es", "toponymiques", "du", "canada", "mindatorg", "statistique", "canada", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "sites", "g\u00e9n\u00e9ralistes", "panorama", "sur", "le", "qu\u00e9bec", "site", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "des", "universitaires", "sur", "le", "tourisme", "bonjour", "qu\u00e9bec", "site", "touristique", "officiel", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "pr\u00e9sentation", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "site", "touristique", "officiel", "du", "gouvernement", "du", "canada", "sur", "les", "institutions", "politiques", "site", "officiel", "du", "lieutenantgouverneur", "du", "qu\u00e9bec", "site", "officiel", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "perspective", "les", "\u00e9tats", "canadiens", "compar\u00e9s", "gouvernement", "portail", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "site", "du", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "biblioth\u00e8que", "et", "archives", "nationales", "du", "qu\u00e9bec", "les", "publications", "du", "qu\u00e9bec", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "conseil", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "parlement", "du", "canada", "sur", "les", "partis", "politiques", "du", "qu\u00e9bec", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "solidaire", "parti", "qu\u00e9b\u00e9cois", "parti", "lib\u00e9ral", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "le", "syst\u00e8me", "judiciaire", "pr\u00e9sentation", "de", "la", "r\u00e9partition", "des", "tribunaux", "selon", "la", "comp\u00e9tence", "f\u00e9d\u00e9rale", "ou", "provinciale", "gouvernement", "du", "canada", "site", "officiel", "des", "tribunaux", "judiciaires", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "la", "religion", "assembl\u00e9e", "des", "\u00e9v\u00eaques", "catholique", "du", "qu\u00e9bec", "dioc\u00e8se", "anglican", "de", "qu\u00e9bec", "sur", "le", "patrimoine", "r\u00e9pertoire", "du", "patrimoine", "culturel", "du", "qu\u00e9bec", "parcs", "canada", "pr\u00e9sentation", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "la", "g\u00e9ographie", "qu\u00e9bec", "g\u00e9ographique", "carte", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "atlas", "du", "canada", "sur", "l'histoire", "du", "fran\u00e7ais", "histoire", "du", "fran\u00e7ais", "par", "l'universit\u00e9", "laval", "qu\u00e9bec", "l'encyclop\u00e9dia", "canadienne", "langue", "fran\u00e7aise", "au", "canada", "section", "qu\u00e9bec", "loi", "sur", "les", "langues", "officielles", "sur", "l'\u00e9ducation", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "commissions", "scolaires", "du", "qu\u00e9bec", "association", "des", "commissions", "scolaires", "anglophones", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "l'\u00e9conomie", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "chambres", "de", "commerce", "du", "qu\u00e9bec", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "lois", "cit\u00e9es", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "du", "qu\u00e9bec", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]