["qu\u00e9bec", "kebk", "en", "forme", "longue", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "la", "capitale", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "une", "des", "provinces", "du", "canada", "situ\u00e9e", "au", "cur", "de", "la", "r\u00e9gion", "administrative", "de", "la", "capitalenationale", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "institutions", "dont", "le", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "en", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "compte", "habitants", "et", "sa", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "regroupe", "une", "population", "de", "habitants", "fond\u00e9e", "en", "par", "samuel", "de", "champlain", "qu\u00e9bec", "est", "une", "des", "plus", "anciennes", "villes", "d'am\u00e9rique", "du", "nord", "le", "r\u00e9tr\u00e9cissement", "du", "fleuve", "saintlaurent", "entre", "les", "villes", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "l\u00e9vis", "sur", "la", "rive", "oppos\u00e9e", "a", "donn\u00e9", "le", "nom", "\u00e0", "la", "ville", "k\u00e9bec", "\u00e9tant", "un", "mot", "algonquin", "signifiant", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fleuve", "se", "r\u00e9tr\u00e9cit", "les", "remparts", "font", "de", "qu\u00e9bec", "la", "seule", "ville", "fortifi\u00e9e", "subsistant", "au", "nord", "du", "mexique", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "patrimoine", "mondial", "en", "par", "l'unesco", "pr\u00e9sentation", "berceau", "de", "l'am\u00e9rique", "fran\u00e7aise", "qu\u00e9bec", "est", "la", "principale", "agglom\u00e9ration", "urbaine", "de", "lest", "du", "qu\u00e9bec", "et", "l'une", "des", "plus", "importantes", "au", "canada", "situ\u00e9e", "au", "milieu", "de", "la", "zone", "habit\u00e9e", "du", "qu\u00e9bec", "sur", "les", "rives", "du", "fleuve", "saintlaurent", "elle", "est", "fond\u00e9e", "en", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "capitale", "coloniale", "de", "la", "nouvellefrance", "du", "bascanada", "et", "pendant", "une", "courte", "p\u00e9riode", "la", "capitale", "du", "canadauni", "depuis", "qu\u00e9bec", "est", "lune", "des", "villes", "canadiennes", "les", "plus", "prosp\u00e8res", "\u00e9conomiquement", "derri\u00e8re", "calgary", "edmonton", "et", "saskatoon", "elle", "poss\u00e8de", "le", "plus", "bas", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "au", "pays", "les", "secteurs", "en", "croissance", "sont", "les", "biotechnologies", "la", "manufacture", "le", "tourisme", "les", "sciences", "de", "la", "vie", "la", "sant\u00e9", "et", "la", "nutrition", "les", "assurances", "et", "les", "technologies", "appliqu\u00e9es", "qu\u00e9bec", "est", "aussi", "un", "centre", "portuaire", "important", "en", "son", "port", "est", "le", "second", "en", "importance", "au", "canada", "en", "tonnage", "derri\u00e8re", "celui", "de", "vancouver", "de", "plus", "il", "re\u00e7oit", "en", "pr\u00e8s", "de", "visiteurs", "par", "le", "biais", "des", "croisi\u00e8res", "surnomm\u00e9e", "la", "vieille", "capitale", "qu\u00e9bec", "est", "connue", "pour", "son", "histoire", "visible", "ses", "nombreux", "mus\u00e9es", "et", "ses", "institutions", "culturelles", "le", "quartier", "historique", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "dont", "les", "fortifications", "qui", "lentourent", "qui", "subsistent", "toujours", "font", "de", "la", "capitale", "qu\u00e9b\u00e9coise", "la", "seule", "ville", "fortifi\u00e9e", "dam\u00e9rique", "au", "nord", "du", "mexique", "le", "quartier", "compte", "notamment", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "un", "des", "embl\u00e8mes", "de", "la", "ville", "qui", "serait", "l'h\u00f4tel", "le", "plus", "photographi\u00e9", "au", "monde", "les", "expressions", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "et", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "utilis\u00e9es", "pour", "parler", "de", "la", "ville", "et", "au", "qu\u00e9bec", "et", "du", "qu\u00e9bec", "pour", "parler", "de", "la", "province", "ou", "de", "la", "nation", "qu\u00e9b\u00e9coise", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "qu\u00e9bec", "c\u00e9l\u00e9brait", "son", "e", "anniversaire", "en", "grande", "pompe", "soulignant", "ainsi", "sa", "position", "de", "berceau", "de", "la", "civilisation", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "mais", "aussi", "sa", "place", "et", "sa", "contribution", "historique", "au", "sein", "du", "canada", "des", "c\u00e9l\u00e9brations", "ont", "eu", "lieu", "un", "peu", "partout", "dans", "lh\u00e9misph\u00e8re", "nord", "\u00e0", "ottawa", "par", "exemple", "toponymie", "attestations", "anciennes", "le", "nom", "de", "la", "localit\u00e9", "est", "attest\u00e9", "sous", "les", "formes", "quebecq", "en", "levasseur", "k\u00e9bec", "en", "lescarbot", "quebec", "en", "champlain", "parall\u00e8lement", "le", "gentil\u00e9", "est", "mentionn\u00e9", "sous", "les", "formes", "quebequois", "en", "qu\u00e9b\u00e9cois", "en", "qu\u00e9becquois", "en", "qu\u00e9beccois", "en", "qu\u00e9b\u00e9cuois", "en", "k\u00e9b\u00e9cois", "en", "qu\u00e9b\u00e9quoisquand", "et", "m\u00eame", "stadaconienquand", "qui", "renvoie", "au", "nom", "autochtone", "de", "qu\u00e9bec", "stadacon\u00e9", "\u00e9tymologie", "le", "resserrement", "du", "fleuve", "entre", "les", "villes", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "l\u00e9vis", "sur", "la", "rive", "oppos\u00e9e", "aurait", "donn\u00e9", "le", "nom", "\u00e0", "la", "ville", "kebec", "\u00e9tant", "un", "mot", "algonquin", "signifiant", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fleuve", "se", "r\u00e9tr\u00e9cit", "une", "autre", "th\u00e9orie", "bien", "que", "moins", "r\u00e9pandue", "que", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "est", "aussi", "avanc\u00e9e", "pour", "expliquer", "lorigine", "du", "nom", "de", "la", "ville", "une", "autre", "hypoth\u00e8se", "est", "que", "la", "ville", "porte", "simplement", "le", "nom", "des", "autochtones", "habitant", "pr\u00e8s", "de", "cette", "r\u00e9gion", "les", "kebik", "aujourd'hui", "connus", "sous", "l'appellation", "montagnais", "une", "autre", "source", "indique", "que", "le", "mot", "proviendrait", "de", "l'ab\u00e9nakis", "n'kekak", "qui", "signifie", "sous", "l'eau", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "terres", "du", "secteur", "aujourd'hui", "connu", "sous", "le", "nom", "de", "la", "basseville", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "\u00e9taient", "souvent", "inond\u00e9es", "deux", "autres", "noms", "ont", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9s", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "pour", "nommer", "la", "ville", "champlain", "luim\u00eame", "envisagea", "quelques", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "la", "fondation", "le", "nom", "de", "ludovica", "pour", "nommer", "la", "nouvelle", "cit\u00e9", "en", "lhonneur", "du", "roi", "louis", "xiii", "souverain", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "aussi", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "en", "le", "nom", "am\u00e9rindien", "revient", "sous", "la", "forme", "de", "stadacona", "afin", "d\u00e9viter", "toute", "ambigu\u00eft\u00e9", "avec", "le", "nom", "de", "la", "nouvelle", "province", "marc", "lescarbot", "annote", "ainsi", "qu\u00e9bec", "sur", "sa", "carte", "de", "la", "grande", "rivi\u00e8re", "de", "canada", "de", "kebec", "cest", "un", "d\u00e9troit", "de", "la", "grande", "rivi\u00e8re", "de", "canada", "que", "jacques", "cartier", "nomme", "achelaci", "o\u00f9", "le", "sieur", "de", "monts", "a", "fait", "un", "fort", "&", "habitation", "de", "fran\u00e7ais", "histoire", "pr\u00e9histoire", "le", "site", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "il", "y", "a", "ans", "\u00e9tait", "sous", "une", "calotte", "glaciaire", "ans", "plus", "tard", "ce", "m\u00eame", "site", "se", "retrouva", "submerg\u00e9", "par", "leau", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "fonte", "des", "glaciers", "qui", "formera", "la", "mer", "de", "champlain", "devenue", "avec", "le", "temps", "un", "simple", "fleuve", "seule", "la", "colline", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9tait", "visible", "\u00e0", "ce", "momentl\u00e0", "ainsi", "ans", "plus", "tard", "lemplacement", "de", "qu\u00e9bec", "se", "montre", "fi\u00e8rement", "avant", "la", "fondation", "le", "mars", "jacques", "cartier", "quitte", "le", "port", "de", "saintmalo", "en", "france", "pour", "explorer", "au", "compte", "du", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "l'int\u00e9rieur", "navigable", "des", "terres", "de", "l'am\u00e9rique", "septentrionale", "celuici", "conna\u00eet", "d\u00e9j\u00e0", "les", "c\u00f4tes", "maritimes", "de", "l'est", "des", "continents", "am\u00e9ricains", "jusqu'au", "br\u00e9sil", "il", "choisit", "de", "baliser", "les", "r\u00e9gions", "qui", "se", "trouvent", "sur", "le", "m\u00eame", "parall\u00e8le", "et", "la", "plus", "directe", "avec", "la", "france", "le", "but", "est", "d'y", "trouver", "la", "route", "permettant", "de", "passer", "aux", "indes", "en", "chine", "et", "au", "japon", "s'il", "peut", "y", "arriver", "cartier", "serait", "en", "position", "d'\u00e9tablir", "un", "contr\u00f4le", "territorial", "et", "commercial", "sur", "ce", "nouveau", "passage", "maritime", "en", "direction", "des", "richesses", "de", "l'orient", "le", "tout", "\u00e0", "l'avantage", "du", "royaume", "de", "france", "et", "des", "vues", "p\u00e9cuniaires", "que", "ce", "dernier", "pourrait", "en", "obtenir", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "golfe", "le", "navigateur", "et", "l'\u00e9quipage", "visitent", "diff\u00e9rents", "lieux", "et", "se", "rendent", "\u00e0", "l'actuelle", "baie", "de", "gasp\u00e9", "d'o\u00f9", "ils", "auront", "un", "rendezvous", "inattendu", "avec", "un", "important", "groupe", "d'am\u00e9rindiens", "cartier", "fait", "la", "rencontre", "d'un", "chef", "du", "nom", "de", "donnacona", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9tabli", "une", "relation", "commerciale", "avec", "ce", "premier", "groupe", "d'autochtones", "cartier", "am\u00e8ne", "les", "deux", "fils", "du", "chef", "donnacona", "domagaya", "et", "tainoagny", "avec", "lui", "ceuxci", "semblent", "conna\u00eetre", "l'int\u00e9rieur", "des", "terres", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "comme", "la", "saison", "estivale", "passe", "rapidement", "cartier", "prend", "la", "d\u00e9cision", "de", "retourner", "en", "france", "il", "esp\u00e8re", "ainsi", "pr\u00e9senter", "ses", "d\u00e9couvertes", "divers", "objets", "et", "indig\u00e8nes", "\u00e0", "la", "cour", "du", "roi", "avec", "les", "honneurs", "et", "attirer", "l'attention", "du", "roi", "sur", "ses", "nouveaux", "sujets", "domagaya", "et", "tainoagny", "deviendront", "\u00e0", "leur", "fa\u00e7on", "explorateurs", "en", "accompagnant", "le", "malouin", "jusqu\u00e0", "la", "cour", "du", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "autorise", "\u00e0", "nouveau", "cartier", "\u00e0", "entreprendre", "une", "seconde", "exp\u00e9dition", "jacques", "cartier", "y", "apprend", "qu'il", "y", "a", "un", "endroit", "o\u00f9", "commence", "une", "grande", "rivi\u00e8re", "le", "chemin", "du", "canada", "gr\u00e2ce", "aux", "confidences", "de", "ses", "invit\u00e9s", "am\u00e9rindiens", "il", "d\u00e9cide", "donc", "de", "remonter", "le", "fleuve", "en", "c'est", "en", "parcourant", "les", "rives", "du", "fleuve", "saintlaurent", "nom", "donn\u00e9", "au", "fleuve", "par", "jacques", "cartier", "le", "jour", "du", "ao\u00fbt", "de", "la", "f\u00eate", "religieuse", "de", "saint", "laurent", "que", "le", "navigateur", "entreprend", "de", "baliser", "\u00e0", "nouveau", "les", "rivi\u00e8res", "qui", "s'y", "trouvent", "le", "but", "rappelonsle", "est", "d'\u00e9ventuellement", "trouver", "la", "bonne", "voie", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "route", "de", "la", "soie", "il", "y", "marque", "de", "balises", "de", "nombreuses", "rivi\u00e8res", "la", "rivi\u00e8re", "saguenay", "et", "la", "rivi\u00e8re", "stecroix", "aujourd'hui", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "entre", "autres", "l'actuelle", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "vient", "d'\u00eatre", "visit\u00e9e", "par", "celui", "qui", "sera", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "le", "principal", "d\u00e9couvreur", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "et", "l'un", "des", "cofondateurs", "du", "canada", "avec", "jean", "cabot", "pour", "les", "anglais", "sur", "les", "c\u00f4tes", "de", "terreneuveetlabrador", "il", "ne", "faut", "pas", "oublier", "qu'\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "d'autres", "navires", "des", "diff\u00e9rents", "royaumes", "d'europe", "se", "prom\u00e8nent", "dans", "les", "eaux", "du", "fleuve", "et", "des", "c\u00f4tes", "du", "labrador", "avant", "m\u00eame", "le", "d\u00e9but", "des", "v\u00e9ritables", "int\u00e9r\u00eats", "de", "colonisation", "en", "nouvellefrance", "les", "marins", "fran\u00e7ais", "espagnols", "basques", "portugais", "et", "anglais", "viennent", "chaque", "ann\u00e9e", "p\u00eacher", "la", "morue", "sur", "les", "bancs", "de", "terreneuve", "de", "plus", "en", "plus", "de", "navires", "font", "escale", "dans", "le", "golfe", "saintlaurent", "les", "am\u00e9rindiens", "se", "font", "la", "guerre", "en", "vue", "dun", "meilleur", "positionnement", "pour", "le", "commerce", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "jacques", "cartier", "est", "le", "premier", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "avoir", "officiellement", "d\u00e9couvert", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "en", "pour", "le", "compte", "du", "roi", "de", "france", "lui", "et", "ses", "hommes", "localisent", "le", "village", "nomm\u00e9", "stadacon\u00e9", "une", "agglom\u00e9ration", "iroquoise", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "champlain", "y", "d\u00e9couvre", "en", "une", "population", "montagnaise", "ils", "furent", "accueillis", "par", "donnacona", "\u00e0", "nouveau", "le", "chef", "am\u00e9rindien", "du", "village", "des", "relations", "s'\u00e9tablissent", "en", "vue", "de", "faire", "le", "commerce", "cependant", "les", "craintes", "sont", "r\u00e9ciproques", "entre", "les", "fran\u00e7ais", "et", "les", "habitants", "du", "village", "de", "stadacon\u00e9", "stadacon\u00e9", "est", "un", "village", "qui", "existait", "avant", "l'\u00e9tablissement", "de", "qu\u00e9bec", "plus", "tard", "l'usage", "sera", "de", "pr\u00e9senter", "ces", "premiers", "habitants", "comme", "autochtones", "en", "opposition", "aux", "nouveaux", "occupants", "du", "continent", "europ\u00e9en", "les", "hommes", "de", "cartier", "construisent", "un", "fort", "sur", "la", "rive", "droite", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintecroix", "l'actuelle", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "pr\u00e8s", "du", "boulevard", "hamel", "et", "de", "l'autoroute", "laurentienne", "en", "attendant", "de", "passer", "l'hiver", "cette", "fortification", "est", "suffisamment", "\u00e9loign\u00e9e", "du", "village", "iroquois", "et", "gard\u00e9e", "de", "jour", "comme", "de", "nuit", "les", "relations", "demeurent", "tendues", "avec", "les", "am\u00e9rindiens", "puis", "les", "fran\u00e7ais", "affrontent", "les", "rigueurs", "de", "lhiver", "en", "effet", "des", "hommes", "de", "cartier", "contractent", "le", "scorbut", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'aide", "in", "extremis", "des", "am\u00e9rindiens", "de", "stadacon\u00e9", "qui", "connaissent", "un", "rem\u00e8de", "pour", "les", "secourir", "une", "infusion", "faite", "dannedda", "c\u00e8dre", "blanc", "beaucoup", "s'en", "sauveront", "incluant", "cartier", "lors", "de", "son", "voyage", "suivant", "hommes", "mourront", "tout", "de", "m\u00eame", "du", "scorbut", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "une", "fois", "le", "printemps", "revenu", "cartier", "retourne", "en", "france", "par", "strat\u00e9gie", "agona", "un", "am\u00e9rindien", "aspire", "aux", "pouvoirs", "face", "\u00e0", "donnacona", "cartier", "d\u00e9cide", "de", "retourner", "en", "france", "avec", "ce", "dernier", "et", "ses", "enfants", "afin", "de", "les", "prot\u00e9ger", "le", "mai", "il", "lui", "promet", "de", "revenir", "dici", "un", "an", "il", "abandonne", "l'un", "de", "ses", "bateaux", "la", "petitehermine", "faute", "dhommes", "il", "quitte", "avec", "une", "dizaine", "diroquois", "dont", "enfants", "qui", "lui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9s", "\u00e0", "lautomne", "pr\u00e9c\u00e8dent", "il", "arrive", "\u00e0", "saintmalo", "en", "france", "le", "juillet", "la", "presque", "totalit\u00e9", "des", "am\u00e9rindiens", "vont", "mourir", "en", "france", "en", "raison", "des", "maladies", "contre", "lesquelles", "ils", "ne", "sont", "pas", "prot\u00e9g\u00e9s", "par", "les", "anticorps", "seule", "une", "jeune", "fille", "s'en", "sauve", "cinq", "ans", "plus", "tard", "le", "ao\u00fbt", "jacques", "cartier", "est", "de", "retour", "dans", "la", "future", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "pour", "sy", "installer", "\u00e0", "nouveau", "en", "effet", "il", "y", "construit", "un", "nouveau", "b\u00e2timent", "\u00e0", "lembouchure", "de", "la", "rivi\u00e8re", "du", "cap", "rouge", "quil", "nomme", "charlesbourgroyal", "en", "lhonneur", "du", "fils", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "cest", "un", "lieu", "id\u00e9al", "pour", "les", "navires", "lartillerie", "et", "la", "construction", "dhabitations", "lancien", "site", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintecroix", "nest", "plus", "du", "tout", "s\u00fbr", "le", "chef", "de", "stadacon\u00e9", "est", "maintenant", "achelacy", "quelque", "temps", "plus", "tard", "jacques", "cartier", "et", "ses", "hommes", "d\u00e9couvrirent", "de", "petites", "pierres", "blanches", "quils", "croient", "\u00eatre", "des", "diamants", "sur", "lactuel", "site", "cap", "diamant", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "ce", "nest", "que", "du", "quartz", "durant", "lhiver", "une", "nouvelle", "vague", "de", "scorbut", "frappe", "son", "\u00e9quipe", "en", "plus", "les", "iroquois", "assassinent", "des", "membres", "de", "l\u00e9quipe", "de", "cartier", "il", "en", "r\u00e9sulte", "la", "mort", "de", "personnes", "apr\u00e8s", "avoir", "fait", "le", "plein", "de", "nouvelles", "marchandises", "or", "et", "diamants", "cartier", "d\u00e9cide", "de", "retourner", "en", "france", "\u00e0", "son", "arriv\u00e9e", "en", "europe", "jacques", "cartier", "fait", "rapidement", "\u00e9valuer", "ses", "d\u00e9couvertes", "la", "d\u00e9ception", "sera", "tr\u00e8s", "grande", "et", "l'aventure", "m\u00e8ne", "\u00e0", "l'\u00e9chec", "pour", "d'\u00e9ventuels", "projets", "d'exploration", "dans", "le", "nouveau", "monde", "pendant", "ce", "temps", "toujours", "en", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "rocque", "de", "roberval", "s'installe", "\u00e0", "l'endroit", "occup\u00e9", "par", "le", "second", "site", "de", "cartier", "et", "le", "renomme", "franceroy", "jeanfran\u00e7ois", "de", "la", "rocque", "sieur", "de", "roberval", "y", "fait", "construire", "un", "\u00e9difice", "au", "bas", "et", "un", "autre", "sur", "la", "montagne", "il", "conna\u00eet", "\u00e9galement", "la", "difficile", "situation", "d'un", "hiver", "vigoureux", "les", "morts", "sont", "nombreux", "l'id\u00e9e", "de", "peupler", "les", "lieux", "par", "les", "fran\u00e7ais", "s'estompe", "de", "ces", "nombreuses", "pertes", "de", "vies", "et", "des", "faux", "espoirs", "de", "richesse", "il", "faut", "attendre", "l'arriv\u00e9e", "de", "samuel", "de", "champlain", "plus", "de", "ans", "plus", "tard", "pour", "conna\u00eetre", "\u00e0", "nouveau", "la", "volont\u00e9", "d'une", "colonisation", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "de", "fonder", "qu\u00e9bec", "en", "de", "stadacon\u00e9", "\u00e0", "james", "wolfe", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "a", "officiellement", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "par", "samuel", "de", "champlain", "le", "juillet", "sous", "laile", "de", "pierre", "dugua", "de", "mons", "au", "titre", "de", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "nouvellefrance", "sur", "un", "site", "situ\u00e9", "\u00e0", "proximit\u00e9", "dun", "ancien", "village", "iroquoien", "autrefois", "appel\u00e9", "stadacon\u00e9", "dont", "le", "chef", "\u00e9tait", "donnacona", "lemplacement", "connu", "aujourdhui", "sous", "le", "nom", "de", "place", "royale", "devient", "le", "berceau", "de", "la", "francophonie", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e0", "laube", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "site", "actuel", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "n\u00e9tait", "alors", "plus", "visit\u00e9", "que", "par", "quelques", "nomades", "algonquins", "puisque", "cest", "l\u00e0", "o\u00f9", "le", "fleuve", "r\u00e9tr\u00e9cit", "le", "lieu", "semblait", "propice", "\u00e0", "l\u00e9tablissement", "dune", "colonie", "permanente", "lors", "de", "la", "construction", "de", "lhabitation", "de", "qu\u00e9bec", "un", "complot", "est", "foment\u00e9", "par", "les", "basques", "afin", "d\u00e9liminer", "champlain", "et", "faire", "mainmise", "sur", "les", "provisions", "et", "produits", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "l\u00e9tablissement", "de", "la", "nouvelle", "colonie", "puis", "on", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "lhiver", "de", "et", "en", "labsence", "dune", "alimentation", "saine", "la", "dysenterie", "et", "le", "scorbut", "provoquent", "la", "mort", "de", "vingt", "des", "vingthuit", "personnes", "qui", "y", "sont", "rest\u00e9es", "samuel", "de", "champlain", "sengage", "avec", "les", "algonquins", "et", "les", "hurons", "dans", "les", "territoires", "iroquois", "les", "fran\u00e7ais", "poss\u00e8dent", "larquebuse", "et", "devront", "le", "faire", "savoir", "pour", "leur", "s\u00e9curit\u00e9", "devant", "la", "menace", "iroquoise", "cest", "le", "pr\u00e9texte", "pour", "pouvoir", "s\u00e9tablir", "en", "am\u00e9rique", "comme", "colonisateurs", "aupr\u00e8s", "des", "am\u00e9rindiens", "en", "guise", "de", "n\u00e9gociation", "en", "champlain", "devient", "lieutenant", "en", "nouvellefrance", "pendant", "de", "nombreuses", "d\u00e9cennies", "qu\u00e9bec", "demeurera", "un", "poste", "de", "traite", "les", "probl\u00e8mes", "de", "d\u00e9veloppement", "sont", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "contrebande", "inlassable", "qui", "sy", "pratique", "entre", "autres", "des", "marchands", "fran\u00e7ais", "voient", "dun", "mauvais", "il", "l\u00e9tablissement", "dun", "poste", "permanent", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "qu\u00e9bec", "perdra", "son", "monopole", "de", "la", "traite", "toujours", "en", "poste", "champlain", "viendra", "ainsi", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "de", "fa\u00e7on", "r\u00e9guli\u00e8re", "tous", "les", "deux", "ans", "jusquen", "la", "vie", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "est", "maintenue", "ceux", "qui", "y", "demeurent", "le", "font", "sous", "contrat", "le", "poste", "de", "traite", "tient", "bon", "malgr\u00e9", "la", "contrebande", "champlain", "poursuit", "ses", "explorations", "en", "au", "sud", "du", "poste", "de", "traite", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "rivi\u00e8re", "des", "outaouais", "il", "poursuit", "sa", "qu\u00eate", "de", "la", "route", "pour", "lasie", "puis", "retourne", "en", "france", "\u00e0", "nouveau", "en", "champlain", "revient", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "avec", "des", "religieux", "r\u00e9collets", "la", "nouvellefrance", "sera", "catholique", "les", "algonquins", "montagnais", "et", "hurons", "sont", "confront\u00e9s", "\u00e0", "des", "conflits", "avec", "les", "iroquois", "champlain", "participe", "\u00e0", "une", "offensive", "guerri\u00e8re", "dans", "laquelle", "il", "sera", "bless\u00e9", "aux", "genoux", "peupler", "le", "pays", "est", "une", "t\u00e2che", "ardue", "et", "la", "population", "fran\u00e7aise", "est", "peu", "encline", "\u00e0", "quitter", "la", "france", "pour", "venir", "dans", "une", "am\u00e9rique", "dure", "\u00e0", "habiter", "en", "raison", "du", "climat", "les", "moyens", "\u00e9tant", "peu", "nombreux", "peu", "de", "colons", "y", "viennent", "les", "uns", "y", "viendront", "sporadiquement", "par", "contrat", "dautres", "voudront", "tenter", "une", "chance", "dam\u00e9liorer", "leur", "sort", "certains", "avantages", "tel", "obtenir", "des", "terres", "et", "senrichir", "de", "son", "travail", "permettront", "de", "susciter", "un", "int\u00e9r\u00eat", "certain", "cest", "\u00e0", "partir", "de", "que", "des", "gens", "viendront", "dans", "la", "colonie", "pour", "des", "raisons", "autres", "que", "celle", "de", "la", "traite", "des", "fourrures", "champlain", "sait", "que", "s'il", "n'y", "a", "aucune", "intervention", "bient\u00f4t", "les", "terres", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "qui", "nauront", "pas", "\u00e9t\u00e9", "occup\u00e9es", "par", "la", "france", "le", "seront", "par", "les", "anglais", "et", "les", "n\u00e9erlandais", "des", "familles", "commencent", "\u00e0", "sinstaller", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "et", "les", "hommes", "occupent", "les", "m\u00e9tiers", "li\u00e9s", "aux", "besoins", "de", "la", "jeune", "colonie", "ainsi", "ils", "obtiennent", "les", "droits", "et", "les", "privil\u00e8ges", "li\u00e9s", "aux", "m\u00e9tiers", "plus", "rapidement", "que", "sils", "\u00e9taient", "en", "france", "o\u00f9", "ils", "doivent", "suivre", "les", "r\u00e8gles", "strictes", "des", "professions", "il", "est", "bien", "entendu", "que", "les", "meilleurs", "artisans", "ne", "sont", "pas", "du", "voyage", "pour", "lam\u00e9rique", "les", "bons", "artisans", "viendront", "plus", "tard", "le", "maintien", "par", "le", "roides", "privil\u00e8ges", "li\u00e9s", "au", "commerce", "de", "la", "fourrure", "sera", "\u00e9tendu", "au", "projet", "de", "d\u00e9veloppement", "du", "territoire", "cependant", "lessor", "de", "qu\u00e9bec", "ne", "se", "fera", "pas", "vraiment", "avant", "les", "ann\u00e9es", "champlain", "\u00e9tait", "plut\u00f4t", "engag\u00e9", "sporadiquement", "dans", "un", "r\u00f4le", "dexplorateur", "avant", "les", "choses", "prennent", "une", "tournure", "diff\u00e9rente", "au", "moment", "o\u00f9", "il", "re\u00e7oit", "le", "titre", "de", "commandant", "effectif", "de", "lhabitation", "de", "qu\u00e9bec", "en", "il", "revient", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "accompagn\u00e9", "cette", "fois", "de", "son", "\u00e9pouse", "h\u00e9l\u00e8ne", "boull\u00e9", "il", "fait", "remettre", "le", "poste", "de", "traite", "en", "ordre", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "laisseraller", "champlain", "y", "fait", "construire", "un", "fort", "dans", "le", "haut", "du", "site", "du", "capauxdiamants", "et", "lui", "donne", "le", "nom", "de", "ch\u00e2teau", "saintlouis", "en", "lhonneur", "de", "louis", "xiii", "le", "site", "arch\u00e9ologique", "du", "ch\u00e2teau", "saintlouis", "longe", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "au", "sudest", "la", "colonie", "prend", "v\u00e9ritablement", "forme", "avec", "la", "pr\u00e9sence", "dune", "soixantaine", "de", "personnes", "hommes", "femmes", "et", "enfants", "cette", "fois", "les", "besoins", "sont", "nombreux", "dans", "tous", "les", "domaines", "de", "la", "vie", "de", "groupe", "en", "champlain", "fait", "construire", "un", "chemin", "entre", "le", "fort", "et", "les", "nouvelles", "installations", "de", "\u00e0", "champlain", "soccupe", "en", "france", "des", "pr\u00e9occupations", "li\u00e9es", "aux", "besoins", "de", "la", "jeune", "colonie", "celleci", "progresse", "peu", "durant", "ce", "temps", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "poste", "de", "traite", "tient", "toujours", "\u00e0", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "et", "aux", "privil\u00e8ges", "des", "droits", "sur", "le", "territoire", "exclusif", "et", "du", "commerce", "en", "nouvellefrance", "les", "progr\u00e8s", "sont", "encore", "peu", "nombreux", "lors", "dune", "visite", "de", "champlain", "au", "poste", "de", "traite", "en", "en", "effet", "il", "n'y", "a", "en", "qu'un", "seul", "r\u00e9el", "colon", "permanent", "guillame", "couillard", "\u00e0", "partir", "de", "la", "colonie", "de", "la", "nouvellefrance", "sera", "model\u00e9e", "selon", "le", "mod\u00e8le", "du", "r\u00e9gime", "seigneurial", "la", "m\u00e9moire", "de", "samuel", "de", "champlain", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "celle", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "toute", "son", "histoire", "il", "vient", "de", "mourir", "au", "jour", "de", "no\u00ebl", "de", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "en", "les", "fr\u00e8res", "kirke", "envoy\u00e9s", "par", "charles", "ier", "roi", "d'angleterre", "remontent", "le", "saintlaurent", "jusqu'\u00e0", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "la", "prennent", "le", "juillet", "en", "interceptant", "les", "ravitaillements", "ce", "qui", "conduit", "champlain", "et", "ses", "hommes", "\u00e0", "la", "famine", "puis", "\u00e0", "la", "reddition", "qu\u00e9bec", "est", "alors", "vid\u00e9e", "de", "sa", "population", "qui", "rembarque", "pour", "la", "france", "avec", "champlain", "hormis", "la", "famille", "du", "premier", "colon", "louis", "h\u00e9bert", "qui", "reste", "le", "poste", "de", "traite", "de", "qu\u00e9bec", "est", "n\u00e9anmoins", "rendu", "en", "\u00e0", "la", "france", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "saintgermainenlaye", "en", "la", "famille", "h\u00e9bertcouillard", "poss\u00e8de", "\u00e0", "elle", "seule", "pr\u00e8s", "des", "quatre", "cinqui\u00e8mes", "de", "la", "future", "hauteville", "intramuros", "d\u00e8s", "lors", "vou\u00e9e", "\u00e0", "l'agriculture", "alors", "que", "les", "berges", "du", "fleuve", "au", "pied", "de", "la", "colline", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9taient", "consacr\u00e9es", "au", "commerce", "en", "qu\u00e9bec", "devient", "une", "ville", "davantage", "ax\u00e9e", "sur", "la", "d\u00e9fense", "une", "garnison", "des", "canons", "et", "une", "nouvelle", "forteresse", "sont", "ajout\u00e9s", "c'est", "aussi", "en", "que", "qu\u00e9bec", "devient", "une", "ville", "\u00e0", "proprement", "parler", "alors", "que", "le", "gouverneur", "montmagny", "fait", "dresser", "un", "plan", "de", "ville", "pr\u00e9voyant", "des", "rues", "et", "des", "terrains", "davantage", "align\u00e9s", "pour", "cela", "la", "compagnie", "de", "la", "nouvellefrance", "r\u00e9cup\u00e9rera", "entre", "et", "de", "la", "famille", "couillard", "et", "de", "communaut\u00e9s", "religieuses", "environ", "arpents", "de", "terre", "pour", "la", "suite", "proc\u00e9der", "\u00e0", "une", "nouvelle", "redistribution", "du", "sol", "beaucoup", "plus", "tard", "lorsque", "la", "ville", "prend", "de", "l'envergure", "et", "apr\u00e8s", "la", "tentative", "manqu\u00e9e", "de", "lamiral", "william", "phipsde", "prendre", "qu\u00e9bec", "en", "le", "gouverneur", "frontenacfit", "\u00e9riger", "des", "remparts", "\u00e0", "louest", "de", "la", "ville", "une", "cinquantaine", "dann\u00e9es", "plus", "tard", "sous", "la", "menace", "dune", "nouvelle", "guerre", "contre", "les", "anglais", "dautres", "remparts", "sont", "\u00e9difi\u00e9s", "un", "peu", "plus", "\u00e0", "louest", "lors", "d'une", "excavation", "les", "traces", "de", "ces", "remparts", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fortuitement", "retrouv\u00e9es", "en", "\u00e0", "la", "fin", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "le", "territoire", "de", "lactuelle", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "contrast\u00e9", "bois", "villages", "champs", "en", "culture", "et", "p\u00e2turages", "entourent", "la", "ville", "de", "habitants", "celleci", "se", "d\u00e9marque", "par", "son", "architecture", "monumentale", "ses", "fortifications", "ses", "rues", "boueuses", "et", "insalubres", "ses", "riches", "maisons", "de", "ma\u00e7onnerie", "et", "ses", "bicoques", "des", "faubourgs", "saintjean", "et", "saintroch", "malgr\u00e9", "son", "urbanit\u00e9", "et", "son", "statut", "de", "capitale", "qu\u00e9bec", "reste", "une", "petite", "ville", "coloniale", "\u00e9troitement", "li\u00e9e", "\u00e0", "larri\u00e8repays", "les", "habitants", "viennent", "sy", "procurer", "des", "marchandises", "de", "france", "et", "vendre", "leurs", "surplus", "agricoles", "et", "du", "bois", "de", "chauffage", "aux", "deux", "march\u00e9s", "de", "la", "ville", "en", "le", "si\u00e8ge", "de", "qu\u00e9bec", "puis", "la", "bataille", "des", "plaines", "d'abraham", "remet", "la", "capitale", "de", "la", "nouvellefrance", "aux", "troupes", "britanniques", "l'histoire", "de", "qu\u00e9bec", "sous", "la", "gouverne", "fran\u00e7aise", "se", "terminera", "par", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "majeur", "en", "participant", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "la", "ville", "en", "ressort", "d\u00e9vast\u00e9e", "r\u00e9gime", "britannique", "en", "avril", "le", "mar\u00e9chal", "de", "l\u00e9vis", "remporte", "la", "bataille", "de", "saintefoy", "cependant", "larriv\u00e9e", "de", "renforts", "britanniques", "oblige", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "se", "replier", "vers", "villemarie", "qui", "capitule", "\u00e0", "son", "tour", "en", "septembre", "trois", "ans", "plus", "tard", "la", "plupart", "des", "possessions", "fran\u00e7aises", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "sont", "c\u00e9d\u00e9es", "\u00e0", "la", "grandebretagne", "lancienne", "capitale", "de", "la", "nouvellefrance", "devient", "celle", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "deuxi\u00e8me", "congr\u00e8s", "continental", "avant", "la", "r\u00e9volution", "am\u00e9ricaine", "la", "garnison", "britannique", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "attaqu\u00e9e", "sans", "succ\u00e8s", "par", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "de", "benedict", "arnold", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "qu\u00e9bec", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "am\u00e9ricain", "richard", "montgomery", "y", "trouvera", "la", "mort", "quant", "au", "major", "general", "britannique", "isaac", "brock", "il", "fortifiera", "la", "ville", "en", "renfor\u00e7ant", "ses", "murs", "et", "en", "\u00e9levant", "une", "batterie", "dartillerie", "juste", "avant", "la", "guerre", "de", "d\u00e9but", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "pour", "un", "si\u00e8cle", "le", "commerce", "du", "bois", "carr\u00e9", "vers", "l'angleterre", "va", "donner", "\u00e0", "des", "villes", "comme", "ottawa", "mais", "aussi", "qu\u00e9bec", "et", "saintjean", "nouveaubrunswick", "un", "article", "de", "base", "sur", "lequel", "une", "communaut\u00e9", "de", "taille", "pourra", "\u00eatre", "\u00e9rig\u00e9e", "la", "consolidation", "des", "fonctions", "majeures", "de", "la", "ville", "commerciale", "militaire", "et", "administrative", "coupl\u00e9e", "\u00e0", "la", "conjoncture", "\u00e9conomique", "et", "\u00e0", "la", "politique", "internationale", "de", "cette", "\u00e9poque", "feront", "vivre", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "son", "\u00e2ge", "d'or", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "particuli\u00e8rement", "entre", "et", "o\u00f9", "la", "population", "passe", "d'environ", "\u00e0", "habitants", "ce", "qui", "pour", "cette", "p\u00e9riode", "repr\u00e9sente", "au", "taux", "d'accroissement", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "montr\u00e9al", "sup\u00e9rieur", "ou", "\u00e9gal", "\u00e0", "celui", "des", "grandes", "villes", "portuaires", "am\u00e9ricaines", "et", "nettement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "des", "villes", "d'angleterre", "l'activit\u00e9", "portuaire", "de", "qu\u00e9bec", "et", "sa", "construction", "navale", "connaissent", "un", "essor", "consid\u00e9rable", "le", "bois", "arrivait", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "par", "le", "fleuve", "en", "provenance", "des", "grandes", "rivi\u00e8res", "du", "nord", "de", "la", "r\u00e9gion", "dans", "de", "louest", "de", "la", "province", "les", "bateaux", "transportant", "le", "bois", "destin\u00e9", "\u00e0", "l'international", "ne", "pouvant", "d\u00e9passer", "la", "ville", "en", "aval", "soit", "vers", "montr\u00e9al", "la", "marchandise", "\u00e9tait", "obligatoirement", "exp\u00e9di\u00e9e", "depuis", "qu\u00e9bec", "en", "on", "recensait", "d\u00e9bardeurs", "au", "port", "de", "qu\u00e9bec", "alors", "que", "la", "ville", "comptait", "moins", "de", "habitants", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "capitale", "partag\u00e9e", "avec", "toronto", "du", "canadauni", "de", "\u00e0", "avant", "son", "transfert", "d\u00e9finitif", "vers", "ottawa", "la", "conf\u00e9rence", "de", "qu\u00e9bec", "de", "sur", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "tenue", "cette", "perte", "de", "pr\u00e9\u00e9minence", "politique", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "pays", "sera", "l'occasion", "d'un", "r\u00e9investissement", "sur", "un", "r\u00f4le", "provincial", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "canada", "fran\u00e7ais", "du", "fait", "d'une", "croissance", "rapide", "qui", "ne", "s'est", "pas", "toujours", "accompagn\u00e9", "des", "infrastructures", "et", "de", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'habitat", "n\u00e9cessaire", "la", "ville", "connait", "deux", "\u00e9pisodes", "d'incendies", "les", "incendies", "de", "ainsi", "que", "le", "grand", "incendie", "de", "ravagent", "\u00e0", "chaque", "fois", "plusieurs", "milliers", "d'habitations", "dans", "les", "faubourgs", "populaires", "de", "saint", "roch", "saint", "sauveur", "et", "saint", "valier", "situ\u00e9s", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "ville", "en", "plus", "de", "personnes", "p\u00e9rissent", "dans", "lincendie", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "saintlouis", "ancien", "man\u00e8ge", "militaire", "d\u00e9pourvu", "de", "sorties", "de", "secours", "en", "juilletseptembre", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "de", "chol\u00e9ra", "arriv\u00e9e", "des", "\u00e9tatsunis", "emporte", "citoyens", "de", "la", "ville", "apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "soit", "cinq", "ans", "apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "canadienne", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "canada", "lord", "dufferin", "d\u00e9cide", "d'\u00e9tablir", "une", "r\u00e9sidence", "officielle", "\u00e0", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "d\u00e9cision", "facilit\u00e9e", "par", "le", "renvoi", "d'une", "partie", "des", "officiers", "qui", "\u00e9taient", "britanniques", "d\u00e8s", "sa", "venue", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "lord", "dufferin", "entend", "consolider", "le", "patrimoine", "et", "l'esth\u00e9tisme", "de", "la", "ville", "il", "ordonne", "in", "extremis", "la", "pr\u00e9servation", "et", "la", "r\u00e9novation", "des", "murs", "de", "la", "fortification", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "de", "plus", "en", "plus", "question", "de", "d\u00e9molir", "une", "partie", "de", "ces", "infrastructures", "jug\u00e9es", "anti", "modernes", "en", "droite", "ligne", "avec", "la", "conception", "de", "l'urbanisme", "du", "baron", "haussmann", "ayant", "fait", "raser", "des", "quartiers", "entiers", "de", "paris", "vers", "pour", "faire", "place", "\u00e0", "de", "larges", "boulevards", "et", "jardins", "publics", "il", "fait", "\u00e9galement", "concevoir", "des", "plans", "pour", "\u00e9largir", "les", "portes", "de", "qu\u00e9bec", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "l'une", "des", "critiques", "adress\u00e9es", "\u00e0", "ces", "infrastructures", "\u00e0", "savoir", "qu'elles", "g\u00eanaient", "le", "passage", "du", "transit", "lourd", "il", "fit", "\u00e9galement", "\u00e9riger", "une", "place", "publique", "adoss\u00e9e", "\u00e0", "la", "falaise", "faisant", "face", "au", "fleuve", "et", "portant", "aujourd'hui", "son", "nom", "la", "terrasse", "dufferin", "tout", "au", "long", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "fut", "la", "principale", "destination", "dun", "nombre", "croissant", "dimmigrants", "qui", "quitt\u00e8rent", "annuellement", "les", "\u00eeles", "britanniques", "pour", "venir", "s\u00e9tablir", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "en", "raison", "de", "sa", "situation", "sur", "le", "fleuve", "saintlaurent", "principale", "voie", "navigable", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "ainsi", "vers", "les", "ann\u00e9es", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "accueillit", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "nouveaux", "immigrants", "dont", "les", "deux", "tiers", "furent", "des", "irlandais", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "la", "ville", "qui", "a", "d\u00e9but\u00e9", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "lien", "avec", "la", "navigation", "\u00e0", "voile", "se", "poursuit", "jusqu'au", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "d\u00e9bute", "un", "d\u00e9clin", "\u00e9conomique", "en", "effet", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "ville", "reposait", "alors", "sur", "la", "construction", "navale", "et", "lexportation", "de", "billots", "de", "bois", "\u00e9quarris", "plusieurs", "facteurs", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "ralentir", "cette", "activit\u00e9", "\u00e9conomique", "le", "blocus", "de", "napol\u00e9on", "l'av\u00e8nement", "des", "bateaux", "\u00e0", "vapeur", "\u00e0", "coque", "d'acier", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "chemins", "de", "fer", "le", "tarissement", "des", "ressources", "foresti\u00e8res", "\u00e0", "proximit\u00e9", "des", "cours", "d'eau", "la", "construction", "d'\u00e9cluses", "sur", "la", "voie", "maritime", "du", "saintlaurent", "permettant", "de", "gagner", "l'int\u00e9rieur", "des", "\u00e9tatsunis", "depuis", "montr\u00e9al", "ainsi", "que", "la", "faible", "r\u00e9tention", "de", "la", "population", "immigrante", "xxe", "si\u00e8cle", "en", "la", "construction", "du", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "reliant", "qu\u00e9bec", "sur", "la", "rive", "nord", "du", "fleuve", "saintlaurent", "\u00e0", "l\u00e9vis", "sur", "la", "rive", "sud", "est", "achev\u00e9e", "il", "est", "depuis", "ce", "jour", "le", "plus", "long", "pont", "\u00e0", "structure", "cantilever", "au", "monde", "pendant", "sa", "construction", "deux", "effondrements", "de", "la", "partie", "centrale", "du", "pont", "co\u00fbteront", "la", "vie", "\u00e0", "plus", "de", "ouvriers", "en", "le", "royal", "e", "r\u00e9giment", "emm\u00e9nage", "\u00e0", "la", "citadelle", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "des", "troupes", "francophones", "assument", "la", "garde", "de", "ce", "que", "certains", "ont", "appel\u00e9", "le", "gibraltar", "dam\u00e9rique", "de", "par", "sa", "localisation", "perch\u00e9e", "sur", "un", "promontoire", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "deux", "conf\u00e9rences", "interalli\u00e9es", "furent", "tenues", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "la", "premi\u00e8re", "rassembla", "en", "franklin", "delano", "roosevelt", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "winston", "churchill", "premier", "ministre", "britannique", "william", "lyon", "mackenzie", "king", "premier", "ministre", "du", "canada", "et", "tv", "soong", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "la", "chine", "la", "seconde", "fut", "tenue", "en", "et", "churchill", "ainsi", "que", "roosevelt", "y", "particip\u00e8rent", "elles", "furent", "tenues", "\u00e0", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "et", "au", "ch\u00e2teau", "frontenac", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "la", "construction", "de", "l'\u00e9tat", "qu\u00e9b\u00e9cois", "moderne", "voulue", "par", "la", "r\u00e9volution", "tranquille", "la", "part", "d'emplois", "occup\u00e9s", "tant", "dans", "la", "fonction", "publique", "provinciale", "que", "f\u00e9d\u00e9rale", "augmente", "consid\u00e9rablement", "pour", "atteindre", "un", "sommet", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "un", "peu", "moins", "de", "c'est", "notamment", "dans", "ce", "contexte", "que", "sera", "construit", "l'imposant", "\u00e9difice", "marieguyart", "ce", "pourcentage", "redescendra", "fortement", "par", "la", "suite", "pour", "se", "chiffrer", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "au", "m\u00eame", "niveau", "qu'il", "\u00e9tait", "en", "soit", "environ", "larrondissement", "historique", "de", "qu\u00e9bec", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "est", "class\u00e9", "patrimoine", "mondial", "par", "lunesco", "en", "qu\u00e9bec", "demeure", "la", "seule", "ville", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e0", "avoir", "conserv\u00e9", "ses", "remparts", "qui", "regroupent", "de", "nombreux", "bastions", "portes", "et", "ouvrages", "d\u00e9fensifs", "ceinturant", "toujours", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "la", "hauteville", "situ\u00e9e", "au", "sommet", "de", "la", "falaise", "centre", "social", "et", "administratif", "avec", "ses", "\u00e9glises", "ses", "couvents", "et", "autres", "monuments", "comme", "la", "redoute", "dauphine", "la", "citadelle", "et", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "et", "la", "basseville", "avec", "ses", "quartiers", "anciens", "forment", "un", "ensemble", "urbain", "qui", "est", "un", "des", "meilleurs", "exemples", "de", "ville", "coloniale", "fortifi\u00e9e", "en", "le", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "d\u00e9cide", "de", "cr\u00e9er", "un", "organisme", "d\u00e9tat", "la", "commission", "de", "la", "capitale", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "ayant", "comme", "but", "dembellir", "la", "capitale", "conseiller", "et", "promouvoir", "cette", "derni\u00e8re", "xxie", "si\u00e8cle", "aujourd'hui", "en", "avril", "qu\u00e9bec", "fut", "lh\u00f4te", "du", "sommet", "des", "am\u00e9riques", "pour", "discuter", "de", "laccord", "de", "libre\u00e9change", "des", "am\u00e9riques", "zlea", "la", "conf\u00e9rence", "fut", "marqu\u00e9e", "par", "des", "affrontements", "importants", "entre", "les", "forces", "polici\u00e8res", "et", "des", "groupes", "altermondialistes", "ainsi", "que", "par", "la", "d\u00e9cision", "de", "murer", "une", "partie", "de", "la", "ville", "autour", "des", "lieux", "de", "la", "conf\u00e9rence", "pour", "des", "raisons", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "er", "janvier", "eut", "lieu", "la", "r\u00e9organisation", "des", "municipalit\u00e9s", "du", "qu\u00e9bec", "qui", "amena", "la", "fusion", "des", "villes", "de", "la", "rivenord", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "nouvelle", "grande", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "le", "er", "janvier", "le", "mouvement", "des", "d\u00e9fusions", "diminua", "la", "grandeur", "de", "la", "ville", "avec", "le", "reconstitution", "des", "villes", "de", "l'anciennelorette", "et", "de", "saintaugustindedesmaures", "en", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "c\u00e9l\u00e8bre", "son", "e", "anniversaire", "la", "ville", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "par", "samuel", "de", "champlain", "en", "cet", "honneur", "la", "maison", "simons", "offre", "\u00e0", "la", "ville", "la", "fontaine", "de", "tourny", "originaire", "de", "la", "ville", "de", "bordeaux", "en", "france", "et", "qui", "est", "orn\u00e9e", "de", "sculptures", "qui", "sont", "l'uvre", "de", "mathurin", "moreau", "la", "fontaine", "est", "install\u00e9e", "devant", "le", "b\u00e2timent", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "capitale", "nationale", "qu\u00e9bec", "depuis", "les", "d\u00e9buts", "de", "son", "existence", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "capitale", "dun", "ensemble", "de", "territoires", "d\u00e9sign\u00e9s", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "capitale", "du", "canada", "et", "de", "toute", "la", "nouvellefrance", "de", "\u00e0", "capitale", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "de", "\u00e0", "capitale", "du", "bascanada", "de", "\u00e0", "et", "de", "\u00e0", "capitale", "de", "la", "province", "du", "canadadepuis", "elle", "est", "la", "capitale", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "et", "aujourd'hui", "au", "sens", "de", "la", "loi", "c", "sur", "la", "commission", "de", "la", "capitale", "nationale", "elle", "est", "donc", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "institutions", "dont", "le", "parlement", "du", "qu\u00e9bec", "avec", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "g\u00e9ographie", "d\u00e9coupage", "territorial", "qu\u00e9bec", "est", "divis\u00e9", "en", "six", "arrondissements", "subdivis\u00e9s", "en", "quartiers", "et", "en", "districts", "\u00e9lectoraux", "la", "cit\u00e9limoilou", "les", "rivi\u00e8res", "saintefoysillerycaprouge", "charlesbourg", "beauport", "la", "hautesaintcharles", "territoires", "enclav\u00e9s", "qu\u00e9bec", "comporte", "trois", "territoires", "enclav\u00e9s", "la", "ville", "de", "l'anciennelorette", "la", "r\u00e9serve", "am\u00e9rindienne", "huronnewendate", "de", "wendake", "et", "la", "petite", "municipalit\u00e9", "de", "paroisse", "de", "notredamedesanges", "topographie", "la", "topographie", "particuli\u00e8re", "de", "la", "ville", "constitu\u00e9e", "dune", "part", "de", "la", "colline", "de", "qu\u00e9bec", "o\u00f9", "se", "trouvent", "les", "arrondissements", "saintefoysillerycaprouge", "et", "la", "cit\u00e9limoilou", "en", "partie", "et", "dautre", "part", "du", "coteau", "de", "beauport", "a", "fortement", "influenc\u00e9", "loccupation", "du", "territoire", "la", "colline", "de", "qu\u00e9bec", "et", "le", "coteau", "ont", "connu", "des", "d\u00e9veloppements", "successifs", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9s", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "colonisation", "jusquaux", "temps", "r\u00e9cents", "sur", "le", "plateau", "de", "la", "colline", "la", "succession", "des", "quartiers", "depuis", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "vers", "louest", "traduit", "non", "seulement", "des", "\u00e9poques", "durbanisation", "diff\u00e9rentes", "mais", "permet", "aussi", "de", "comprendre", "la", "constitution", "progressive", "de", "la", "hauteville", "cette", "d\u00e9nomination", "trouve", "toute", "sa", "force", "et", "sa", "signification", "par", "opposition", "\u00e0", "la", "basseville", "qui", "sest", "d\u00e9velopp\u00e9e", "au", "pied", "du", "cap", "diamant", "et", "au", "contact", "direct", "du", "fleuve", "saintlaurent", "et", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "la", "d\u00e9marcation", "entre", "la", "hauteville", "et", "la", "basseville", "fut", "de", "tout", "temps", "aussi", "sociologique", "que", "topographique", "le", "plateau", "accueillant", "les", "familles", "les", "plus", "riches", "mis", "\u00e0", "part", "le", "quartier", "ouvrier", "de", "saintjeanbaptiste", "alors", "que", "les", "classes", "laborieuses", "et", "d\u00e9favoris\u00e9es", "habitaient", "principalement", "le", "bas", "de", "la", "ville", "tant", "du", "c\u00f4t\u00e9", "sud", "capblanc", "que", "du", "c\u00f4t\u00e9", "nord", "saintroch", "saintsauveur", "et", "limoilou", "cours", "deau", "plusieurs", "cours", "deau", "touchent", "le", "territoire", "de", "qu\u00e9bec", "la", "vie", "de", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "en", "premier", "lieu", "fa\u00e7onn\u00e9e", "par", "la", "pr\u00e9sence", "du", "fleuve", "saintlaurent", "particuli\u00e8rement", "au", "niveau", "\u00e9conomique", "puisquil", "permettait", "l\u00e9tablissement", "dun", "port", "commercial", "et", "touristique", "important", "lam\u00e9nagement", "des", "berges", "du", "fleuve", "pour", "y", "permettre", "un", "acc\u00e8s", "et", "un", "usage", "r\u00e9cr\u00e9otouristique", "aux", "citoyens", "fait", "lobjet", "dinvestissements", "majeurs", "et", "doit", "\u00eatre", "compl\u00e9t\u00e9", "pour", "le", "e", "anniversaire", "de", "la", "ville", "en", "lorigine", "historique", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "se", "situe", "au", "confluent", "du", "fleuve", "et", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "dont", "le", "bassin", "hydrographique", "couvre", "une", "bonne", "partie", "du", "territoire", "le", "bassin", "versant", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "est", "dailleurs", "le", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "de", "nombreux", "autres", "ruisseaux", "petits", "lacs", "et", "rivi\u00e8res", "compl\u00e8tent", "lirrigation", "de", "la", "ville", "dont", "les", "trois", "plus", "importantes", "sont", "la", "rivi\u00e8re", "beauport", "la", "rivi\u00e8re", "du", "cap", "rouge", "et", "la", "rivi\u00e8re", "montmorency", "cette", "derni\u00e8re", "forme", "les", "chutes", "montmorency", "les", "plus", "importantes", "chutes", "qu\u00e9b\u00e9coises", "juste", "avant", "son", "embouchure", "dans", "le", "fleuve", "parcs", "et", "jardins", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "de", "nombreux", "parcs", "et", "jardins", "sur", "son", "territoire", "il", "en", "existe", "plus", "dune", "centaine", "entre", "autres", "les", "plaines", "dabraham", "le", "boisdecoulonge", "les", "berges", "de", "la", "rivi\u00e8re", "saintcharles", "le", "parc", "de", "la", "chutemontmorency", "le", "parc", "de", "l'am\u00e9riquelatine", "et", "la", "promenade", "samuelde", "champlain", "sur", "les", "rives", "du", "fleuve", "saintlaurent", "inaugur\u00e9e", "en", "juin", "elle", "constitue", "le", "don", "du", "gouvernement", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "sa", "capitalenationale", "pour", "son", "e", "anniversaire", "de", "fondation", "climat", "avec", "un", "cumul", "annuel", "de", "pr\u00e9cipitations", "s'\u00e9levant", "\u00e0", "mm", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "se", "situe", "dans", "la", "zone", "climatique", "continentale", "humide", "de", "la", "province", "qui", "appartient", "par", "cons\u00e9quent", "au", "domaine", "temp\u00e9r\u00e9", "son", "climat", "est", "d'influence", "plus", "oc\u00e9anique", "que", "celui", "de", "montr\u00e9al", "plut\u00f4t", "g\u00e9r\u00e9", "par", "les", "grandslacs", "il", "se", "caract\u00e9rise", "aussi", "par", "quatre", "saisons", "bien", "d\u00e9finies", "l'\u00e9cart", "moyen", "annuel", "des", "temp\u00e9ratures", "est", "de", "\u00b0c", "en", "janvier", "+", "en", "juillet", "moyenne", "journuit", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "chauds", "et", "humides", "avec", "des", "maximums", "pouvant", "atteindre", "\u00b0c", "lors", "des", "journ\u00e9es", "chaudes", "d'\u00e9t\u00e9", "le", "taux", "d'humidit\u00e9", "rend", "la", "chaleur", "plus", "intense", "et", "les", "hivers", "tr\u00e8s", "froids", "avec", "des", "minimums", "pouvant", "atteindre", "\u00b0c", "et", "d'abondantes", "chutes", "de", "neige", "la", "plus", "haute", "temp\u00e9rature", "soit", "\u00b0c", "a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9e", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "station", "m\u00e9t\u00e9orologique", "de", "beauport", "la", "plus", "basse", "a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9e", "le", "janvier", "avec", "\u00b0c", "\u00e0", "noter", "que", "dans", "la", "banlieue", "nord", "de", "la", "ville", "et", "en", "beauce", "sur", "la", "rive", "sud", "du", "fleuve", "r\u00e9gions", "beaucoup", "plus", "abrit\u00e9es", "du", "vent", "soufflant", "fr\u00e9quemment", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "la", "temp\u00e9rature", "peut", "descendre", "exceptionnellement", "\u00e0", "\u00b0c", "et", "monter", "\u00e0", "durant", "la", "belle", "saison", "passant", "la", "barre", "des", "\u00b0c", "jusqu'\u00e0", "vingt", "fois", "par", "\u00e9t\u00e9", "alors", "que", "la", "ville", "voit", "cette", "marque", "bris\u00e9e", "de", "quinze", "fois", "durant", "la", "saison", "estivale", "l'a\u00e9roport", "situ\u00e9", "en", "banlieue", "l'atteignant", "cinq", "fois", "en", "moyenne", "en", "effet", "c'est", "dans", "ces", "m\u00eames", "r\u00e9gions", "\u00e9loign\u00e9es", "du", "fleuve", "qu'on", "peut", "voir", "le", "thermom\u00e8tre", "s'emballer", "et", "pousser", "souvent", "le", "mercure", "\u00e0", "\u00b0c", "de", "plus", "qu'au", "centreville", "printemps", "lorsque", "la", "vall\u00e9e", "du", "saintlaurent", "est", "balay\u00e9e", "par", "les", "vents", "du", "nordest", "ils", "am\u00e8nent", "de", "l'air", "froid", "provenant", "du", "golfe", "saintlaurent", "o\u00f9", "les", "eaux", "sont", "jusqu'\u00e0", "\u00b0c", "plus", "froides", "que", "celles", "du", "fleuve", "entre", "montr\u00e9al", "et", "l'\u00eele", "d'orl\u00e9ans", "\u00e0", "l'est", "de", "qu\u00e9bec", "les", "m\u00e9t\u00e9orologues", "d\u00e9crivent", "souvent", "les", "temp\u00e9ratures", "ressenties", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "en", "tenant", "compte", "des", "indices", "de", "refroidissement", "\u00e9olien", "et", "humidex", "le", "refroidissement", "\u00e9olien", "le", "plus", "intense", "fut", "atteint", "le", "f\u00e9vrier", "avec", "quant", "\u00e0", "l'humidex", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "celuici", "a", "atteint", "la", "valeur", "de", "le", "er", "ao\u00fbt", "et", "le", "juillet", "entre", "les", "deux", "saisons", "il", "y", "a", "l'automne", "et", "le", "printemps", "avec", "des", "pluies", "fr\u00e9quentes", "et", "quelques", "chutes", "de", "neige", "\u00e9t\u00e9", "en", "\u00e9t\u00e9", "le", "temps", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ensoleill\u00e9", "mais", "lorsque", "l'air", "est", "chaud", "et", "humide", "il", "se", "d\u00e9clenche", "des", "orages", "violents", "lors", "du", "passage", "de", "fronts", "froids", "hiver", "les", "premi\u00e8res", "neiges", "arrivent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "octobre", "ou", "novembre", "et", "l'enneigement", "continu", "d\u00e9bute", "habituellement", "\u00e0", "partir", "et", "aux", "alentours", "du", "novembre", "pour", "se", "terminer", "vers", "le", "avril", "donn\u00e9es", "environnement", "canada", "pendant", "l'hiver", "qu\u00e9bec", "a", "connu", "de", "longues", "p\u00e9riodes", "de", "temp\u00e9ratures", "bien", "audessus", "des", "moyennes", "et", "n'a", "commenc\u00e9", "son", "enneigement", "continu", "qu'\u00e0", "partir", "de", "la", "mijanvier", "\u00e0", "l'hiver", "le", "froid", "a", "montr\u00e9", "les", "dents", "qu'\u00e0", "partir", "du", "f\u00e9vrier", "mais", "a", "perdur\u00e9", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "avril", "d\u00e9cembre", "tout", "comme", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "les", "plus", "chauds", "en", "un", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'inverse", "l'hiver", "a", "vu", "l'augmentation", "du", "nombre", "de", "temp\u00eates", "de", "neige", "et", "le", "record", "de", "pr\u00e9cipitations", "de", "neige", "a", "\u00e9t\u00e9", "battu", "avec", "plus", "de", "cm", "re\u00e7us", "une", "des", "temp\u00eates", "hivernales", "les", "plus", "remarquables", "qui", "a", "frapp\u00e9", "qu\u00e9bec", "est", "celle", "de", "mars", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "surnomm\u00e9e", "la", "temp\u00eate", "du", "si\u00e8cle", "elle", "a", "vu", "une", "r\u00e9plique", "l'ann\u00e9e", "suivante", "les", "et", "mars", "cette", "derni\u00e8re", "n'ayant", "pas", "touch\u00e9", "le", "sud", "du", "qu\u00e9bec", "elle", "est", "pass\u00e9e", "inaper\u00e7ue", "chez", "les", "amateurs", "de", "statistiques", "dans", "les", "temp\u00eates", "m\u00e9morables", "il", "ne", "faut", "pas", "oublier", "celle", "du", "au", "f\u00e9vrier", "cm", "du", "d\u00e9cembre", "cm", "sans", "oublier", "les", "et", "d\u00e9cembre", "cm", "chacune", "et", "finalement", "les", "et", "mars", "avec", "ses", "cm", "il", "est", "\u00e0", "noter", "que", "les", "trois", "derni\u00e8res", "bord\u00e9es", "mentionn\u00e9es", "appartiennent", "\u00e0", "la", "fameuse", "saison", "qui", "a", "vu", "qu\u00e9bec", "recevoir", "cm", "de", "neige", "la", "hauteur", "moyenne", "de", "neige", "au", "sol", "atteint", "g\u00e9n\u00e9ralement", "son", "maximum", "cm", "en", "moyenne", "vers", "la", "fin", "f\u00e9vrier", "voire", "d\u00e9but", "mars", "la", "couche", "la", "plus", "\u00e9paisse", "atteignit", "cm", "le", "f\u00e9vrier", "municipalit\u00e9s", "limitrophes", "d\u00e9mographie", "l'augmentation", "de", "la", "population", "de", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "entre", "et", "comparativement", "\u00e0", "entre", "et", "la", "population", "de", "la", "division", "de", "recensement", "de", "qu\u00e9bec", "comprenant", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "l'anciennelorette", "saintaugustindedesmaures", "wendake", "et", "notredamedesanges", "est", "de", "habitants", "selon", "le", "recensement", "de", "en", "augmentation", "de", "depuis", "la", "population", "de", "la", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "de", "recensement", "l\u00e9g\u00e8rement", "plus", "\u00e9tendue", "que", "la", "communaut\u00e9", "m\u00e9tropolitaine", "de", "qu\u00e9bec", "atteint", "hab", "en", "en", "augmentation", "de", "sur", "selon", "le", "recensement", "de", "les", "habitants", "se", "d\u00e9finissaient", "euxm\u00eames", "comme", "nonimmigrants", "\u00e0", "membres", "de", "minorit\u00e9s", "visibles", "sur", "r\u00e9pondants", "de", "langue", "maternelle", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "moins", "de", "sur", "r\u00e9pondants", "de", "plus", "la", "proportion", "dimmigrants", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "ville", "s\u00e9curitaire", "selon", "des", "chiffres", "de", "il", "s'y", "commet", "en", "moyenne", "six", "meurtres", "par", "ann\u00e9e", "une", "moyenne", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "celle", "des", "autres", "villes", "canadiennes", "de", "population", "comparable", "alors", "que", "les", "ann\u00e9es", "voient", "un", "pic", "d'occurrences", "de", "meurtres", "caus\u00e9", "par", "les", "affrontements", "entre", "bandes", "de", "motards", "criminalis\u00e9s", "au", "qu\u00e9bec", "en", "aucun", "homicide", "n'est", "enregistr\u00e9", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "francophonie", "selon", "le", "recensement", "de", "de", "la", "population", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "a", "comme", "langue", "maternelle", "le", "fran\u00e7ais", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "aussi", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "berceau", "de", "la", "civilisation", "fran\u00e7aise", "en", "am\u00e9rique", "la", "culture", "francophone", "y", "est", "pr\u00e9sente", "continuellement", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "culture", "francophone", "de", "la", "ville", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "trait", "identitaire", "propre", "\u00e0", "la", "localit\u00e9", "anglophones", "bien", "implant\u00e9e", "dans", "la", "ville", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "la", "population", "anglophone", "de", "qu\u00e9bec", "a", "chut\u00e9", "apr\u00e8s", "la", "cr\u00e9ation", "du", "canada", "en", "au", "recensement", "de", "les", "anglophones", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "repr\u00e9sentaient", "de", "la", "population", "allophones", "la", "population", "totale", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "comparable", "\u00e0", "celle", "des", "allophones", "dans", "la", "ville", "de", "montr\u00e9al", "en", "plus", "de", "\u00e9l\u00e8ves", "des", "\u00e9coles", "de", "qu\u00e9bec", "ne", "connaissaient", "pas", "le", "fran\u00e7ais", "et", "\u00e9taient", "en", "processus", "de", "francisation", "communaut\u00e9", "lgbt", "on", "retrouve", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "un", "festival", "annuel", "de", "la", "communaut\u00e9", "lgbt", "locale", "la", "f\u00eate", "arcenciel", "de", "qu\u00e9bec", "de", "plus", "on", "retrouve", "plusieurs", "associations", "lgbt", "telle", "lassociation", "alliance", "arcenciel", "de", "qu\u00e9bec", "architecture", "et", "urbanisme", "h\u00e9ritage", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "marquants", "encore", "pr\u00e9sents", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "les", "suivants", "fortifications", "fran\u00e7aises", "une", "partie", "des", "couvents", "des", "ursulines", "et", "des", "augustines", "une", "aile", "du", "s\u00e9minaire", "de", "qu\u00e9bec", "la", "place", "royale", "des", "maisons", "de", "la", "rue", "du", "parloir", "la", "maison", "vanfelson", "rue", "des", "jardins", "la", "maison", "qui", "abritait", "le", "mus\u00e9e", "de", "cire", "rue", "sainteanne", "quelques", "autres", "maisons", "de", "la", "rue", "sainteang\u00e8le", "h\u00e9ritage", "du", "r\u00e9gime", "britannique", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "marquants", "du", "r\u00e9gime", "anglais", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "les", "suivants", "l'h\u00f4tel", "de", "l'union", "la", "cath\u00e9drale", "de", "la", "saintetrinit\u00e9", "portes", "coch\u00e8res", "cr\u00e9ation", "de", "rues", "r\u00e9serv\u00e9es", "\u00e0", "lhabitation", "et", "dautres", "au", "commerce", "remparts", "de", "qu\u00e9bec", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "les", "portes", "kent", "saintlouis", "et", "saintjean", "man\u00e8ge", "militaire", "de", "qu\u00e9bec", "ch\u00e2teau", "frontenac", "la", "gare", "du", "palais", "une", "partie", "de", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "infrastructures", "voici", "quelques", "infrastructures", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "km", "de", "voies", "cyclables", "km", "de", "sentiers", "p\u00e9destres", "piscines", "dont", "int\u00e9rieures", "jeux", "d'eau", "terrains", "de", "soccer", "et", "stades", "couverts", "terrains", "de", "basketball", "terrains", "de", "p\u00e9tanque", "terrains", "de", "baseball", "parcs", "avec", "terrains", "de", "tennis", "terrains", "de", "volleyball", "de", "plage", "aires", "de", "planche", "\u00e0", "roulettes", "terrains", "de", "football", "sites", "de", "v\u00e9locross", "bmx", "transports", "r\u00e9seau", "routier", "et", "acc\u00e8s", "routier", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "un", "r\u00e9seau", "routier", "tr\u00e8s", "d\u00e9velopp\u00e9", "si", "on", "la", "compare", "aux", "autres", "villes", "de", "sa", "taille", "voire", "plus", "grandes", "la", "route", "transcanadienne", "l'autoroute", "passe", "au", "sud", "de", "la", "ville", "en", "passant", "notamment", "au", "sud", "de", "l\u00e9vis", "l'autoroute", "est", "une", "autoroute", "tr\u00e8s", "importante", "de", "la", "ville", "car", "non", "seulement", "elle", "est", "le", "principal", "lien", "entre", "l'autoroute", "et", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "via", "le", "pont", "pierrelaporte", "mais", "elle", "est", "aussi", "l'autoroute", "de", "contournement", "de", "la", "ville", "avec", "l'autoroute", "l'autoroute", "est", "nomm\u00e9e", "l'autoroute", "de", "la", "capitale", "et", "l'autoroute", "henri", "iv", "et", "est", "particuli\u00e8rement", "congestionn\u00e9e", "aux", "heures", "de", "pointes", "l'autoroute", "est", "aussi", "une", "autoroute", "importante", "contournant", "qu\u00e9bec", "par", "le", "nord", "et", "\u00e9tant", "un", "des", "principaux", "acc\u00e8s", "vers", "montr\u00e9al", "de", "plus", "on", "y", "trouve", "l'autoroute", "vers", "valb\u00e9lair", "l'autoroute", "l'autoroute", "duplessis", "l'autoroute", "reliant", "la", "et", "la", "au", "centreville", "de", "qu\u00e9bec", "autoroute", "charest", "autoroute", "dufferin", "montmorency", "et", "l'autoroute", "autoroute", "robertbourassa", "on", "y", "trouve", "aussi", "de", "nombreuses", "art\u00e8res", "et", "rues", "principales", "soit", "le", "boulevard", "laurier", "route", "le", "boulevard", "charest", "le", "boulevard", "champlain", "route", "la", "grande", "all\u00e9e", "le", "chemin", "saintefoy", "le", "boulevard", "henribourassa", "l'avenue", "saintsacrement", "les", "boulevards", "wilfridhamel", "et", "sainteanne", "route", "le", "boulevard", "pierrebertrand", "route", "et", "le", "boulevard", "ren\u00e9l\u00e9vesque", "qu\u00e9bec", "est", "li\u00e9e", "par", "les", "autoroutes", "et", "jusqu'\u00e0", "montr\u00e9al", "la", "sur", "la", "rivesud", "du", "saintlaurent", "passant", "par", "drummondville", "et", "la", "passant", "par", "la", "rive", "nord", "et", "par", "troisrivi\u00e8res", "la", "vers", "l'est", "relie", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "rivi\u00e8reduloup", "rimouski", "au", "nouveaubrunswick", "et", "\u00e0", "la", "gasp\u00e9sie", "de", "plus", "l'autoroute", "vers", "le", "sud", "rejoint", "saintgeorges", "situ\u00e9", "kilom\u00e8tres", "de", "qu\u00e9bec", "et", "chaudi\u00e8reappalaches", "et", "la", "vers", "le", "nord", "relie", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "saguenay", "situ\u00e9", "kilom\u00e8tres", "de", "qu\u00e9bec", "la", "route", "vers", "l'est", "relie", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "charlevoix", "\u00e0", "la", "c\u00f4tenord", "\u00e0", "baiesaintpaul", "\u00e0", "tadoussac", "\u00e0", "baiecomeau", "et", "\u00e0", "sept\u00eeles", "transport", "en", "commun", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "de", "la", "capitale", "plus", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9", "rtc", "est", "l'organisme", "qui", "est", "charg\u00e9", "du", "transport", "en", "commun", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "qu\u00e9bec", "il", "offre", "plus", "d'une", "centaine", "de", "parcours", "transigeant", "par", "huit", "terminus", "avec", "plus", "de", "autobus", "dont", "quelques", "autobus", "hybrides", "il", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9seau", "de", "transport", "en", "commun", "en", "importance", "au", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "celui", "de", "montr\u00e9al", "le", "rtc", "poss\u00e8de", "le", "plus", "grand", "garage", "d'autobus", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "plusieurs", "projets", "animent", "le", "r\u00e9seau", "dont", "l'ajout", "de", "la", "carte", "\u00e0", "puce", "comme", "syst\u00e8me", "de", "perception", "mon\u00e9taire", "\u00e0", "l'automne", "et", "la", "mise", "en", "place", "progressive", "de", "autobus", "articul\u00e9s", "sur", "les", "parcours", "\u00e0", "haute", "fr\u00e9quence", "rtc", "nomade", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9ploy\u00e9", "afin", "de", "permettre", "le", "suivi", "des", "autobus", "en", "direct", "avec", "des", "\u00e9crans", "d'information", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "autobus", "sur", "l'application", "mobile", "et", "sur", "des", "\u00e9crans", "aux", "arr\u00eats", "achaland\u00e9s", "un", "projet", "de", "tramwayslr", "est", "pr\u00e9sentement", "en", "phase", "de", "conception", "pour", "la", "capitale", "misant", "sur", "le", "potentiel", "structurant", "et", "l'augmentation", "de", "la", "capacit\u00e9", "du", "service", "de", "transport", "en", "commun", "le", "projet", "de", "r\u00e9seau", "structurant", "souhaite", "aussi", "accroitre", "l'utilisation", "du", "service", "en", "r\u00e9duisant", "le", "temps", "de", "transport", "sa", "mise", "en", "service", "est", "pr\u00e9vue", "pour", "qu\u00e9bec", "avait", "un", "tramway", "entre", "et", "train", "qu\u00e9bec", "fait", "partie", "du", "corridor", "qu\u00e9becwindsor", "du", "service", "de", "train", "assur\u00e9", "par", "via", "rail", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "la", "gare", "du", "palais", "sert", "de", "terminus", "central", "et", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "comme", "une", "uvre", "architecturale", "a\u00e9roport", "international", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "desservie", "par", "la\u00e9roport", "international", "jeanlesage", "nomm\u00e9", "ainsi", "en", "l'honneur", "de", "l'ancien", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "jean", "lesage", "les", "compagnies", "a\u00e9riennes", "telles", "que", "air", "transat", "air", "inuit", "air", "canada", "canjet", "continental", "airlines", "delta", "air", "lines", "porter", "airlines", "united", "airlines", "sunwing", "airlines", "us", "airways", "westjet", "airlines", "et", "pal", "airlines", "y", "sont", "pr\u00e9sentes", "cet", "a\u00e9roport", "sert", "\u00e9galement", "de", "base", "pour", "les", "avionsambulances", "qui", "desservent", "l'est", "et", "le", "nord", "du", "qu\u00e9bec", "l'a\u00e9rogare", "a", "subi", "des", "transformations", "majeures", "gr\u00e2ce", "aux", "subventions", "de", "millions", "de", "dollars", "accord\u00e9es", "en", "depuis", "de", "nombreuses", "liaisons", "et", "de", "nouvelles", "compagnies", "a\u00e9riennes", "se", "sont", "ajout\u00e9es", "en", "l'a\u00e9roport", "a", "atteint", "le", "cap", "du", "million", "de", "passagers", "en", "un", "autre", "agrandissement", "d\u00e9bute", "et", "doit", "se", "terminer", "en", "l'objectif", "est", "de", "doubler", "la", "superficie", "de", "l'a\u00e9rogare", "afin", "de", "pouvoir", "accueillir", "un", "centre", "de", "pr\u00e9d\u00e9douanement", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "de", "d\u00e9passer", "le", "cap", "des", "millions", "de", "passagers", "en", "port", "de", "qu\u00e9bec", "le", "port", "de", "qu\u00e9bec", "est", "l'un", "des", "plus", "importants", "du", "canada", "pour", "ses", "nombreuses", "croisi\u00e8res", "qui", "y", "accostent", "et", "le", "transport", "de", "produits", "finis", "et", "en", "vrac", "environ", "million", "de", "passagers", "incluant", "les", "membres", "d'\u00e9quipage", "transitent", "par", "le", "port", "aussi", "ce", "dernier", "poss\u00e8de", "des", "installations", "\u00e0", "vocation", "de", "divertissement", "telles", "qu'une", "salle", "de", "spectacle", "en", "plein", "air", "l'agora", "du", "vieuxport", "et", "la", "baie", "de", "beauport", "il", "est", "le", "troisi\u00e8me", "port", "le", "plus", "sollicit\u00e9", "au", "canada", "apr\u00e8s", "ceux", "de", "vancouver", "en", "colombiebritannique", "et", "de", "saintjean", "au", "nouveaubrunswick", "aussi", "un", "projet", "de", "conteneurs", "est", "sur", "la", "table", "pour", "organisation", "administrative", "municipale", "le", "novembre", "bruno", "marchand", "est", "\u00e9lu", "maire", "de", "la", "ville", "avec", "une", "courte", "avance", "sur", "mariejos\u00e9e", "savard", "il", "entre", "en", "fonction", "le", "novembre", "maires", "pr\u00e9c\u00e9dents", "de", "\u00e0", "r\u00e9gis", "labeaume", "est", "le", "maire", "de", "qu\u00e9bec", "il", "est", "\u00e9lu", "comme", "ind\u00e9pendant", "est", "en", "poste", "du", "d\u00e9cembre", "au", "novembre", "le", "principal", "parti", "d'opposition", "le", "renouveau", "municipal", "de", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fait", "aux", "\u00e9lections", "du", "er", "novembre", "et", "n'a", "fait", "\u00e9lire", "aucun", "candidat", "l'unique", "opposition", "\u00e9tait", "donc", "form\u00e9e", "par", "les", "deux", "seuls", "conseillers", "ind\u00e9pendants", "yvon", "bussi\u00e8res", "et", "anne", "gu\u00e9rette", "le", "parti", "du", "maire", "au", "pouvoir", "\u00e9quipe", "labeaume", "avait", "les", "autres", "si\u00e8ges", "du", "conseil", "le", "d\u00e9fi", "vert", "un", "jeune", "parti", "avait", "lui", "aussi", "\u00e9chou\u00e9", "\u00e0", "faire", "\u00e9lire", "au", "moins", "un", "conseiller", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "jean", "guilbault", "un", "conseiller", "de", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "a", "quitt\u00e9", "le", "parti", "pour", "si\u00e9ger", "comme", "ind\u00e9pendant", "aux", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "qu\u00e9b\u00e9coises", "de", "septembre", "une", "conseill\u00e8re", "de", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "denise", "trudel", "se", "porte", "candidate", "dans", "charlesbourg", "sous", "la", "banni\u00e8re", "de", "la", "coalition", "avenir", "qu\u00e9bec", "et", "est", "\u00e9lue", "une", "\u00e9lection", "partielle", "est", "tenue", "pour", "lui", "trouver", "un", "successeur", "dans", "son", "district", "de", "saintrodrigue", "lors", "de", "cette", "\u00e9lection", "partielle", "le", "candidat", "de", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "vincent", "dufresne", "est", "largement", "\u00e9lu", "en", "d\u00e9cembre", "deux", "autres", "conseillers", "de", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "patrick", "paquet", "et", "ginette", "picardlavoie", "quittent", "le", "parti", "pour", "si\u00e9ger", "comme", "ind\u00e9pendants", "par", "le", "fait", "m\u00eame", "ils", "critiquent", "s\u00e9v\u00e8rement", "la", "fa\u00e7on", "de", "travailler", "en", "\u00e9quipe", "du", "maire", "labeaume", "le", "mai", "marc", "simoneau", "conseiller", "de", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "et", "ancien", "commentateur", "sportif", "meurt", "en", "fonction", "d'un", "cancer", "de", "la", "moelle", "osseuse", "aux", "\u00e9lections", "du", "novembre", "le", "nombre", "de", "districts", "passe", "de", "\u00e0", "r\u00e9gis", "labeaume", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "avec", "des", "votes", "et", "son", "parti", "\u00e9quipe", "labeaume", "fait", "\u00e9lire", "candidats", "sur", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "un", "nouveau", "parti", "d'opposition", "fond\u00e9", "en", "participait", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "si", "son", "chef", "david", "lemelin", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fait", "\u00e0", "la", "mairie", "il", "a", "obtenu", "des", "votes", "et", "trois", "de", "ses", "candidats", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lus", "anne", "gu\u00e9rette", "yvon", "bussi\u00e8res", "et", "paul", "shoiry", "le", "colistier", "de", "david", "lemelin", "conrad", "verret", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fait", "emp\u00eachant", "ainsi", "le", "chef", "de", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "d'acc\u00e9der", "au", "conseil", "municipal", "le", "visage", "politique", "de", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "boulevers\u00e9", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "en", "effet", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "qui", "\u00e9tait", "l'opposition", "officielle", "n'a", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "faire", "\u00e9lire", "qu'un", "seul", "conseiller", "jean", "rousseau", "des", "voix", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "le", "nouveau", "parti", "de", "jeanfran\u00e7ois", "gosselin", "qu\u00e9bec", "a", "fait", "\u00e9lire", "conseillers", "municipaux", "des", "voix", "en", "incluant", "l'\u00e9lection", "du", "chef", "jeanfran\u00e7ois", "gosselin", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "conduit", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "a", "une", "nouvelle", "opposition", "officielle", "avec", "qu\u00e9bec", "qui", "prend", "ainsi", "la", "place", "laiss\u00e9e", "libre", "par", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "qui", "perdra", "\u00e9galement", "son", "chef", "anne", "gu\u00e9rette", "au", "lendemain", "des", "\u00e9lections", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "misant", "sur", "son", "programme", "continuera", "par", "contre", "\u00e0", "si\u00e9ger", "en", "cherchant", "activement", "un", "nouveau", "chef", "enfin", "ce", "qui", "n'est", "pas", "la", "surprise", "face", "aux", "r\u00e9sultats", "de", "cette", "\u00e9lection", "municipale", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "c'est", "la", "r\u00e9\u00e9lection", "du", "maire", "sortant", "r\u00e9gis", "labeaume", "avec", "des", "voix", "conseil", "municipal", "de", "\u00e0", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "\u00e9tait", "le", "seul", "parti", "repr\u00e9sent\u00e9", "au", "conseil", "municipal", "et", "il", "n'y", "avait", "aucun", "parti", "d'opposition", "cette", "donne", "a", "chang\u00e9", "avec", "l'\u00e9lection", "le", "novembre", "de", "trois", "candidats", "du", "parti", "d'opposition", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "n\u00e9anmoins", "l'\u00e9quipe", "labeaume", "contr\u00f4le", "toujours", "la", "presque", "totalit\u00e9", "des", "si\u00e8ges", "de", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "est", "lopposition", "officielle", "depuis", "qu\u00e9bec", "d'abord", "est", "l'opposition", "officielle", "comit\u00e9", "ex\u00e9cutif", "le", "comit\u00e9", "ex\u00e9cutif", "est", "compos\u00e9", "de", "neuf", "membres", "qui", "si\u00e8gent", "\u00e0", "huis", "clos", "dont", "la", "mission", "est", "de", "prendre", "certaines", "d\u00e9cisions", "li\u00e9es", "au", "fonctionnement", "de", "la", "ville", "conseil", "d'agglom\u00e9ration", "le", "conseil", "de", "l'agglom\u00e9ration", "de", "qu\u00e9bec", "se", "r\u00e9unit", "deux", "fois", "par", "mois", "pour", "s'entretenir", "des", "comp\u00e9tences", "et", "des", "responsabilit\u00e9s", "que", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "entretient", "avec", "les", "villes", "voisines", "de", "l'anciennelorette", "et", "saintaugustindedesmaures", "histoire", "\u00e0", "la", "fondation", "de", "qu\u00e9bec", "ce", "sont", "les", "gouverneurs", "de", "nouvellefrance", "qui", "assuraient", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "ville", "d\u00e8s", "on", "voit", "appara\u00eetre", "les", "premiers", "agents", "de", "police", "dans", "les", "rues", "qui", "administrent", "alors", "les", "incendies", "et", "assurent", "la", "paix", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "population", "en", "le", "gouverneur", "frontenac", "\u00e9tablit", "une", "l\u00e9gislation", "sur", "le", "service", "de", "police", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "un", "v\u00e9ritable", "service", "de", "police", "est", "form\u00e9", "le", "mai", "robert", "henry", "russell", "auparavant", "officier", "de", "sa", "majest\u00e9", "est", "le", "premier", "chef", "partis", "politiques", "les", "partis", "politiques", "actuellement", "en", "activit\u00e9", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "selon", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "\u00e9lections", "du", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "d'abord", "\u00e9quipe", "priorit\u00e9", "qu\u00e9bec", "d\u00e9mocratie", "qu\u00e9bec", "transition", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "forte", "et", "fi\u00e8re", "alliance", "citoyenne", "de", "qu\u00e9bec", "r\u00e9glementation", "les", "diff\u00e9rentes", "instances", "d\u00e9cisionnelles", "de", "la", "ville", "adoptent", "en", "moyenne", "environ", "r\u00e8glements", "chaque", "ann\u00e9e", "r\u00e8glements", "d'emprunts", "r\u00e8glements", "d'urbanisme", "etc", "depuis", "f\u00e9vrier", "la", "ville", "a", "mis", "en", "ligne", "un", "portail", "des", "r\u00e8glements", "\u00e0", "la", "fine", "pointe", "de", "la", "technologie", "qui", "permet", "notamment", "de", "chercher", "un", "r\u00e8glement", "par", "ann\u00e9e", "par", "titre", "par", "motscl\u00e9s", "par", "instance", "par", "th\u00e8me", "et", "m\u00eame", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "une", "version", "historique", "de", "ce", "r\u00e8glement", "ou", "encore", "aux", "diff\u00e9rentes", "versions", "d'un", "m\u00eame", "article", "\u00e0", "des", "fins", "comparatives", "qu\u00e9bec", "la", "politique", "depuis", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "accueille", "au", "sein", "de", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "la", "seconde", "r\u00e9sidence", "officielle", "des", "gouverneurs", "g\u00e9n\u00e9raux", "du", "canada", "ces", "r\u00e9sidences", "sont", "des", "r\u00e9sidences", "officielles", "du", "canada", "la", "ville", "accueille", "aussi", "la", "r\u00e9sidence", "officielle", "du", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "l'\u00e9difice", "price", "depuis", "au", "e", "et", "au", "e", "\u00e9tage", "r\u00e9seaux", "internationaux", "jumelage", "et", "ententes", "qu\u00e9bec", "figure", "au", "sein", "de", "cit\u00e9s", "et", "gouvernements", "locaux", "unis", "de", "lassociation", "internationale", "des", "maires", "francophones", "de", "lassociation", "internationale", "des", "maires", "des", "grands", "lacs", "et", "du", "saintlaurent", "de", "lassociation", "internationale", "des", "villes", "\u00e9ducatrices", "de", "lorganisation", "des", "villes", "du", "patrimoine", "mondial", "dont", "le", "si\u00e8ge", "social", "est", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "de", "la", "ligue", "des", "villes", "historiques", "du", "r\u00e9seau", "international", "pour", "lam\u00e9lioration", "des", "gouvernements", "locaux", "parrain\u00e9", "par", "la", "fondation", "bertelsmann", "qu\u00e9bec", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "les", "villes", "de", "bordeaux", "france", "depuis", "durant", "les", "administrations", "d'alain", "jupp\u00e9", "et", "jeanpaul", "lallier", "le", "jumelage", "qu\u00e9becbordeaux", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "un", "grand", "nombre", "de", "collaborations", "administration", "du", "territoire", "transports", "en", "commun", "\u00e9conomie", "services", "sociaux", "action", "sociale", "jeunesse", "culture", "etc", "le", "bilan", "du", "plan", "triennal", "de", "a", "fait", "\u00e9tat", "de", "pr\u00e8s", "de", "r\u00e9alisations", "un", "autre", "plan", "triennal", "fut", "sign\u00e9", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "promotion", "\u00e9conomique", "du", "qu\u00e9bec", "m\u00e9tropolitain", "et", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "bordeaux", "gironde", "ont", "collabor\u00e9", "pour", "permettre", "aux", "entreprises", "de", "faire", "des", "contacts", "des", "institutions", "qu\u00e9b\u00e9coises", "ont", "des", "ententes", "de", "partenariat", "avec", "leurs", "\u00e9quivalents", "bordelais", "services", "municipaux", "h\u00f4pitaux", "universit\u00e9s", "la", "premi\u00e8re", "rame", "du", "tramway", "de", "bordeaux", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9e", "villedequ\u00e9bec", "une", "coop\u00e9ration", "universitaire", "intense", "existe", "entre", "sciences", "po", "bordeaux", "et", "l'universit\u00e9", "laval", "avec", "un", "masterdess", "en", "affaires", "publiques", "et", "repr\u00e9sentation", "des", "int\u00e9r\u00eats", "calgary", "canada", "depuis", "elle", "a", "des", "ententes", "de", "coop\u00e9ration", "et", "damiti\u00e9", "avec", "d'autres", "villes", "mais", "elles", "ne", "sont", "plus", "d'actualit\u00e9", "ou", "ont", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9es", "namur", "belgique", "depuis", "xi'an", "chine", "depuis", "guanajuato", "mexique", "depuis", "hu\u00e9", "vi\u00eat", "nam", "depuis", "li\u00e8ge", "belgique", "depuis", "paris", "france", "depuis", "ouagadougou", "burkina", "faso", "depuis", "d\u00e9partement", "du", "rh\u00f4ne", "france", "depuis", "saintp\u00e9tersbourg", "russie", "depuis", "dinan", "france", "depuis", "\u00e0", "retrouver", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "la", "ville", "est", "prot\u00e9g\u00e9e", "par", "le", "service", "de", "police", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "le", "service", "de", "protection", "contre", "les", "incendies", "de", "qu\u00e9bec", "service", "d'incendie", "la", "r\u00e9gion", "m\u00e9tropolitaine", "de", "recensement", "rmr", "de", "qu\u00e9bec", "a", "l'un", "des", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "les", "plus", "bas", "au", "canada", "avec", "pour", "habitants", "en", "seulement", "derri\u00e8re", "la", "rmr", "de", "toronto", "repr\u00e9sentation", "politique", "provinciale", "article", "connexe", "commission", "de", "la", "capitale", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "f\u00e9d\u00e9rale", "chambre", "des", "communes", "f\u00e9d\u00e9rale", "s\u00e9nat", "enseignement", "postsecondaire", "professionnel", "\u00e9cole", "nationale", "de", "cirque", "\u00e9cole", "de", "cirque", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9cole", "de", "joaillerie", "et", "d'horlogerie", "coll\u00e9gial", "qu\u00e9bec", "compte", "c\u00e9geps", "publics", "c\u00e9gep", "limoilou", "c\u00e9gep", "de", "saintefoy", "c\u00e9gep", "garneau", "coll\u00e8ge", "r\u00e9gional", "champlain", "st", "lawrence", "anglophone", "coll\u00e8ges", "publics", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "le", "centre", "denseignement", "et", "de", "recherche", "en", "foresterie", "inc", "cerfo", "et", "l'\u00e9cole", "nationale", "en", "divertissement", "interactif", "coll\u00e8ge", "priv\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "coll\u00e8ge", "m\u00e9rici", "le", "campus", "notredamedefoy", "cndf", "coll\u00e8ges", "priv\u00e9s", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "coll\u00e8ge", "bart", "coll\u00e8ge", "o'sullivan", "de", "qu\u00e9bec", "coll\u00e8ge", "aviron", "coll\u00e8ge", "radio", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "qu\u00e9bec", "crtq", "coll\u00e8ge", "multihexa", "et", "le", "coll\u00e8ge", "denseignement", "en", "immobilier", "inc", "universitaire", "l'universit\u00e9", "laval", "est", "la", "principale", "universit\u00e9", "de", "la", "ville", "fond\u00e9e", "en", "c'est", "l'une", "des", "plus", "vieilles", "universit\u00e9s", "d'am\u00e9rique", "du", "nord", "qu\u00e9bec", "abrite", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "l'universit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "les", "institutions", "universitaires", "suivantes", "conservatoire", "dart", "dramatique", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9cole", "nationale", "dadministration", "publique", "institut", "national", "de", "la", "recherche", "scientifique", "universit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "troisrivi\u00e8res", "campus", "de", "qu\u00e9bec", "universit\u00e9", "t\u00e9luq", "gouvernemental", "conservatoire", "de", "musique", "de", "qu\u00e9bec", "personnalit\u00e9s", "contemporaines", "\u00e9conomie", "acteurs", "\u00e9conomiques", "le", "secteur", "des", "services", "est", "nettement", "pr\u00e9dominant", "dans", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "capitalenationale", "repr\u00e9sentant", "du", "pib", "r\u00e9gional", "total", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "dans", "l'ordre", "les", "trois", "principales", "industries", "de", "la", "r\u00e9gion", "sont", "la", "finance", "et", "les", "assurances", "l'administration", "publique", "et", "la", "sant\u00e9", "et", "les", "services", "sociaux", "qu\u00e9bec", "compte", "plusieurs", "acteurs", "\u00e9conomiques", "dont", "la", "chambre", "de", "commerce", "des", "entrepreneurs", "de", "qu\u00e9bec", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "qu\u00e9becactive", "puis", "ans", "et", "regroupant", "environ", "membres", "de", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "qu\u00e9bec", "international", "le", "conseil", "r\u00e9gional", "de", "concertation", "et", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "la", "chambre", "de", "commerce", "fran\u00e7aise", "au", "canada", "section", "qu\u00e9bec", "la", "jeune", "chambre", "de", "commerce", "de", "qu\u00e9bec", "etc", "la", "r\u00e9gion", "de", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "un", "indice", "boursier", "qui", "rassemble", "une", "trentaine", "entreprises", "de", "la", "r\u00e9gion", "qui", "a", "pour", "nom", "indice", "boursier", "r\u00e9gional", "de", "qu\u00e9bec", "abr\u00e9g\u00e9", "en", "ibrq", "indices", "\u00e9conomique", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "est", "relativement", "faible", "dans", "la", "capitalenationale", "centr\u00e9e", "autour", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "il", "se", "situait", "\u00e0", "en", "cest", "le", "quatri\u00e8me", "plus", "bas", "taux", "du", "canada", "chez", "les", "immigrants", "de", "la", "capitale", "nationale", "dentre", "eux", "arriv\u00e9s", "il", "y", "a", "moins", "de", "ans", "de", "\u00e0", "occupent", "un", "emploi", "et", "ceux", "arriv\u00e9s", "il", "y", "a", "\u00e0", "ans", "\u00e0", "leur", "occupation", "atteint", "centres", "commerciaux", "qu\u00e9bec", "compte", "plusieurs", "centres", "commerciaux", "importants", "dont", "les", "galeries", "de", "la", "capitale", "boutiques", "et", "un", "centre", "d'attraction", "int\u00e9rieur", "laurier", "qu\u00e9bec", "boutiques", "et", "services", "la", "e", "attraction", "touristique", "en", "importance", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "apr\u00e8s", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "place", "saintefoy", "boutiques", "et", "magasins", "place", "de", "la", "cit\u00e9", "boutiques", "services", "sp\u00e9cialis\u00e9s", "fleurdelys", "centre", "commercial", "boutiques", "et", "magasinslaurier", "qu\u00e9bec", "place", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "place", "saintefoy", "sont", "b\u00e2tis", "un", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "l'autre", "et", "forment", "un", "ensemble", "commercial", "majeur", "organisations", "internationales", "diverses", "organisations", "internationales", "pr\u00e9sentent", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "association", "internationale", "des", "\u00e9tudes", "qu\u00e9b\u00e9coises", "aieq", "association", "internationale", "des", "procureurs", "et", "poursuivants", "francophones", "aippf", "association", "internationale", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "du", "transport", "des", "jeunes", "aist", "am\u00e9riques", "centre", "international", "de", "documentation", "et", "d'\u00e9change", "de", "la", "francophonie", "cidef", "institut", "de", "la", "francophonie", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "durable", "ifdd", "organisation", "des", "villes", "du", "patrimoine", "mondial", "ovpm", "organisation", "mondiale", "pour", "l'\u00e9ducation", "pr\u00e9scolaire", "omep", "canada", "r\u00e9seau", "des", "comp\u00e9tences", "\u00e9lectorales", "francophones", "recef", "r\u00e9seau", "des", "organisations", "de", "bassins", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "roban", "r\u00e9seau", "francophone", "des", "conseils", "de", "la", "magistrature", "judiciaire", "rfcmj", "r\u00e9seau", "normalisation", "et", "francophonie", "rnf", "monnaie", "locale", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "les", "r\u00e9sidents", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "pourront", "jouir", "d'une", "nouvelle", "monnaie", "locale", "appel\u00e9e", "le", "bl\u00e9", "cette", "monnaie", "le", "billet", "local", "d\u00e9change", "qui", "sera", "la", "premi\u00e8re", "monnaie", "locale", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "aura", "comme", "objectif", "d'\u00eatre", "un", "instrument", "d\u00e9mocratique", "\u00e9conomique", "et", "environnemental", "la", "cr\u00e9ation", "de", "cette", "monnaie", "rel\u00e8ve", "d'un", "regroupement", "de", "citoyens", "la", "monnaie", "locale", "compl\u00e9mentaire", "de", "qu\u00e9bec", "culture", "et", "tourisme", "biblioth\u00e8ques", "qu\u00e9bec", "offre", "un", "r\u00e9seau", "des", "vingtcinq", "biblioth\u00e8ques", "r\u00e9parties", "dans", "les", "huit", "arrondissements", "de", "la", "ville", "la", "biblioth\u00e8que", "gabrielleroy", "est", "la", "principale", "biblioth\u00e8que", "du", "r\u00e9seau", "les", "biblioth\u00e8ques", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "la", "ville", "en", "partenariat", "avec", "l'institut", "canadien", "de", "qu\u00e9bec", "cultes", "le", "nombre", "de", "catholiques", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "est", "de", "individus", "\u00e0", "cela", "il", "faut", "ajouter", "individus", "qui", "se", "disent", "sans", "appartenance", "religieuse", "de", "plus", "il", "faut", "consid\u00e9rer", "les", "autres", "chr\u00e9tiens", "de", "diff\u00e9rentes", "confessions", "en", "incluant", "les", "protestants", "qui", "sont", "au", "nombre", "de", "individus", "enfin", "il", "faut", "consid\u00e9rer", "aussi", "les", "protestants", "de", "la", "branche", "royaliste", "les", "anglicans", "qui", "bien", "que", "tr\u00e8s", "peu", "nombreux", "repr\u00e9sentent", "une", "valeur", "historique", "importante", "pour", "tout", "le", "canada", "en", "incluant", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "sont", "au", "nombre", "de", "personnes", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "les", "deux", "grands", "courants", "dinfluence", "au", "canada", "les", "catholiques", "et", "les", "anglicans", "protestants", "royalistes", "sont", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "comme", "ailleurs", "au", "canada", "et", "ils", "sont", "organis\u00e9s", "de", "la", "fa\u00e7on", "suivante", "les", "catholiques", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "l'archidioc\u00e8se", "de", "qu\u00e9bec", "au", "sein", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "au", "canada", "et", "les", "anglicans", "qui", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "anglicane", "du", "canada", "sont", "regroup\u00e9s", "dans", "le", "dioc\u00e8se", "anglican", "de", "qu\u00e9bec", "catholique", "les", "paroisses", "rel\u00e8vent", "de", "l'archidioc\u00e8se", "de", "qu\u00e9bec", "dont", "la", "basiliquecath\u00e9drale", "notredame", "de", "qu\u00e9bec", "est", "l'\u00e9glisem\u00e8re", "qu\u00e9bec", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "du", "primat", "du", "canada", "soit", "en", "quelque", "sorte", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "au", "pays", "\u00e9glise", "unie", "du", "canada", "l'\u00e9glise", "unie", "du", "canada", "est", "une", "des", "plus", "importantes", "\u00e9glises", "protestantes", "au", "pays", "qu\u00e9bec", "compte", "deux", "paroisses", "de", "l'\u00e9glise", "unie", "la", "paroisse", "anglophone", "chalmerswesley", "la", "paroisse", "francophone", "saintpierreles", "deux", "communaut\u00e9s", "occupent", "l'\u00e9glise", "unie", "chalmerswesley", "construite", "en", "anglicans", "les", "anglicans", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "au", "dioc\u00e8se", "anglican", "de", "qu\u00e9bec", "au", "sein", "de", "l\u00e9glise", "anglicane", "du", "canada", "ils", "comptent", "la", "cath\u00e9drale", "anglicane", "holy", "trinity", "premi\u00e8re", "cath\u00e9drale", "anglicane", "\u00e0", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "construite", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "des", "\u00eeles", "britanniques", "\u00e9vang\u00e9liques", "dans", "le", "christianisme", "\u00e9vang\u00e9lique", "l\u00e9glise", "carrefour", "chr\u00e9tien", "de", "la", "capitale", "est", "fond\u00e9e", "en", "avec", "le", "pasteur", "am\u00e9ricain", "allan", "d", "bowen", "l'\u00e9glise", "chauveau", "de", "courant", "baptiste", "est", "fond\u00e9e", "en", "avec", "le", "pasteur", "jan", "gazdik", "originaire", "de", "leurope", "de", "l'est", "camping", "selon", "l'office", "du", "tourisme", "de", "qu\u00e9bec", "on", "retrouve", "campings", "dans", "la", "grande", "r\u00e9gion", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "la", "principale", "qualit\u00e9", "de", "tous", "ces", "campings", "est", "leurs", "proximit\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "en", "offrant", "le", "calme", "d'une", "exp\u00e9rience", "en", "pleine", "nature", "on", "retrouve", "la", "liste", "de", "ces", "campings", "sur", "le", "site", "de", "l'office", "mus\u00e9es", "lieux", "historiques", "et", "centres", "dexposition", "qu\u00e9bec", "fond\u00e9e", "en", "et", "la", "capitale", "du", "qu\u00e9bec", "est", "l'un", "des", "berceaux", "de", "la", "culture", "francophone", "en", "am\u00e9rique", "on", "y", "retrouve", "un", "grand", "nombre", "de", "mus\u00e9es", "de", "centres", "d'artistes", "et", "d'organismes", "culturels", "de", "centres", "d'exposition", "et", "d'interpr\u00e9tation", "et", "de", "sites", "et", "monuments", "historiques", "class\u00e9s", "lieu", "historique", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "est", "l'un", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "dominants", "du", "panorama", "urbain", "de", "la", "ville", "sites", "de", "sciences", "naturelles", "l'aquarium", "du", "qu\u00e9bec", "rouvert", "en", "pr\u00e9sente", "au", "public", "sur", "un", "site", "surplombant", "le", "fleuve", "saintlaurent", "environ", "sp\u00e9cimens", "de", "mammif\u00e8res", "de", "reptiles", "et", "de", "poissons", "de", "la", "faune", "aquatique", "de", "lam\u00e9rique", "du", "nord", "et", "de", "larctique", "les", "ours", "blancs", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "esp\u00e8ces", "de", "phoques", "du", "secteur", "arctique", "et", "le", "grand", "oc\u00e9an", "un", "grand", "bassin", "sous", "lequel", "peuvent", "circuler", "les", "visiteurs", "font", "partie", "des", "principaux", "attraits", "le", "jardin", "zoologique", "du", "qu\u00e9bec", "ferm\u00e9", "par", "d\u00e9cret", "gouvernemental", "le", "mars", "pr\u00e9sentait", "au", "public", "sp\u00e9cimens", "de", "esp\u00e8ces", "diff\u00e9rentes", "le", "zoo", "\u00e9tait", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "faune", "ail\u00e9e", "et", "dans", "les", "jardins", "th\u00e9matiques", "mais", "pr\u00e9sentait", "\u00e9galement", "plusieurs", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "en", "plus", "de", "la", "faune", "indig\u00e8ne", "au", "qu\u00e9bec", "lun", "des", "attraits", "principaux", "en", "\u00e9tait", "la", "serre", "indoaustralienne", "avec", "ses", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "faune", "et", "de", "la", "flore", "de", "ces", "r\u00e9gions", "ch\u00e2teaux", "et", "domaines", "l'ancien", "ch\u00e2teau", "saintlouis", "se", "dressait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "sur", "le", "cap", "diamant", "ce", "ch\u00e2teau", "servait", "de", "r\u00e9sidence", "pour", "le", "gouverneur", "de", "la", "nouvellefrance", "il", "fut", "par", "la", "suite", "la", "r\u00e9sidence", "du", "gouverneurg\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "puis", "du", "lieutenant", "gouverneur", "du", "bascanada", "le", "ch\u00e2teau", "saintlouis", "sera", "d\u00e9truit", "par", "un", "incendie", "en", "le", "lieu", "est", "aujourd'hui", "occup\u00e9", "par", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "h\u00f4tel", "luxueux", "qui", "domine", "la", "ville", "de", "jour", "comme", "de", "nuit", "le", "ch\u00e2teau", "est", "mis", "en", "lumi\u00e8res", "le", "domaine", "de", "maizerets", "dans", "le", "quartier", "beauportlimoilou", "est", "lui", "aussi", "un", "h\u00e9ritier", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "il", "se", "compose", "d'un", "ch\u00e2teau", "central", "et", "d'un", "vaste", "domaine", "consacr\u00e9", "en", "aujourd'hui", "aux", "loisirs", "dans", "le", "quartier", "saintefoysillerycaprouge", "le", "parc", "du", "boisdecoulonge", "qui", "dans", "la", "m\u00eame", "lanc\u00e9", "que", "les", "autres", "sites", "h\u00e9rite", "\u00e0", "l'origine", "du", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "la", "ch\u00e2tellenie", "de", "coulonges", "fut", "r\u00e9habilit\u00e9", "comme", "un", "lieu", "propice", "\u00e0", "l'\u00e9dification", "de", "r\u00e9sidence", "de", "luxes", "quand", "on", "y", "\u00e9rigera", "entre", "autres", "la", "villa", "bagatelle", "en", "de", "plus", "le", "site", "devint", "entre", "et", "le", "lieu", "de", "r\u00e9sidence", "des", "lieutenantsgouverneurs", "du", "qu\u00e9bec", "encore", "aujourd'hui", "le", "site", "consacr\u00e9", "dor\u00e9navant", "aux", "loisirs", "repr\u00e9sente", "un", "domaine", "qui", "int\u00e8gre", "entre", "autres", "un", "parc", "public", "les", "anciennes", "\u00e9curies", "de", "la", "r\u00e9sidence", "du", "lieutenantgouverneur", "du", "qu\u00e9bec", "et", "la", "villa", "bagatelle", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "salles", "de", "spectacle", "qu\u00e9bec", "est", "connu", "pour", "\u00eatre", "une", "ville", "vivante", "au", "niveau", "th\u00e9\u00e2tral", "en", "ce", "sens", "qu\u00e9bec", "est", "surnomm\u00e9", "qu\u00e9bec", "ville", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "premier", "lieu", "d'expression", "th\u00e9\u00e2trale", "est", "le", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "qu\u00e9bec", "avec", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "trident", "ce", "dernier", "pr\u00e9sente", "des", "pi\u00e8ces", "de", "style", "plut\u00f4t", "classique", "et", "de", "r\u00e9pertoire", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "p\u00e9riscope", "est", "le", "lieu", "de", "cr\u00e9ation", "par", "excellence", "avec", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "premieracte", "situ\u00e9", "un", "en", "face", "de", "l'autre", "pour", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "conservatoire", "ils", "poss\u00e8dent", "leur", "propre", "lieu", "de", "diffusion", "soit", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "conservatoire", "d'art", "dramatique", "de", "qu\u00e9bec", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "bord\u00e9e", "pr\u00e9sente", "plut\u00f4t", "des", "pi\u00e8ces", "contemporaines", "mais", "penche", "quelquefois", "vers", "le", "classique", "puis", "il", "y", "a", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "gros", "m\u00e9cano", "qui", "se", "sp\u00e9cialise", "dans", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "jeune", "public", "le", "palais", "montcalm", "est", "la", "salle", "la", "plus", "connue", "du", "public", "ayant", "place", "sur", "la", "place", "d'youville", "cette", "salle", "est", "la", "plus", "moderne", "au", "canada", "pour", "ce", "qui", "est", "de", "la", "sonorisation", "et", "est", "si\u00e8ge", "de", "l'organisation", "orchestrale", "des", "violons", "du", "roy", "la", "salle", "louisfr\u00e9chette", "du", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "qu\u00e9bec", "est", "le", "lieu", "de", "l'orchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "et", "de", "l'op\u00e9ra", "de", "qu\u00e9bec", "on", "y", "retrouve", "aussi", "les", "principaux", "spectacles", "du", "grand", "rire", "de", "qu\u00e9bec", "un", "festival", "d'humour", "la", "salle", "albertrousseau", "pr\u00e9sente", "aussi", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "spectacles", "d'humour", "et", "des", "spectacles", "intimistes", "le", "cercle", "l'anti", "ainsi", "que", "l'imp\u00e9rial", "de", "qu\u00e9bec", "sont", "les", "salles", "qui", "diffusent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "la", "musique", "ind\u00e9pendante", "et", "dites", "underground", "qui", "rejoint", "ainsi", "les", "jeunes", "urbains", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "capitole", "de", "qu\u00e9bec", "est", "la", "salle", "f\u00e9tiche", "de", "bien", "des", "artistes", "l'am\u00e9nagement", "int\u00e9rieur", "lui", "donne", "un", "esprit", "de", "grandeur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "petitchamplain", "qui", "sis", "dans", "le", "quartier", "du", "petitchamplain", "est", "une", "salle", "de", "spectacle", "tr\u00e8s", "intimiste", "habituellement", "fr\u00e9quent\u00e9", "par", "des", "artistes", "recherchant", "cet", "effet", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "diamant", "prendra", "la", "place", "du", "cabaret", "du", "capitole", "de", "qu\u00e9bec", "et", "des", "anciens", "locaux", "du", "ymca", "\u00e0", "la", "place", "d'youville", "le", "projet", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "compagnie", "ex", "machina", "de", "robert", "lepage", "et", "l'ouverture", "est", "pr\u00e9vue", "en", "festivit\u00e9s", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "qu\u00e9bec", "compte", "de", "nombreux", "festivals", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "se", "d\u00e9roulant", "tout", "au", "cours", "de", "lann\u00e9e", "et", "qui", "permettent", "aux", "habitants", "et", "aux", "visiteurs", "dassister", "\u00e0", "des", "spectacles", "de", "musique", "de", "toutes", "sortes", "de", "faire", "connaissance", "avec", "des", "cultures", "de", "diff\u00e9rents", "peuples", "et", "\u00e9poques", "ou", "tout", "simplement", "de", "samuser", "entre", "amis", "ou", "en", "famille", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "les", "plus", "notables", "sont", "le", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "est", "le", "plus", "important", "carnaval", "hivernal", "au", "monde", "et", "le", "troisi\u00e8me", "toutes", "saisons", "confondues", "au", "monde", "il", "pr\u00e9sente", "annuellement", "en", "f\u00e9vrier", "deux", "semaines", "dactivit\u00e9s", "hivernales", "culturelles", "sportives", "et", "familiales", "dont", "les", "plus", "courues", "sont", "les", "d\u00e9fil\u00e9s", "dans", "les", "quartiers", "de", "la", "hauteville", "et", "de", "la", "basseville", "de", "qu\u00e9bec", "qui", "regroupent", "chaque", "ann\u00e9e", "plusieurs", "centaines", "de", "milliers", "de", "spectateurs", "plusieurs", "incontournables", "le", "ch\u00e2teau", "de", "glace", "du", "bonhomme", "carnaval", "la", "mascotte", "le", "concours", "international", "de", "sculpture", "sur", "neige", "la", "course", "en", "canot", "sur", "le", "fleuve", "gel\u00e9", "etc", "le", "festival", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "est", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "majeur", "qui", "pr\u00e9sente", "annuellement", "pendant", "deux", "semaines", "en", "juillet", "un", "grand", "nombre", "de", "spectacles", "musicaux", "populaire", "francophone", "et", "anglophone", "musique", "du", "monde", "musique", "classique", "pour", "la", "plupart", "en", "pleinair", "et", "de", "nombreuses", "prestations", "en", "arts", "de", "la", "rue", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "endroits", "dans", "la", "vieille", "capitale", "ainsi", "que", "des", "spectacles", "int\u00e9rieurs", "dans", "diff\u00e9rentes", "salles", "de", "la", "capitale", "les", "f\u00eates", "de", "la", "nouvellefrance", "sont", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "qui", "pr\u00e9sente", "durant", "une", "semaine", "en", "ao\u00fbt", "diverses", "activit\u00e9s", "permettant", "de", "se", "replonger", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l\u00e9poque", "de", "la", "nouvellefrance", "dans", "le", "vieuxqu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "la", "place", "royale", "d\u00e9fil\u00e9s", "spectacles", "animations", "d\u00e9monstrations", "de", "la", "vie", "quotidienne", "de", "l\u00e9poque", "march\u00e9", "en", "pleinair", "de", "la", "nouvellefrance", "figurants", "et", "citoyens", "costum\u00e9s", "etc", "les", "grands", "feux", "lotoqu\u00e9bec", "une", "comp\u00e9tition", "de", "feux", "dartifice", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "l'international", "des", "feux", "lotoqu\u00e9bec", "de", "montr\u00e9al", "le", "grand", "rire", "de", "qu\u00e9bec", "festival", "dhumour", "devenu", "en", "le", "comediha!", "festqu\u00e9bec", "le", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "le", "festival", "du", "film", "\u00e9tudiant", "de", "qu\u00e9bec", "la", "manif", "d'art", "la", "biennale", "de", "qu\u00e9bec", "arts", "visuels", "actuels", "le", "salon", "international", "du", "livre", "de", "qu\u00e9bec", "le", "salon", "de", "l'auto", "de", "qu\u00e9bec", "la", "f\u00eate", "de", "la", "saintjean", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "a", "le", "statut", "de", "f\u00eate", "nationale", "le", "juin", "au", "soir", "la", "ville", "accueille", "une", "f\u00eate", "de", "la", "danse", "et", "de", "la", "musique", "francophone", "plus", "de", "personnes", "se", "r\u00e9unissent", "sur", "les", "pelouses", "du", "parc", "des", "plaines", "d'abraham", "pour", "assister", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "concerts", "c'est", "aussi", "l'occasion", "pour", "les", "qu\u00e9b\u00e9cois", "de", "c\u00e9l\u00e9brer", "leur", "identit\u00e9", "culturelle", "les", "d\u00e9fil\u00e9s", "du", "lendemain", "juin", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "sont", "le", "rendezvous", "des", "familles", "et", "des", "artistes", "de", "rue", "le", "carrefour", "international", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "qu\u00e9bec", "le", "festival", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "francophone", "de", "qu\u00e9bec", "le", "mois", "multi", "m\u00e9dias", "la", "ville", "poss\u00e8de", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "p\u00f4le", "de", "studios", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "au", "qu\u00e9bec", "ainsi", "que", "les", "grands", "r\u00e9seaux", "de", "diffusion", "francophones", "tels", "que", "radiocanada", "tva", "noovo", "rdi", "ainsi", "que", "la", "t\u00e9l\u00e9", "communautaire", "vox", "et", "t\u00e9l\u00e9mag", "qu\u00e9bec", "la", "militaire", "en", "raison", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "de", "la", "garnison", "valcartier", "et", "du", "complexe", "naval", "de", "la", "pointe\u00e0carcy", "les", "militaires", "poss\u00e8dent", "un", "droit", "de", "cit\u00e9", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "cela", "arrive", "dailleurs", "plusieurs", "fois", "durant", "l\u00e9t\u00e9", "et", "les", "habitants", "peuvent", "alors", "les", "voir", "et", "les", "entendre", "soit", "en", "musique", "soit", "en", "marche", "militaire", "habituellement", "dans", "l'arrondissement", "historique", "du", "vieuxqu\u00e9bec", "la", "citadelle", "est", "une", "forteresse", "militaire", "situ\u00e9e", "dans", "la", "hauteville", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "remparts", "de", "la", "ville", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "par", "l'arm\u00e9e", "britannique", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "cette", "large", "construction", "s'\u00e9l\u00e8ve", "audessus", "de", "boulevard", "champlain", "et", "permet", "d'observer", "le", "trafic", "maritime", "sur", "le", "fleuve", "saintlaurent", "les", "origines", "de", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "du", "droit", "de", "cit\u00e9", "remontent", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "alors", "que", "les", "artisans", "de", "l\u00e9poque", "se", "regroupent", "en", "corporations", "forment", "des", "villes", "et", "en", "restreignent", "le", "droit", "de", "r\u00e9sidence", "\u00e0", "leurs", "membres", "dorigine", "britannique", "le", "droit", "de", "cit\u00e9", "est", "accord\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "civil", "au", "d\u00e9part", "ce", "droit", "dusage", "est", "ensuite", "accord\u00e9", "aux", "unit\u00e9s", "militaires", "qui", "le", "conservent", "ad", "vitam", "\u00e6ternam", "il", "est", "int\u00e9ressant", "\u00e0", "noter", "que", "le", "man\u00e8ge", "militaire", "de", "beauport", "datant", "de", "a", "servi", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "de", "camp", "d'internement", "\u00e0", "des", "prisonniers", "provenant", "de", "l'europe", "de", "l'est", "en", "le", "gouvernement", "canadien", "transformait", "les", "casernes", "d\u00e9saffect\u00e9es", "du", "parc", "de", "l'artillerie", "nouvelles", "casernes", "en", "usine", "de", "munitions", "pour", "l'arm\u00e9e", "canadienne", "en", "la", "cartoucherie", "a", "connu", "une", "forte", "croissante", "et", "a", "chang\u00e9", "son", "nom", "pour", "arsenal", "du", "dominium", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "les", "deux", "guerres", "mondiales", "un", "joueur", "important", "toujours", "en", "le", "cercle", "de", "la", "garnison", "de", "qu\u00e9bec", "est", "fond\u00e9", "par", "des", "officiers", "de", "la", "milice", "canadienne", "le", "lieu", "est", "le", "seul", "cercle", "militaire", "au", "canada", "\u00e0", "perp\u00e9tuer", "la", "tradition", "issue", "de", "la", "p\u00e9riode", "coloniale", "britannique", "qui", "consiste", "\u00e0", "rassembler", "les", "officiers", "militaires", "dans", "un", "endroit", "propice", "\u00e0", "la", "vie", "mondaine", "en", "jacques", "du", "sault", "et", "quelques", "militaires", "cr\u00e9ent", "le", "festival", "de", "musiques", "militaires", "de", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "et", "sa", "diversit\u00e9", "ethnoculturelle", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "un", "creuset", "culturel", "se", "dessine", "peu", "\u00e0", "peu", "en", "effet", "comparativement", "aux", "autres", "grandes", "villes", "canadiennes", "qu\u00e9bec", "\u00e9tait", "moins", "diversifi\u00e9e", "ethniquement", "par", "contre", "des", "communaut\u00e9s", "ethniques", "commencent", "\u00e0", "sy", "organiser", "la", "grande", "majorit\u00e9", "dentre", "elles", "proviennent", "de", "pays", "francophones", "ainsi", "par", "exemple", "les", "musulmans", "issus", "de", "divers", "pays", "et", "\u00e9tablis", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8dent", "plusieurs", "organisations", "le", "conseil", "de", "la", "femme", "musulmane", "de", "qu\u00e9bec", "le", "centre", "culturel", "islamique", "de", "qu\u00e9bec", "cciq", "les", "scouts", "musulmans", "de", "qu\u00e9bec", "etc", "ils", "sont", "actuellement", "en", "achat", "dun", "b\u00e2timent", "au", "centreville", "de", "qu\u00e9bec", "pour", "y", "construire", "une", "grande", "mosqu\u00e9e", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "communaut\u00e9", "asiatique", "de", "qu\u00e9bec", "maintenant", "identifi\u00e9e", "au", "quartier", "saintsauveur", "celleci", "est", "en", "progression", "jocelyn", "toy", "homme", "daffaires", "de", "qu\u00e9bec", "sest", "donn\u00e9", "comme", "mission", "de", "redorer", "le", "blason", "de", "la", "communaut\u00e9", "puisquau", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "qu\u00e9bec", "poss\u00e9dait", "son", "propre", "quartier", "chinois", "avant", "que", "la", "construction", "des", "bretelles", "de", "lautoroute", "dufferinmontmorency", "n'entraine", "sa", "destruction", "la", "majorit\u00e9", "des", "asiatiques", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "ont", "alors", "d\u00e9m\u00e9nag\u00e9", "\u00e0", "montr\u00e9al", "plusieurs", "initiatives", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "dont", "le", "festival", "chinois", "de", "qu\u00e9bec", "et", "le", "festival", "du", "film", "asiatique", "de", "qu\u00e9bec", "un", "projet", "de", "quartier", "chinois", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "est", "toujours", "dactualit\u00e9", "qu\u00e9bec", "dans", "les", "arts", "et", "la", "culture", "cr\u00e9ations", "et", "diffusions", "artistiques", "qu\u00e9bec", "compte", "plusieurs", "coop\u00e9ratives", "compagnies", "et", "organismes", "de", "cr\u00e9ation", "et", "diffusion", "artistique", "ex", "machina", "compagnie", "multidisciplinaire", "de", "robert", "lepage", "le", "groupe", "abaca", "compagnie", "de", "production", "musicale", "de", "steve", "barakatt", "coop\u00e9rative", "m\u00e9duse", "la", "rotonde", "diffuseur", "de", "danse", "contemporaine", "orchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "osq", "consort", "contemporain", "de", "qu\u00e9bec", "op\u00e9ra", "de", "qu\u00e9bec", "club", "musical", "de", "qu\u00e9bec", "violons", "du", "roy", "manif", "d'art", "diffuseur", "darts", "visuels", "actuels", "commissariat", "au", "cin\u00e9ma", "et", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "de", "qu\u00e9bec", "organisme", "promotionnel", "de", "qu\u00e9bec", "comme", "lieu", "de", "tournage", "et", "de", "la", "production", "locale", "p", "en", "chanson", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "au", "cin\u00e9ma", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "sports", "infrastructures", "sportives", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "la", "ville", "poss\u00e8de", "des", "patinoires", "r\u00e9frig\u00e9r\u00e9es", "accessibles", "pendant", "la", "saison", "hivernale", "dont", "la", "patinoire", "des", "plaines", "d'abraham", "et", "de", "la", "place", "d'youville", "d'autres", "patinoires", "traditionnelles", "pour", "leur", "part", "sont", "aussi", "accessibles", "comme", "le", "centre", "de", "glaces", "intact", "assurances", "en", "ce", "qui", "a", "trait", "au", "ski", "de", "fond", "plusieurs", "sites", "dont", "les", "plaines", "d'abraham", "et", "le", "domaine", "de", "maizeret", "offre", "un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "des", "pistes", "durant", "la", "saison", "hivernale", "plusieurs", "piscines", "int\u00e9rieures", "et", "ext\u00e9rieures", "en", "\u00e9t\u00e9", "sont", "\u00e9galement", "disponibles", "dont", "la", "piscine", "sylviebernier", "et", "la", "piscine", "du", "centre", "communautaire", "lucienborne", "qui", "sont", "des", "piscines", "int\u00e9rieures", "de", "nombreuses", "piscines", "ext\u00e9rieures", "sont", "aussi", "disponibles", "en", "\u00e9t\u00e9", "dont", "la", "piscine", "de", "la", "marina", "saintroch", "et", "la", "piscine", "mariagoretti", "pour", "le", "baseball", "stade", "canac", "offre", "pour", "sa", "part", "un", "lieu", "qui", "contribue", "\u00e0", "l'expansion", "de", "ce", "sport", "dans", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "le", "centre", "vid\u00e9otron", "est", "un", "ar\u00e9na", "moderne", "de", "si\u00e8ges", "domicile", "des", "remparts", "de", "qu\u00e9bec", "et", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "nombreux", "spectacles", "\u00e9v\u00e9nements", "sportifs", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "plusieurs", "\u00e9v\u00e8nements", "sportifs", "majeurs", "parmi", "lesquels", "le", "grand", "prix", "cycliste", "de", "qu\u00e9bec", "est", "une", "course", "cycliste", "annuelle", "du", "circuit", "professionnel", "de", "l'uci", "protour", "la", "transat", "qu\u00e9becsaintmalo", "est", "une", "course", "de", "voile", "pr\u00e9sent\u00e9e", "aux", "quatre", "ans", "qui", "suit", "un", "parcours", "fluvial", "sur", "le", "fleuve", "saintlaurent", "puis", "transatlantique", "\u00e0", "partir", "de", "qu\u00e9bec", "vers", "saintmalo", "en", "france", "le", "tournoi", "international", "de", "hockey", "peewee", "de", "qu\u00e9bec", "est", "le", "plus", "important", "tournoi", "de", "hockey", "mineur", "au", "monde", "et", "regroupe", "annuellement", "plus", "de", "joueurs", "de", "et", "ans", "de", "plus", "de", "pays", "il", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "au", "centre", "videotron", "le", "marathon", "de", "qu\u00e9bec", "en", "ao\u00fbt", "sont", "deux", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "course", "\u00e0", "pied", "qui", "sadressent", "tant", "aux", "amateurs", "quaux", "professionnels", "dans", "des", "cat\u00e9gories", "appropri\u00e9es", "cest", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "sanctionn\u00e9", "par", "lassociation", "internationale", "des", "marathons", "et", "courses", "sur", "routes", "aims", "de", "m\u00eame", "que", "par", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "qu\u00e9b\u00e9coise", "dathl\u00e9tisme", "candidature", "olympique", "qu\u00e9bec", "a", "\u00e9t\u00e9", "candidat", "pour", "organiser", "les", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "de", "mais", "cette", "\u00e9dition", "est", "accord\u00e9", "\u00e0", "salt", "lake", "city", "aux", "\u00e9tatsunis", "par", "la", "suite", "qu\u00e9bec", "a", "d\u00e9montrer", "de", "lint\u00e9r\u00eat", "pour", "organiser", "les", "jeux", "de", "finalement", "disput\u00e9s", "dans", "une", "autre", "ville", "canadienne", "\u00e0", "vancouver", "\u00e9quipes", "sportives", "en", "la", "united", "soccer", "leagues", "accorde", "\u00e0", "qu\u00e9bec", "deux", "\u00e9quipes", "de", "soccer", "la", "premi\u00e8re", "une", "\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "commencera", "ses", "activit\u00e9s", "dans", "la", "division", "nord", "de", "la", "wleague", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "la", "seconde", "une", "\u00e9quipe", "masculine", "de", "la", "premier", "development", "league", "commencera", "ses", "activit\u00e9s", "\u00e9galement", "en", "\u00e0", "condition", "d'obtenir", "l'accord", "de", "l'impact", "de", "montr\u00e9al", "qui", "a", "l'exclusivit\u00e9", "de", "la", "usl", "pour", "le", "qu\u00e9bec", "anciennes", "\u00e9quipes", "sportives", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "a", "d\u00e9j\u00e0", "par", "ailleurs", "compt\u00e9", "ces", "\u00e9quipes", "sportives", "majeures", "records", "et", "traits", "marquants", "qu\u00e9bec", "poss\u00e8de", "plus", "ancien", "le", "plus", "vieil", "h\u00f4pital", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "lh\u00f4teldieu", "de", "qu\u00e9bec", "la", "plus", "vieille", "auberge", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "lauberge", "du", "tr\u00e9sor", "la", "plus", "ancienne", "maison", "du", "qu\u00e9bec", "la", "maison", "jacquet", "o\u00f9", "loge", "depuis", "le", "restaurant", "aux", "anciens", "canadiens", "la", "plus", "vieille", "\u00e9picerie", "toujours", "en", "op\u00e9ration", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "l'\u00e9picerie", "ja", "moisan", "situ\u00e9e", "sur", "la", "rue", "saintjean", "fond\u00e9e", "en", "le", "plus", "vieux", "journal", "toutes", "langues", "confondues", "dam\u00e9rique", "du", "nord", "the", "quebec", "chronicletelegraph", "la", "plus", "ancienne", "soci\u00e9t\u00e9", "savante", "du", "canada", "literary", "and", "historical", "society", "of", "quebec", "la", "plus", "vieille", "universit\u00e9", "du", "canada", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "en", "am\u00e9rique", "luniversit\u00e9", "laval", "la", "plus", "ancienne", "formation", "symphonique", "au", "canada", "lorchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "le", "plus", "vieux", "quartier", "commercial", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "le", "quartier", "petitchamplain", "le", "plus", "vieux", "restaurant", "au", "canada", "le", "charlesbaillarg\u00e9", "lh\u00f4tel", "clarendon", "les", "deux", "plus", "vieux", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "secondaire", "le", "petit", "s\u00e9minaire", "de", "qu\u00e9bec", "et", "le", "coll\u00e8ge", "saintcharlesgarnier", "le", "plus", "vieil", "\u00e9tablissement", "d'enseignement", "primaire", "en", "am\u00e9rique", "le", "monast\u00e8re", "des", "ursulines", "de", "qu\u00e9bec", "au", "rue", "donnacona", "dans", "son", "emplacement", "actuel", "le", "plus", "ancien", "groupe", "lbgt", "encore", "actif", "au", "sein", "d'une", "universit\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "le", "groupe", "gai", "de", "l'universit\u00e9", "laval", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "est", "l'une", "des", "plus", "vieilles", "institutions", "parlementaires", "au", "monde", "le", "mus\u00e9e", "de", "l'am\u00e9rique", "francophone", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "ancien", "au", "canada", "premier", "le", "premier", "dioc\u00e8se", "catholique", "au", "nord", "du", "mexique", "la", "premi\u00e8re", "radio", "communautaire", "du", "canada", "et", "de", "toute", "la", "francophonie", "ckrlfm", "en", "ondes", "depuis", "le", "f\u00e9vrier", "la", "premi\u00e8re", "cath\u00e9drale", "anglicane", "\u00e0", "lext\u00e9rieur", "de", "la", "grandebretagne", "la", "cath\u00e9drale", "de", "la", "saintetrinit\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "statut", "particulier", "la", "plus", "haute", "chute", "d'eau", "de", "la", "province", "de", "qu\u00e9bec", "la", "chute", "montmorency", "m\u00e8tres", "celles", "du", "niagara", "fait", "m\u00e8tres", "le", "statut", "de", "seule", "ville", "fortifi\u00e9e", "au", "nord", "du", "mexiquelh\u00f4tel", "le", "plus", "photographi\u00e9", "au", "monde", "le", "ch\u00e2teau", "frontenac", "le", "pont", "\u00e0", "poutres", "cantilever", "porte\u00e0faux", "ayant", "la", "plus", "grande", "port\u00e9e", "libre", "au", "monde", "le", "pont", "de", "qu\u00e9bec", "la", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "est", "la", "plus", "importante", "forteresse", "britannique", "construite", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "le", "parc", "des", "champsdebataille", "est", "le", "premier", "parc", "historique", "national", "au", "canada", "les", "nouvellescasernes", "ont", "log\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "fabrique", "canadienne", "de", "munitions", "\u00e9v\u00e9nements", "importants", "l'\u00e9v\u00e8nement", "musical", "ext\u00e9rieur", "le", "plus", "important", "au", "canada", "le", "festival", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "qu\u00e9bec", "d\u00e9tient", "le", "plus", "important", "carnaval", "hivernal", "et", "le", "troisi\u00e8me", "toutes", "saisons", "confondues", "au", "monde", "le", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "distinctions", "le", "octobre", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "des", "villes", "cr\u00e9atives", "de", "l'unesco", "devenant", "la", "premi\u00e8re", "ville", "francophone", "\u00e0", "\u00eatre", "reconnue", "ville", "de", "litt\u00e9rature", "par", "l'unesco", "galerie", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "mapart", "canada", "back", "road", "atlas", "atlas", "des", "rangs", "et", "chemins", "oshawa", "ontario", "mapart", "publishing", "p", "isbn", "ars\u00e8ne", "francoeur", "nganga", "est\u00e9ban", "gomez", "et", "mathieu", "dacostamarins", "noirs", "sur", "l'atlantique", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "pr\u00e9face", "du", "professeur", "john", "k", "thornton", "isbn", "mul", "horloge", "richard", "mille", "pour", "le", "qu\u00e9bec", "pour", "son", "\u00e8me", "anniversaire", "g\u00e9rard", "guilbaud", "notre", "patrimoine", "horloger", "articles", "connexes", "histoire", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "arrondissement", "historique", "du", "vieuxqu\u00e9bec", "monuments", "de", "larrondissement", "historique", "du", "vieuxqu\u00e9bec", "liste", "des", "lieux", "patrimoniaux", "de", "qu\u00e9bec", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "festival", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "superfrancof\u00eate", "m\u00e9daille", "de", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "ncsm", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "liste", "des", "villes", "du", "qu\u00e9bec", "liste", "des", "territoires", "hors", "mrc", "listes", "en", "rapport", "avec", "la", "ville", "de", "qu\u00e9bec", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "banque", "de", "noms", "de", "lieux", "du", "qu\u00e9bec", "base", "de", "donn\u00e9es", "toponymiques", "du", "canada", "mindatorg", "r\u00e9pertoire", "des", "municipalit\u00e9s", "statistique", "canada", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "office", "du", "tourisme", "de", "qu\u00e9bec", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "qu\u00e9bec", "les", "remparts", "de", "qu\u00e9bec", "\u00e9glise", "catholique", "de", "qu\u00e9bec", "citadelle", "de", "qu\u00e9bec", "orchestre", "symphonique", "de", "qu\u00e9bec", "festival", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "qu\u00e9bec", "carnaval", "de", "qu\u00e9bec", "port", "de", "qu\u00e9bec", "f\u00eate", "arcenciel", "de", "qu\u00e9bec", "unesco", "pr\u00e9sentation", "du", "vieuxqu\u00e9bec", "site", "officiel", "organisation", "des", "villes", "du", "patrimoine", "mondial", "portail", "de", "la", "capitalenationale", "portail", "de", "la", "nouvellefrance", "portail", "du", "qu\u00e9bec"]