["le", "recensement", "du", "latin", "recensere", "passer", "en", "revue", "est", "une", "op\u00e9ration", "statistique", "de", "d\u00e9nombrement", "d'une", "population", "les", "recensements", "d\u00e9mographiques", "existent", "depuis", "l'antiquit\u00e9", "chine", "\u00e9gypte", "h\u00e9breux", "que", "la", "bible", "mentionne", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "rome", "mais", "leur", "signification", "ainsi", "que", "leurs", "m\u00e9thodes", "ont", "\u00e9volu\u00e9", "ils", "ne", "sont", "mis", "en", "uvre", "de", "fa\u00e7on", "syst\u00e9matique", "qu'\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "plus", "encore", "avec", "l'av\u00e8nement", "de", "l'\u00e9tatnation", "dont", "ils", "servent", "divers", "objectifs", "notamment", "la", "conscription", "militaire", "la", "r\u00e9partition", "de", "l'imp\u00f4t", "la", "connaissance", "du", "nombre", "et", "des", "richesses", "de", "la", "population", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "les", "recensements", "sont", "surtout", "des", "outils", "d'aide", "\u00e0", "la", "pr\u00e9vision", "\u00e9conomique", "outre", "le", "nombre", "d'habitants", "ils", "recueillent", "d'autres", "caract\u00e9ristiques", "comme", "l'\u00e2ge", "la", "profession", "les", "conditions", "de", "logement", "les", "d\u00e9placements", "domiciletravail", "ou", "domicile\u00e9tudes", "les", "modes", "de", "transport", "et", "ce", "qui", "appara\u00eet", "aujourd'hui", "comme", "une", "\u00e9vidence", "mais", "ne", "l'\u00e9tait", "pas", "nagu\u00e8rer\u00e9f", "souhait\u00e9e", "leur", "nom", "et", "pr\u00e9nom", "d'autres", "donn\u00e9es", "personnelles", "sont", "parfois", "collect\u00e9es", "comme", "la", "religion", "la", "langue", "ou", "comme", "c'est", "le", "cas", "aux", "\u00e9tatsunis", "l'identification", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "\u00e0", "une", "race", "histoire", "sous", "l'antiquit\u00e9", "les", "premiers", "recensements", "connus", "sont", "organis\u00e9s", "en", "\u00e9gypte", "sous", "les", "pharaons", "et", "en", "chine", "le", "premier", "aurait", "eu", "lieu", "il", "y", "a", "ans", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "ordonn\u00e9", "par", "la", "dynastie", "des", "han", "en", "l'an", "afin", "de", "compter", "la", "population", "habitants", "mais", "en", "cette", "occasion", "seules", "les", "familles", "imposables", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "prises", "en", "compte", "d\u00e9terminer", "les", "revenus", "et", "le", "nombre", "de", "soldats", "mobilisables", "l'ancien", "testament", "\u00e9voque", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "le", "d\u00e9nombrement", "des", "hommes", "qui", "doit", "ob\u00e9ir", "\u00e0", "des", "r\u00e8gles", "strictes", "dict\u00e9es", "\u00e0", "mo\u00efse", "dans", "le", "livre", "des", "nombres", "bemidbar", "chapitre", "i", "et", "ii", "le", "roi", "david", "vers", "le", "xe", "si\u00e8cle", "av", "jc", "aurait", "ainsi", "effectu\u00e9", "un", "recensement", "afin", "de", "comptabiliser", "le", "nombre", "de", "soldats", "mobilisables", "toutefois", "l'ancien", "testament", "raconte", "qu'il", "fut", "puni", "par", "dieu", "pour", "ce", "fait", "ii", "samuel", "chapitre", "xxiv", "cens", "et", "censeurs", "de", "la", "rome", "antique", "sous", "les", "romains", "le", "recensement", "existe", "mais", "avec", "une", "fonction", "bien", "diff\u00e9rente", "le", "cens", "qui", "devient", "une", "institution", "fondamentale", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "est", "en", "effet", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "censure", "exerc\u00e9e", "par", "un", "magistrat", "sp\u00e9cialis\u00e9", "le", "censeur", "et", "\u00e0", "la", "surveillance", "des", "murs", "la", "plus", "ancienne", "loi", "romaine", "connue", "sur", "l'\u00e9tat", "civil", "est", "prise", "vers", "av", "jc", "par", "servius", "tullius", "les", "naissances", "des", "citoyens", "sont", "d\u00e9clar\u00e9es", "au", "gardien", "du", "tr\u00e9sor", "du", "temple", "de", "junon", "lucina", "les", "d\u00e9c\u00e8s", "\u00e0", "celui", "du", "temple", "de", "libitina", "et", "la", "prise", "de", "la", "toge", "virile", "\u00e0", "celui", "du", "temple", "de", "la", "jeunesse", "sous", "la", "r\u00e9publique", "le", "cens", "organise", "le", "peuple", "populus", "en", "un", "corps", "civique", "structur\u00e9", "et", "hi\u00e9rarchis\u00e9", "\u00e0", "chaque", "citoyen", "le", "censeur", "attribue", "un", "rang", "permettant", "de", "pr\u00e9ciser", "sa", "dignit\u00e9", "ses", "droits", "et", "ses", "devoirs", "envers", "la", "cit\u00e9", "ce", "rang", "d\u00e9pend", "essentiellement", "du", "patrimoine", "foncier", "par", "ailleurs", "certains", "des", "groupes", "de", "premiers", "chr\u00e9tiens", "au", "risque", "de", "la", "pers\u00e9cution", "recensent", "leurs", "baptis\u00e9s", "dans", "des", "livres", "\u00e9voqu\u00e9s", "par", "gr\u00e9goire", "de", "nysse", "gr\u00e9goire", "de", "nazianze", "ou", "encore", "par", "les", "actes", "du", "concile", "de", "soissons", "en", "ou", "dans", "ceux", "du", "e", "concile", "de", "carthage", "dans", "la", "r\u00e8gle", "de", "chrodegang", "\u00e9v\u00eaque", "de", "metz", "en", "etc", "le", "recensement", "effectu\u00e9", "en", "jud\u00e9e", "sous", "quirinius", "gouverneur", "de", "syrie", "est", "rest\u00e9", "c\u00e9l\u00e8bre", "en", "raison", "des", "controverses", "sur", "sa", "co\u00efncidence", "avec", "le", "recensement", "\u00e9voqu\u00e9", "dans", "l'\u00e9vangile", "selon", "luc", "au", "moment", "de", "la", "naissance", "de", "j\u00e9suschrist", "au", "moyen", "\u00e2ge", "et", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "au", "moyen", "\u00e2ge", "les", "recensements", "en", "europe", "traversent", "une", "p\u00e9riode", "d'\u00e9clipse", "relative", "malgr\u00e9", "quelques", "exemples", "comme", "le", "domesday", "book", "de", "de", "guillaume", "le", "conqu\u00e9rant", "ou", "celui", "effectu\u00e9", "en", "dans", "le", "royaume", "de", "j\u00e9rusalem", "afin", "d'\u00e9valuer", "les", "forces", "du", "royaume", "en", "vue", "d'une", "\u00e9ventuelle", "invasion", "de", "saladin", "au", "moyenorient", "le", "deuxi\u00e8me", "calife", "de", "l'islam", "omar", "ibn", "alkhatt\u00e2b", "viie", "si\u00e8cle", "organise", "lui", "aussi", "un", "recensement", "les", "recensements", "reviennent", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ils", "visent", "principalement", "deux", "objectifs", "d'abord", "conna\u00eetre", "la", "r\u00e9partition", "des", "croyants", "ainsi", "calvin", "\u00e9tablit", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "l'enregistrement", "obligatoire", "des", "bapt\u00eames", "une", "disposition", "reprise", "par", "le", "catholicisme", "au", "concile", "de", "trente", "ensuite", "ils", "sont", "utilis\u00e9s", "par", "les", "rois", "afin", "de", "conna\u00eetre", "la", "richesse", "de", "leur", "territoire", "et", "de", "leur", "population", "ainsi", "selon", "gramaye", "sanderus", "ou", "l", "guicciardini", "on", "compte", "et", "note", "\u00e0", "certaines", "\u00e9poques", "le", "nombre", "de", "personnes", "se", "pr\u00e9sentant", "\u00e0", "la", "communion", "\u00e0", "p\u00e2ques", "puis", "le", "concile", "de", "trente", "session", "ordonne", "avec", "un", "succ\u00e8s", "tr\u00e8s", "relatif", "de", "tenir", "dans", "chaque", "\u00e9glise", "curiale", "des", "registres", "des", "baptesmes", "mariages", "et", "personnes", "mortes", "l'\u00e9dit", "perp\u00e9tuel", "quoi", "du", "juillet", "renforce", "l'habitude", "de", "tenir", "des", "registres", "plus", "exacts", "parall\u00e8lement", "apr\u00e8s", "deux", "recensements", "en", "et", "la", "couronne", "de", "castille", "organise", "ainsi", "un", "nouveau", "recensement", "minutieux", "le", "cadastre", "d'ensenada", "en", "de", "fa\u00e7on", "analogue", "le", "royaume", "de", "su\u00e8de", "ordonne", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "de", "su\u00e8de", "d'effectuer", "les", "premiers", "recensements", "en", "avant", "d'\u00e9tablir", "un", "bureau", "sp\u00e9cialis\u00e9", "la", "tabellverket", "bureau", "des", "tables", "en", "les", "premiers", "recensements", "su\u00e9dois", "\u00e9tudi\u00e9s", "par", "l'historien", "eli", "heckscher", "servent", "notamment", "\u00e0", "s'assurer", "de", "la", "pratique", "du", "luth\u00e9ranisme", "ainsi", "qu'\u00e0", "compter", "le", "nombre", "d'hommes", "mobilisables", "dans", "le", "royaume", "de", "france", "cf", "aussi", "infra", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "de", "qui", "concerne", "les", "bapt\u00eames", "et", "s\u00e9pultures", "rend", "obligatoire", "la", "tenue", "des", "registres", "paroissiaux", "jusqu'ici", "encore", "rares", "l'ordonnance", "de", "blois", "ordonne", "la", "transmission", "de", "ces", "registres", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "qui", "centralise", "ces", "donn\u00e9es", "par", "le", "cabinet", "d'archives", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "sully", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "de", "un", "d\u00e9cret", "du", "directoire", "du", "prairial", "an", "iv", "fait", "passer", "ce", "devoir", "d'enregistrement", "aux", "communes", "instaurant", "ainsi", "l'\u00e9tat", "civil", "la\u00efc", "certaines", "familles", "tenaient", "aussi", "des", "livres", "de", "familles", "notamment", "les", "familles", "juives", "o\u00f9", "\u00e9taient", "inscrits", "les", "naissances", "alliances", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "leurs", "membres", "ainsi", "que", "divers", "autres", "\u00e9v\u00e8nements", "li\u00e9", "\u00e0", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "statistique", "et", "effectu\u00e9s", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "livres", "de", "compte", "des", "marchands", "l'id\u00e9e", "d'effectuer", "des", "recensements", "r\u00e9apparait", "ainsi", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "chez", "des", "auteurs", "comme", "bodin", "juste", "lipse", "ou", "montchrestien", "dans", "le", "sillage", "de", "la", "litt\u00e9rature", "sur", "la", "raison", "d'\u00e9tat", "puis", "du", "mercantilisme", "celuil\u00e0", "consid\u00e9rait", "en", "effet", "la", "population", "comme", "une", "richesse", "de", "l'\u00e9tat", "qu'il", "convenait", "de", "pr\u00e9server", "voire", "d'augmenter", "incas", "l'empire", "inca", "effectue", "\u00e9galement", "des", "recensements", "enregistr\u00e9s", "sur", "les", "quipus", "ces", "cordelettes", "de", "couleur", "dont", "les", "nuds", "fondent", "un", "syst\u00e8me", "de", "calcul", "cette", "modalit\u00e9", "tr\u00e8s", "particuli\u00e8re", "d'enregistrement", "du", "recensement", "fut", "aussi", "utilis\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "colonisation", "parall\u00e8lement", "aux", "moyens", "occidentaux", "registres", "de", "papier", "australie", "belgique", "en", "belgique", "proclam\u00e9e", "ind\u00e9pendante", "en", "le", "premier", "recensement", "fut", "organis\u00e9", "en", "par", "le", "bureau", "de", "statistique", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "la", "commission", "centrale", "de", "statistique", "sous", "la", "direction", "d'adolphe", "quetelet", "c\u00e9l\u00e8bre", "statisticien", "le", "mode", "de", "travail", "\u00e9tait", "largement", "inspir\u00e9", "du", "recensement", "de", "sous", "le", "r\u00e9gime", "n\u00e9erlandais", "les", "r\u00e9sultats", "\u00e9taient", "cumul\u00e9s", "par", "commune", "le", "recensement", "suivant", "date", "de", "et", "une", "loi", "pr\u00e9voyait", "d\u00e8s", "lors", "l'organisation", "de", "l'enqu\u00eate", "tous", "les", "dix", "ans", "le", "dernier", "recensement", "fut", "tenu", "le", "er", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "modification", "de", "la", "loi", "il", "fut", "ensuite", "aboli", "le", "er", "octobre", "l'institut", "national", "de", "statistique", "organisait", "une", "derni\u00e8re", "enqu\u00eate", "socio\u00e9conomique", "g\u00e9n\u00e9rale", "adress\u00e9e", "\u00e0", "toutes", "les", "personnes", "inscrites", "dans", "le", "registre", "de", "la", "population", "\u00e0", "ce", "moment", "le", "taux", "de", "participation", "pour", "cette", "derni\u00e8re", "enqu\u00eate", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "sup\u00e9rieur", "de", "trois", "pour", "cent", "\u00e0", "celui", "du", "dernier", "recensement", "classique", "de", "d\u00e8s", "le", "recensement", "de", "on", "enqu\u00eatait", "sur", "l'usage", "de", "la", "langue", "parl\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "sur", "la", "connaissance", "et", "l'usage", "d'autres", "langues", "le", "recensement", "linguistique", "cette", "partie", "du", "recensement", "qui", "deviendra", "sujet", "de", "controverse", "politique", "entre", "les", "communaut\u00e9s", "n\u00e9erlandophone", "et", "francophone", "du", "pays", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "fut", "r\u00e9alis\u00e9e", "pour", "la", "derni\u00e8re", "fois", "en", "pour", "\u00eatre", "abolie", "en", "quand", "la", "fronti\u00e8re", "linguistique", "fut", "\u00e9tablie", "depuis", "il", "n'y", "a", "plus", "de", "statistiques", "officielles", "disponibles", "sur", "l'usage", "et", "la", "connaissance", "des", "langues", "en", "belgique", "liste", "des", "recensements", "en", "belgique", "canada", "au", "canada", "les", "recensements", "sont", "organis\u00e9s", "par", "statistique", "canada", "les", "recensements", "sont", "effectu\u00e9s", "tous", "les", "cinq", "ans", "soit", "la", "premi\u00e8re", "et", "la", "sixi\u00e8me", "ann\u00e9e", "de", "chaque", "d\u00e9cennie", "bien", "que", "depuis", "la", "proc\u00e9dure", "de", "recensement", "favorise", "les", "questionnaires", "en", "ligne", "il", "est", "encore", "possible", "de", "faire", "la", "demande", "pour", "remplir", "un", "questionnaire", "papier", "\u00e9tatsunis", "france", "historique", "en", "se", "produit", "le", "premier", "recensement", "\u00e0", "l'\u00e9chelon", "national", "l'\u00e9tat", "des", "paroisses", "et", "des", "feux", "il", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "pour", "des", "raisons", "essentiellement", "fiscales", "le", "r\u00e9sultat", "montre", "que", "la", "population", "fran\u00e7aise", "est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "de", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "alors", "que", "la", "population", "italienne", "est", "de", "\u00e0", "millions", "et", "la", "population", "anglaise", "de", "\u00e0", "millions", "en", "louis", "xiv", "\u00e9dicte", "l'ordonnance", "de", "saintgermainenlaye", "qui", "recommande", "d'\u00e9tablir", "un", "double", "registre", "d'\u00e9tat", "civil", "\u00e0", "des", "fins", "de", "d\u00e9nombrement", "de", "la", "population", "fran\u00e7aise", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "les", "d\u00e9nombrements", "sont", "exprim\u00e9s", "en", "feux", "ce", "mot", "\u00e9tant", "pris", "dans", "le", "sens", "foyer", "famille", "pour", "estimer", "le", "nombre", "d'habitants", "d'apr\u00e8s", "celui", "donn\u00e9", "en", "feux", "on", "peut", "appliquer", "un", "coefficient", "multiplicateur", "de", "\u00e0", "certains", "d\u00e9nombrements", "donnaient", "le", "nombre", "de", "gabellants", "sujets", "de", "ans", "et", "plus", "la", "gabelle", "\u00e9tant", "un", "imp\u00f4t", "sur", "le", "sel", "vauban", "est", "un", "ardent", "organisateur", "de", "d\u00e9nombrements", "d\u00e8s", "la", "notion", "de", "feu", "disparait", "avant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "tr\u00e8s", "peu", "de", "recensements", "sont", "organis\u00e9s", "sur", "lensemble", "du", "territoire", "on", "peut", "citer", "celui", "du", "libraire", "claudemarin", "saugrain", "d\u00e9nombrement", "du", "royaume", "publi\u00e9", "en", "et", "r\u00e9actualis\u00e9", "en", "et", "celui", "de", "l'abb\u00e9", "jeanjoseph", "expilly", "vers", "dictionnaire", "g\u00e9ographique", "historique", "et", "politique", "des", "gaules", "et", "de", "la", "france", "depuis", "un", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "est", "organis\u00e9", "tous", "les", "cinq", "ans", "jusqu'en", "sauf", "quelquesuns", "supprim\u00e9s", "ou", "retard\u00e9s", "en", "temps", "de", "guerre", "l'op\u00e9ration", "\u00e9tant", "jug\u00e9e", "trop", "co\u00fbteuse", "et", "difficile", "\u00e0", "organiser", "les", "gouvernements", "successifs", "ont", "essay\u00e9", "d'espacer", "la", "date", "du", "recensement", "suivant", "les", "deux", "pr\u00e9c\u00e9dents", "recensements", "g\u00e9n\u00e9raux", "ont", "eu", "lieu", "en", "et", "en", "cet", "intervalle", "de", "neuf", "ans", "\u00e9tait", "trop", "long", "d\u00e9sormais", "un", "recensement", "partiel", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "que", "toutes", "les", "communes", "soient", "couvertes", "dans", "un", "cycle", "de", "cinq", "ans", "la", "derni\u00e8re", "enqu\u00eate", "de", "cette", "sorte", "en", "date", "a", "d\u00e9marr\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "modalit\u00e9s", "aujourd'huidepuis", "quand", "en", "france", "le", "d\u00e9nombrement", "de", "la", "population", "est", "organis\u00e9", "par", "l'institut", "national", "de", "la", "statistique", "et", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "insee", "la", "m\u00e9thode", "de", "recensement", "a", "chang\u00e9", "en", "il", "est", "d\u00e9sormais", "annuel", "et", "fond\u00e9", "sur", "des", "estimations", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "auparavant", "fond\u00e9", "sur", "un", "comptage", "exhaustif", "effectu\u00e9", "par", "des", "visites", "\u00e0", "domicile", "et", "organis\u00e9", "tous", "les", "huit", "ou", "neuf", "ans", "le", "recensement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "population", "de", "aura", "ainsi", "\u00e9t\u00e9", "le", "dernier", "recensement", "concernant", "toute", "la", "population", "en", "m\u00eame", "temps", "en", "cons\u00e9quence", "tous", "les", "habitants", "ne", "sont", "plus", "recens\u00e9s", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "communes", "de", "moins", "de", "habitants", "r\u00e9alisent", "d\u00e9sormais", "une", "enqu\u00eate", "de", "recensement", "exhaustive", "tous", "les", "ans", "\u00e0", "raison", "d'un", "cinqui\u00e8me", "des", "communes", "chaque", "ann\u00e9e", "les", "communes", "de", "habitants", "ou", "plus", "r\u00e9alisent", "tous", "les", "ans", "une", "enqu\u00eate", "par", "sondage", "aupr\u00e8s", "d'un", "\u00e9chantillon", "de", "des", "logements", "la", "collecte", "s'effectue", "en", "janvier", "et", "en", "f\u00e9vrier", "en", "f\u00e9vrier", "et", "mars", "\u00e0", "la", "r\u00e9union", "un", "agent", "recenseur", "d\u00e9pose", "les", "questionnaires", "et", "les", "reprend", "une", "fois", "remplis", "publication", "les", "donn\u00e9es", "du", "recensement", "sont", "consultables", "sur", "le", "site", "de", "l'insee", "synth\u00e8ses", "et", "donn\u00e9es", "plus", "d\u00e9taill\u00e9es", "inde", "d\u00e9but", "avril", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "fonctionnaires", "indiens", "sont", "envoy\u00e9s", "en", "campagne", "de", "recensement", "d\u00e9cennal", "de", "la", "population", "nationale", "les", "donn\u00e9es", "biom\u00e9triques", "seront", "recueillies", "aupr\u00e8s", "des", "citoyens", "de", "plus", "de", "ans", "\u00e0", "l'issue", "de", "ce", "recensement", "les", "citoyens", "majeurs", "seront", "immatricul\u00e9s", "avec", "une", "carte", "et", "un", "num\u00e9ro", "d'identit\u00e9", "nationale", "ce", "recensement", "est", "quantitativement", "le", "plus", "important", "de", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "japon", "une", "premi\u00e8re", "approche", "de", "recensement", "national", "le", "registre", "des", "familles", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "place", "au", "japon", "en", "par", "le", "gouvernement", "de", "meiji", "premier", "gouvernement", "national", "de", "l'empire", "du", "japon", "le", "premier", "recensement", "national", "de", "la", "population", "japonaise", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "suivant", "les", "directives", "d'une", "loi", "promulgu\u00e9e", "en", "une", "enqu\u00eate", "d\u00e9mographique", "a", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9e", "tous", "les", "cinq", "ans", "depuis", "la", "loi", "sur", "les", "statistiques", "de", "r\u00e9vis\u00e9e", "en", "pr\u00e9cise", "les", "modalit\u00e9s", "du", "processus", "de", "recensement", "et", "du", "traitement", "des", "donn\u00e9es", "et", "fixe", "\u00e0", "tous", "les", "dix", "ans", "la", "p\u00e9riodicit\u00e9", "du", "recensement", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "en", "le", "recensement", "national", "a", "\u00e9t\u00e9", "conduit", "par", "le", "bureau", "des", "statistiques", "du", "minist\u00e8re", "des", "affaires", "int\u00e9rieures", "et", "des", "communications", "il", "a", "mobilis\u00e9", "agents", "recenseurs", "dans", "tout", "le", "pays", "le", "questionnaire", "utilis\u00e9", "pour", "la", "r\u00e9colte", "des", "informations", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "diffus\u00e9", "via", "internet", "afin", "d'am\u00e9liorer", "le", "taux", "de", "r\u00e9ponses", "en", "diminution", "du", "fait", "notamment", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "des", "dispositifs", "de", "contr\u00f4le", "d'acc\u00e8s", "physique", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "habitations", "collectives", "maroc", "suisse", "exunion", "sovi\u00e9tique", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "statistique", "d\u00e9mographie", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "de", "la", "d\u00e9mographie", "portail", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "portail", "des", "probabilit\u00e9s", "et", "de", "la", "statistique", "portail", "des", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "portail", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9alogie"]