["renaissance", "re", "est", "un", "parti", "politique", "fran\u00e7ais", "lanc\u00e9", "en", "avril", "par", "emmanuel", "macron", "le", "mouvement", "fut", "d'abord", "nomm\u00e9", "en", "marche", "em", "de", "\u00e0", "pour", "devenir", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "lrem", "de", "\u00e0", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "emmanuel", "macron", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "mouvement", "qu'il", "a", "fond\u00e9", "le", "parti", "remporte", "une", "majorit\u00e9", "absolue", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "suivent", "mais", "n'obtient", "qu'une", "majorit\u00e9", "relative", "si\u00e8ges", "d\u00e9put\u00e9s", "sur", "lors", "de", "celles", "de", "alors", "m\u00eame", "qu'emmanuel", "macron", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9\u00e9lu", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "l'\u00e9tat", "un", "mois", "plus", "t\u00f4t", "en", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "parti", "change", "officiellement", "de", "nom", "et", "les", "micropartis", "agir", "et", "territoires", "de", "progr\u00e8s", "fusionnent", "avec", "renaissance", "depuis", "septembre", "l'actuel", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "renaissance", "est", "st\u00e9phane", "s\u00e9journ\u00e9", "historique", "pr\u00e9lude", "le", "nom", "de", "domaine", "enmarchefr", "est", "enregistr\u00e9", "le", "janvier", "l'association", "pour", "le", "renouvellement", "de", "la", "vie", "politique", "arvp", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "dans", "le", "valdemarne", "concomitamment", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "l'association", "de", "financement", "du", "parti", "association", "pour", "le", "renouvellement", "de", "la", "vie", "politique", "afrvp", "qui", "fait", "office", "de", "microparti", "arvp", "est", "inscrite", "au", "registre", "du", "commerce", "et", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "le", "mars", "sous", "la", "raison", "sociale", "ema", "en", "marche", "parfois", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "le", "nom", "commercial", "en", "marche", "ema", "l'association", "la", "gauche", "libre", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "le", "mars", "\u00e0", "paris", "il", "s'agit", "d'un", "think", "tank", "cr\u00e9\u00e9", "afin", "de", "peser", "sur", "les", "d\u00e9bats", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "par", "les", "partisans", "d'emmanuel", "macron", "du", "collectif", "les", "jeunes", "avec", "macron", "jam", "cr\u00e9\u00e9", "en", "et", "qui", "revendique", "adh\u00e9rents", "et", "devenu", "l'organisation", "de", "jeunesse", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "au", "d\u00e9but", "de", "l'initiative", "ne", "vient", "pas", "d'emmanuel", "macron", "mais", "il", "s'int\u00e9resse", "au", "projet", "et", "\u00e0", "partir", "du", "mars", "les", "instigateurs", "des", "jam", "sont", "en", "lien", "avec", "les", "\u00e9quipes", "d'emmanuel", "macron", "qui", "veut", "cr\u00e9er", "son", "propre", "mouvement", "lancement", "et", "d\u00e9buts", "en", "marche", "le", "nom", "public", "de", "la", "premi\u00e8re", "association", "ema", "en", "marche", "est", "annonc\u00e9", "le", "avril", "\u00e0", "amiens", "ville", "de", "naissance", "du", "ministre", "le", "nom", "du", "mouvement", "reprend", "les", "initiales", "de", "son", "fondateur", "le", "nom", "est", "choisi", "au", "terme", "d'une", "r\u00e9flexion", "au", "printemps", "entre", "le", "patron", "de", "l'agence", "j\u00e9sus", "et", "gabriel", "adrien", "taquet", "et", "les", "premiers", "compagnons", "de", "route", "d'emmanuel", "macron", "benjamin", "griveaux", "c\u00e9dric", "o", "et", "isma\u00ebl", "emelien", "le", "premier", "indique", "on", "s'est", "appuy\u00e9s", "sur", "la", "rh\u00e9torique", "du", "mouvement", "du", "dynamisme", "des", "verrous", "\u00e0", "faire", "sauter", "sur", "le", "plan", "de", "la", "syntaxe", "il", "fallait", "aussi", "rompre", "les", "codes", "avec", "les", "d\u00e9nominations", "habituelles", "de", "parti", "aller", "vers", "des", "mots", "simples", "et", "forts", "comme", "podemos", "nous", "pouvons", "en", "espagnol", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "avec", "cette", "initiative", "emmanuel", "macron", "assume", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "son", "ambition", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "nombreux", "observateurs", "politiques", "et", "m\u00e9dias", "avancent", "qu'il", "envisage", "de", "le", "faire", "d\u00e8s", "notamment", "en", "raison", "de", "collectes", "de", "fonds", "qu'il", "organise", "le", "lancement", "fait", "l'objet", "d'une", "forte", "couverture", "m\u00e9diatique", "il", "s'accompagne", "d'un", "pic", "de", "requ\u00eates", "concernant", "emmanuel", "macron", "sur", "google", "et", "wikip\u00e9dia", "et", "de", "tensions", "avec", "fran\u00e7ois", "hollande", "sur", "la", "question", "de", "la", "loyaut\u00e9", "du", "ministre", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "lors", "de", "son", "entretien", "du", "juillet", "fran\u00e7ois", "hollande", "d\u00e9clare", "qu'emmanuel", "macron", "est", "tenu", "\u00e0", "la", "solidarit\u00e9", "gouvernementale", "et", "\u00e0", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "servir", "jusqu'au", "bout", "sans", "d\u00e9marche", "personnelle", "et", "encore", "moins", "pr\u00e9sidentielle", "dans", "les", "semaines", "qui", "suivent", "la", "fondation", "d'en", "marche", "ce", "dernier", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'une", "hausse", "notable", "dans", "les", "sondages", "d'opinion", "dont", "certains", "le", "situent", "comme", "le", "mieux", "plac\u00e9", "\u00e0", "gauche", "en", "vue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "faisant", "le", "rapport", "d'une", "r\u00e9union", "de", "chercheurs", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "du", "parti", "mediapart", "indique", "qu'", "en", "s'appuyant", "sur", "les", "nombreux", "t\u00e9moignages", "de", "responsables", "du", "ps", "ainsi", "que", "sur", "les", "propos", "souvent", "rapport\u00e9s", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "le", "politologue", "\u00e9ric", "treille", "ar\u00e8nes", "rennes", "d\u00e9montre", "comment", "les", "socialistes", "au", "pouvoir", "ont", "non", "seulement", "laiss\u00e9", "emmanuel", "macron", "lancer", "en", "marche", "!", "mais", "ly", "ont", "en", "plus", "aid\u00e9", "consid\u00e9rant", "dans", "un", "premier", "temps", "son", "mouvement", "comme", "un", "satellite", "du", "ps", "capable", "d\u00e9largir", "son", "spectre", "et", "de", "ratisser", "plus", "large", "tout", "en", "contrecarrant", "la", "candidature", "de", "manuel", "valls", "\u00e9ric", "treille", "pr\u00e9cise", "qu'", "en", "face", "les", "proches", "de", "valls", "utilisent", "aussi", "la", "candidature", "demmanuel", "macron", "pour", "emp\u00eacher", "fran\u00e7ois", "hollande", "le", "mouvement", "lance", "en", "mai", "une", "grande", "marche", "qui", "vise", "\u00e0", "recueillir", "t\u00e9moignages", "par", "du", "porte\u00e0porte", "afin", "d'\u00e9laborer", "un", "plan", "d'action", "emmanuel", "macron", "pr\u00e9sente", "l'op\u00e9ration", "comme", "le", "premier", "temps", "essentiel", "de", "la", "construction", "du", "mouvement", "volontaires", "sont", "mobilis\u00e9s", "pour", "cette", "op\u00e9ration", "sous", "la", "houlette", "de", "ludovic", "chaker", "responsable", "des", "op\u00e9rations", "les", "milliers", "de", "questionnaires", "administr\u00e9s", "par", "le", "porte\u00e0porte", "sont", "en", "grande", "majorit\u00e9", "d\u00e9pouill\u00e9s", "par", "des", "algorithmes", "puis", "trait\u00e9s", "selon", "le", "mouvement", "par", "un", "groupe", "de", "experts", "sur", "les", "discussions", "men\u00e9es", "par", "les", "militants", "d'en", "marche", "un", "quart", "des", "questionnaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remplis", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "fait", "appel", "pour", "cette", "op\u00e9ration", "au", "cabinet", "de", "conseil", "liegey", "muller", "pons", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "campagnes", "\u00e9lectorales", "et", "membre", "de", "l\u00e9quipe", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "lors", "de", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "l'analyse", "s\u00e9mantique", "des", "questions", "ouvertes", "a", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9e", "par", "proxem", "afin", "de", "faire", "ressortir", "les", "principales", "craintes", "attentes", "et", "espoirs", "des", "fran\u00e7ais", "et", "pouvoir", "construire", "le", "programme", "politique", "au", "plus", "proche", "des", "attentes", "des", "citoyens", "le", "parti", "prend", "ensuite", "de", "le", "nom", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "en", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "dans", "le", "cadre", "de", "sa", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "emmanuel", "macron", "organise", "de", "nombreux", "meetings", "\u00e0", "compter", "de", "mi", "le", "premier", "a", "lieu", "le", "juillet", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "la", "maison", "de", "la", "mutualit\u00e9", "il", "rassemble", "une", "quarantaine", "de", "parlementaires", "dont", "nicole", "bricq", "d'anciennes", "personnalit\u00e9s", "politiques", "telles", "que", "renaud", "dutreil", "ou", "issues", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "\u00e0", "l'instar", "d'erik", "orsenna", "et", "alexandre", "jardin", "ou", "encore", "la", "veuve", "de", "michel", "rocard", "emmanuel", "macron", "affirme", "vouloir", "porter", "son", "mouvement", "jusqu\u00e0", "et", "jusqu\u00e0", "la", "victoire", "manuel", "valls", "qu'il", "critique", "sans", "le", "nommer", "lors", "de", "son", "discours", "exprime", "publiquement", "son", "agacement", "emmanuel", "macron", "commence", "\u00e0", "lever", "le", "voile", "sur", "ses", "propositions", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "paris", "au", "cours", "de", "son", "premier", "grand", "meeting", "une", "d\u00e9monstration", "de", "force", "o\u00f9", "il", "rassemble", "personnes", "selon", "france", "info", "un", "\u00e9v\u00e8nement", "qui", "a", "co\u00fbt\u00e9", "environ", "euros", "il", "centre", "son", "discours", "sur", "le", "travail", "et", "la", "protection", "sociale", "il", "ne", "veut", "pas", "remettre", "en", "cause", "la", "semaine", "de", "heures", "de", "travail", "et", "le", "salaire", "minimum", "propose", "un", "bouclier", "social", "pour", "les", "plus", "fragiles", "veut", "augmenter", "la", "prime", "d'activit\u00e9", "et", "entend", "reconstituer", "les", "marges", "des", "entreprises", "une", "cellule", "de", "riposte", "en", "ligne", "ayant", "pour", "vocation", "de", "relayer", "les", "messages", "de", "campagne", "et", "de", "lutter", "contre", "la", "d\u00e9sinformation", "est", "dirig\u00e9e", "par", "pierre", "le", "texier", "et", "mounir", "mahjoubi", "ancien", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "national", "du", "num\u00e9rique", "en", "f\u00e9vrier", "malgr\u00e9", "les", "pr\u00e9cautions", "mises", "en", "place", "protection", "des", "serveurs", "cloisonnement", "des", "acc\u00e8s", "et", "bases", "de", "donn\u00e9es", "isol\u00e9es", "l'entourage", "d'emmanuel", "macron", "estime", "que", "le", "mouvement", "en", "marche", "est", "victime", "de", "plusieurs", "centaines", "d'attaques", "informatiques", "chaque", "jour", "et", "que", "du", "trafic", "serait", "malveillant", "le", "avril", "emmanuel", "macron", "au", "coude", "\u00e0", "coude", "dans", "les", "sondages", "avec", "marine", "le", "pen", "une", "semaine", "avant", "le", "premier", "tour", "tient", "le", "plus", "grand", "meeting", "de", "sa", "campagne", "dans", "la", "plus", "grande", "salle", "de", "france", "\u00e0", "bercy", "paris", "devant", "personnes", "le", "soir", "son", "passage", "au", "journal", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "de", "tf", "recueille", "d'audience", "quelques", "jours", "avant", "le", "premier", "tour", "une", "campagne", "de", "d\u00e9marchage", "t\u00e9l\u00e9phonique", "massive", "est", "effectu\u00e9e", "six", "millions", "de", "personnes", "re\u00e7oivent", "un", "appel", "automatique", "les", "invitant", "\u00e0", "voter", "pour", "emmanuel", "macron", "le", "avril", "emmanuel", "macron", "termine", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "obtenant", "des", "voix", "oppos\u00e9", "\u00e0", "la", "candidate", "du", "front", "national", "marine", "le", "pen", "pour", "le", "second", "tour", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "soutien", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "de", "gauche", "comme", "de", "droite", "au", "nom", "du", "front", "r\u00e9publicain", "emmanuel", "macron", "est", "\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "finalement", "la", "campagne", "d'emmanuel", "macron", "a", "co\u00fbt\u00e9", "millions", "d'euros", "ce", "qui", "fait", "de", "lui", "le", "candidat", "le", "plus", "d\u00e9pensier", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "mai", "au", "lendemain", "du", "second", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "mouvement", "richard", "ferrand", "pr\u00e9sente", "une", "nouvelle", "d\u00e9nomination", "du", "parti", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "emmanuel", "macron", "quitte", "alors", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "parti", "catherine", "barbaroux", "assurant", "l'int\u00e9rim", "jusqu'au", "ao\u00fbt", "afin", "de", "pr\u00e9senter", "des", "candidats", "sous", "sa", "propre", "\u00e9tiquette", "dans", "toutes", "les", "circonscriptions", "aux", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "parti", "lance", "un", "appel", "\u00e0", "candidatures", "sur", "internet", "les", "candidats", "peuvent", "appartenir", "\u00e0", "un", "autre", "parti", "politique", "mais", "doivent", "s'engager", "\u00e0", "se", "pr\u00e9senter", "uniquement", "pour", "le", "scrutin", "sous", "la", "banni\u00e8re", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "et", "si\u00e9ger", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "dans", "ce", "m\u00eame", "groupe", "parlementaire", "except\u00e9", "pour", "les", "\u00e9lus", "modem", "le", "mai", "richard", "ferrand", "pr\u00e9sente", "une", "liste", "paritaire", "de", "candidats", "investis", "avec", "l'\u00e9tiquette", "lrem", "les", "investitures", "sont", "d\u00e9cid\u00e9es", "sans", "aucune", "concertation", "locale", "par", "une", "commission", "centrale", "selon", "des", "crit\u00e8res", "d\u00e9finis", "par", "emmanuel", "macron", "ce", "qui", "fait", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "l'organisation", "la", "plus", "verticale", "de", "tous", "les", "grands", "partis", "politiques", "fran\u00e7ais", "la", "liste", "des", "candidats", "compte", "initialement", "\u00e9galement", "parlementaires", "sortants", "tous", "membres", "de", "l'ancienne", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "apr\u00e8s", "son", "entr\u00e9e", "au", "sein", "du", "gouvernement", "d\u00e9douard", "philippe", "bruno", "le", "maire", "est", "\u00e9galement", "investi", "par", "le", "parti", "certains", "candidats", "investis", "sont", "mis", "en", "cause", "sur", "leur", "probit\u00e9", "richard", "ferrand", "pour", "un", "montage", "financier", "profitant", "\u00e0", "son", "\u00e9pouse", "quand", "il", "\u00e9tait", "responsable", "mutualiste", "un", "location", "d'un", "bien", "indigne", "pour", "v\u00e9ronique", "avril", "en", "seinesaintdenis", "marielle", "de", "sarnez", "sur", "un", "possible", "usage", "inappropri\u00e9", "de", "collaborateurs", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "initialement", "pr\u00e9sent\u00e9s", "comme", "investis", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "fran\u00e7oismichel", "lambert", "et", "thierry", "robert", "se", "voient", "par", "la", "suite", "retir\u00e9s", "de", "la", "liste", "actualis\u00e9e", "leur", "casier", "n'\u00e9tant", "pas", "vierge", "cependant", "personne", "d'autre", "n'est", "investi", "dans", "leur", "circonscription", "un", "article", "du", "monde", "effectue", "une", "analyse", "d\u00e9taill\u00e9e", "des", "candidats", "aux", "l\u00e9gislatives", "en", "d\u00e9terminant", "ceux", "qui", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "eu", "un", "mandat", "\u00e9lectif", "et", "leur", "origine", "partisane", "sont", "des", "adh\u00e9rents", "du", "ps", "et", "du", "modem", "seulement", "de", "lr", "et", "une", "trentaine", "de", "l'udi", "selon", "les", "calculs", "de", "laurent", "de", "boissieu", "des", "candidats", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "viennent", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "de", "la", "gauche", "du", "centre", "et", "de", "la", "droite", "scrutin", "s\u00e9natorial", "de", "les", "\u00e9lections", "s\u00e9natoriales", "de", "septembre", "sont", "un", "\u00e9chec", "pour", "lrem", "qui", "compte", "apr\u00e8s", "le", "scrutin", "si\u00e8ges", "soit", "sept", "de", "moins", "qu'avant", "alors", "qu'elle", "esp\u00e9rait", "initialement", "doubler", "son", "nombre", "d'\u00e9lus", "le", "parti", "relativise", "ce", "r\u00e9sultat", "en", "notant", "que", "le", "scrutin", "s\u00e9natorial", "est", "la", "cons\u00e9quence", "arithm\u00e9tique", "des", "\u00e9lections", "de", "et", "congr\u00e8s", "de", "et", "le", "novembre", "une", "centaine", "de", "membres", "du", "parti", "annonce", "quitter", "le", "parti", "d\u00e9non\u00e7ant", "une", "offense", "aux", "principes", "fondamentaux", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "avec", "un", "mode", "d'organisation", "digne", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "et", "le", "culte", "de", "la", "personnalit\u00e9", "envers", "emmanuel", "et", "brigitte", "macron", "ces", "d\u00e9missions", "interviennent", "la", "veille", "du", "congr\u00e8s", "de", "lrem", "o\u00f9", "seulement", "environ", "deux", "cents", "adh\u00e9rents", "tir\u00e9s", "au", "sort", "sur", "un", "total", "de", "militants", "int\u00e8grent", "le", "conseil", "national", "et", "prennent", "part", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "du", "nouveau", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "christophe", "castaner", "qui", "a", "le", "soutien", "d'emmanuel", "macron", "est", "le", "seul", "candidat", "il", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "mouvement", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "des", "pr\u00e9sents", "moins", "deux", "voix", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ans", "il", "succ\u00e8de", "\u00e0", "la", "direction", "coll\u00e9giale", "assur\u00e9e", "par", "astrid", "panosyan", "arnaud", "leroy", "et", "bariza", "khiari", "le", "conseil", "comporte", "environ", "membres", "parmi", "lesquels", "adh\u00e9rents", "tir\u00e9s", "au", "sort", "de", "mani\u00e8re", "paritaire", "dont", "animateurs", "locaux", "\u00e9lus", "locaux", "adh\u00e9rents", "tir\u00e9s", "au", "sort", "les", "membres", "de", "droit", "du", "mouvement", "les", "r\u00e9f\u00e9rents", "d\u00e9partementaux", "de", "paris", "et", "des", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9tranger", "les", "membres", "du", "gouvernement", "ayant", "adh\u00e9r\u00e9", "au", "mouvement", "les", "parlementaires", "d\u00e9put\u00e9", "s\u00e9nateur", "et", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "adh\u00e9rents", "du", "mouvement", "les", "adh\u00e9rents", "\u00e9lus", "des", "grandes", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "et", "personnalit\u00e9s", "d\u00e9sign\u00e9es", "au", "regard", "de", "leur", "contribution", "\u00e0", "la", "vie", "du", "mouvementle", "deuxi\u00e8me", "congr\u00e8s", "du", "parti", "se", "tient", "le", "er", "d\u00e9cembre", "pour", "d\u00e9signer", "le", "successeur", "de", "christophe", "castaner", "stanislas", "guerini", "est", "\u00e9lu", "avec", "des", "voix", "face", "\u00e0", "joachim", "sonforget", "mediapart", "indique", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "membres", "du", "conseil", "d\u00e9put\u00e9s", "membres", "du", "gouvernement", "s\u00e9nateurs", "militants", "et", "animateurs", "locaux", "tir\u00e9s", "au", "sort", "qui", "composent", "le", "corps", "\u00e9lectoral", "du", "mouvement", "navaient", "pas", "pris", "la", "peine", "de", "se", "d\u00e9placer", "de", "nombreux", "d\u00e9put\u00e9s", "ont", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "retourner", "en", "circonscription", "des", "maires", "de", "petites", "communes", "sont", "rest\u00e9s", "aupr\u00e8s", "de", "leurs", "administr\u00e9s", "lib\u00e9ration", "\u00e9voque", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "un", "parti", "totalement", "transparent", "depuis", "et", "devenu", "immobile", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "avec", "le", "modem", "agir", "le", "mouvement", "radical", "lalliance", "centriste", "et", "lunion", "des", "d\u00e9mocrates", "et", "des", "\u00e9cologistes", "lrem", "pr\u00e9sente", "la", "liste", "renaissance", "conduite", "par", "lancienne", "ministre", "charg\u00e9e", "des", "affaires", "europ\u00e9ennes", "nathalie", "loiseau", "celleci", "arrive", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "du", "scrutin", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "un", "point", "derri\u00e8re", "la", "liste", "du", "rassemblement", "national", "mais", "avec", "le", "m\u00eame", "nombre", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "\u00e9lections", "municipales", "de", "pour", "les", "\u00e9lections", "municipales", "de", "lrem", "se", "fixe", "l'objectif", "d'obtenir", "conseillers", "municipaux", "sur", "un", "total", "de", "\u00e9lus", "le", "parti", "investit", "t\u00eates", "de", "liste", "dans", "les", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "dont", "revenant", "\u00e0", "des", "adh\u00e9rents", "entre", "les", "deux", "tours", "le", "parti", "forme", "alliances", "avec", "la", "droite", "et", "avec", "la", "gauche", "dans", "les", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "des", "alliances", "sont", "notamment", "form\u00e9es", "avec", "des", "listes", "de", "droite", "face", "\u00e0", "des", "listes", "eelv", "ou", "d'union", "de", "la", "gauche", "dans", "de", "grandes", "villes", "comme", "bordeaux", "strasbourg", "et", "tours", "les", "dirigeants", "de", "lrem", "justifient", "ce", "d\u00e9s\u00e9quilibre", "par", "le", "fait", "que", "les", "maires", "sortants", "de", "droite", "sont", "plus", "nombreux", "compte", "tenu", "du", "succ\u00e8s", "de", "la", "droite", "lors", "des", "\u00e9lections", "de", "marie", "gu\u00e9venoux", "copr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "nationale", "dinvestiture", "de", "lrem", "affirme", "avoir", "m\u00eame", "plut\u00f4t", "envie", "de", "nouer", "des", "alliances", "\u00e0", "gauche", "mais", "cela", "na", "pas", "\u00e9t\u00e9", "possible", "confiant", "apr\u00e8s", "les", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "des", "l\u00e9gislatives", "et", "europ\u00e9ennes", "le", "parti", "ne", "conquiert", "aucune", "grande", "ville", "au", "terme", "du", "scrutin", "et", "compte", "seulement", "maires", "soutenus", "ou", "investis", "dans", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "et", "d\u00e9partementales", "de", "les", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "et", "d\u00e9partementales", "de", "est", "marqu\u00e9", "par", "une", "nouvelle", "d\u00e9route", "de", "la", "majorit\u00e9", "aucune", "r\u00e9gion", "n'est", "conquise", "et", "seul", "le", "ministre", "des", "outremer", "s\u00e9bastien", "lecornu", "remporte", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'eure", "bertrand", "bellanger", "parvient", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "\u00e0", "conserver", "la", "seinemaritime", "gr\u00e2ce", "aux", "\u00e9lus", "les", "r\u00e9publicains", "la", "plupart", "des", "listes", "de", "lrem", "sont", "\u00e9limin\u00e9es", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "des", "r\u00e9gionales", "et", "le", "parti", "\u00e9choue", "ainsi", "\u00e0", "mettre", "de", "nombreux", "pr\u00e9sidents", "de", "r\u00e9gion", "comme", "xavier", "bertrand", "en", "ballotage", "et", "\u00e0", "se", "positionner", "en", "faiseurs", "de", "rois", "face", "au", "risque", "d'une", "r\u00e9gion", "remport\u00e9e", "par", "le", "rassemblement", "national", "seul", "renaud", "muselier", "accepte", "une", "alliance", "avec", "lrem", "d\u00e8s", "le", "premier", "tour", "en", "provencealpesc\u00f4te", "dazur", "s'attirant", "les", "foudres", "de", "son", "parti", "ce", "nouvel", "\u00e9chec", "local", "acte", "d'une", "difficult\u00e9", "au", "parti", "\u00e0", "s'implanter", "au", "niveau", "local", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielle", "et", "l\u00e9gislatives", "de", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "parti", "parvient", "\u00e0", "faire", "r\u00e9\u00e9lire", "son", "candidat", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "emmanuel", "macron", "face", "\u00e0", "marine", "le", "pen", "la", "coalition", "pr\u00e9sidentielle", "ensemble", "dont", "lrem", "est", "le", "principal", "membre", "ne", "parvient", "cependant", "pas", "\u00e0", "conserver", "sa", "majorit\u00e9", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "le", "groupe", "lrem", "passant", "de", "\u00e0", "d\u00e9put\u00e9s", "il", "reste", "le", "principal", "groupe", "de", "la", "l\u00e9gislature", "changement", "de", "nom", "en", "mars", "emmanuel", "macron", "plaide", "pour", "la", "formation", "d'un", "nouveau", "parti", "englobant", "tous", "les", "partis", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "le", "avril", "est", "enregistr\u00e9", "un", "parti", "sous", "le", "nom", "de", "renaissance", "le", "mai", "le", "parti", "politique", "renaissance", "prend", "officiellement", "le", "nom", "de", "ensemble", "pour", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "de", "m\u00eame", "que", "l'association", "pour", "son", "financement", "et", "devient", "une", "alliance", "englobant", "les", "partis", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "bien", "que", "n'ayant", "pas", "encore", "chang\u00e9", "de", "nom", "le", "parti", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "de", "renaissance", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "lors", "des", "l\u00e9gislatives", "de", "de", "m\u00eame", "le", "groupe", "parlementaire", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "porte", "le", "nom", "de", "groupe", "renaissance", "celuici", "englobe", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "des", "partis", "agir", "et", "territoires", "de", "progr\u00e8s", "le", "septembre", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "se", "transforme", "officiellement", "en", "renaissance", "emmanuel", "macron", "en", "devient", "le", "pr\u00e9sident", "d'honneur", "et", "st\u00e9phane", "s\u00e9journ\u00e9", "est", "\u00e9lu", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "renaissance", "\u00e0", "la", "suite", "du", "vote", "des", "adh\u00e9rents", "au", "congr\u00e8s", "de", "la", "fusion", "ult\u00e9rieure", "du", "nouveau", "parti", "avec", "territoires", "de", "progr\u00e8s", "doit", "\u00eatre", "tranch\u00e9e", "par", "les", "adh\u00e9rents", "au", "cours", "des", "mois", "suivants", "agir", "a", "vot\u00e9", "en", "faveur", "de", "devenir", "un", "parti", "associ\u00e9", "\u00e0", "renaissance", "positionnement", "politique", "revendiqu\u00e9", "par", "le", "parti", "emmanuel", "macron", "membre", "du", "parti", "socialiste", "ps", "de", "\u00e0", "et", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "sous", "fran\u00e7ois", "hollande", "lorsqu'il", "cr\u00e9e", "le", "mouvement", "se", "d\u00e9crit", "comme", "de", "gauche", "en", "comme", "en", "en", "avril", "il", "d\u00e9clare", "vouloir", "proposer", "une", "offre", "politique", "progressiste", "oppos\u00e9e", "au", "conservatisme", "en", "rassemblant", "\u00e0", "gauche", "comme", "\u00e0", "droite", "en", "la", "majorit\u00e9", "des", "sympathisants", "de", "renaissance", "se", "consid\u00e8rent", "comme", "de", "centre", "droit", "m\u00e9dias", "et", "observateurs", "en", "lrem", "est", "class\u00e9", "au", "centre", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "par", "l'afp", "ou", "\u00e0", "gauche", "par", "laurent", "de", "boissieu", "la", "croix", "indique", "qu'en", "marche", "ambitionne", "de", "rassembler", "largement", "depuis", "les", "sociauxd\u00e9mocrates", "jusqu'aux", "gaullistes", "sociaux", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "parti", "attrapetout", "par", "le", "parisien", "par", "virginie", "martin", "de", "la", "kedge", "business", "school", "par", "le", "figaro", "par", "slate", "ou", "par", "fr\u00e9d\u00e9ric", "dabi", "de", "l'ifop", "le", "politologue", "julien", "fretel", "place", "lrem", "entre", "le", "centre", "gauche", "et", "le", "centre", "droit", "le", "politologue", "fabien", "escalona", "le", "qualifie", "de", "business", "firm", "party", "partientreprise", "\u00e0", "l'instar", "de", "forza", "italia", "\u00e0", "son", "lancement", "par", "silvio", "berlusconi", "en", "italie", "ou", "de", "lunion", "du", "centre", "d\u00e9mocratique", "ucd", "en", "espagne", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "pierre", "martin", "compare", "lrem", "au", "parti", "d\u00e9mocrate", "italien", "centre", "gauche", "estimant", "qu'ils", "rel\u00e8vent", "tous", "deux", "d'", "un", "centre", "lib\u00e9ralmondialisateur", "ouestfrance", "le", "pr\u00e9sente", "comme", "sociallib\u00e9ral", "emmanuel", "macron", "est", "compar\u00e9", "\u00e0", "albert", "rivera", "dirigeant", "du", "parti", "politique", "espagnol", "centriste", "ciudadanos", "par", "le", "point", "comme", "par", "mediapart", "ciudadanos", "apporte", "d'ailleurs", "son", "soutien", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "en", "janvier", "voyant", "en", "lui", "un", "r\u00e9formiste", "l'historien", "christophe", "barret", "estime", "qu'il", "s'agit", "de", "deux", "partis", "\u00e0", "ranger", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "des", "r\u00e9formismes", "de", "droite", "mais", "souligne", "que", "leur", "comparaison", "est", "limit\u00e9e", "par", "des", "sp\u00e9cificit\u00e9s", "nationales", "si", "emmanuel", "macron", "est", "toujours", "cens\u00e9", "\u00e9voluer", "\u00e0", "gauche", "et", "s'en", "prend", "aux", "ch\u00f4meurs", "ciudadanos", "est", "l'alli\u00e9", "de", "la", "droite", "et", "ne", "peut", "tenir", "un", "discours", "antiassist\u00e9s", "en", "raison", "de", "la", "profondeur", "de", "la", "crise", "sociale", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "mai", "le", "parti", "est", "class\u00e9", "au", "centre", "par", "lib\u00e9ration", "atlantico", "et", "le", "professeur", "de", "sciences", "politiques", "julien", "fretel", "captant", "l'\u00e9lectorat", "du", "centre", "droit", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "selon", "france", "et", "la", "r\u00e9publique", "du", "centre", "pour", "l'afp", "lrem", "cible", "le", "centre", "droit", "en", "france", "le", "centre", "gauche", "en", "europe", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "lrem", "forme", "quelque", "alliances", "avec", "des", "listes", "de", "droite", "contre", "avec", "des", "listes", "de", "gauche", "en", "mai", "quatre", "ans", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "fran\u00e7aise", "de", "france", "centreval", "de", "loire", "souligne", "une", "certaine", "droitisation", "du", "parti", "pr\u00e9sidentiel", "opinion", "publique", "en", "mars", "la", "perception", "qu'ont", "les", "fran\u00e7ais", "de", "lrem", "\u00e9tait", "de", "\u00e0", "gauche", "ou", "au", "centre", "gauche", "au", "centre", "et", "\u00e0", "droite", "ou", "au", "centre", "droit", "en", "mars", "cette", "perception", "se", "d\u00e9place", "vers", "la", "droite", "avec", "des", "fran\u00e7ais", "qui", "le", "classent", "au", "centre", "gauche", "ou", "\u00e0", "gauche", "au", "centre", "\u00e0", "droite", "ou", "au", "centre", "droit", "et", "dans", "aucune", "de", "ces", "classifications", "en", "mars", "sur", "un", "axe", "gauchedroite", "allant", "de", "\u00e0", "les", "fran\u00e7ais", "s'attribuaient", "un", "positionnement", "moyen", "de", "et", "attribuaient", "\u00e0", "emmanuel", "macron", "un", "positionnement", "de", "notes", "qui", "passent", "respectivement", "\u00e0", "et", "en", "f\u00e9vrier", "respectivement", "en", "f\u00e9vrier", "le", "politologue", "j\u00e9r\u00f4me", "fourquet", "de", "l'ifop", "indique", "que", "les", "pertes", "\u00e0", "gauche", "sont", "compens\u00e9es", "par", "le", "ralliement", "dune", "partie", "de", "la", "droite", "\u00e9volution", "de", "l'\u00e9lectorat", "lors", "du", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "les", "\u00e9lecteurs", "d'en", "marche", "sont", "majoritairement", "de", "gauche", "avec", "une", "forte", "proportion", "provenant", "du", "parti", "socialiste", "comme", "pour", "les", "l\u00e9gislatives", "de", "juin", "ainsi", "que", "pour", "ses", "repr\u00e9sentants", "lors", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "mai", "l'institut", "opinionway", "indique", "que", "des", "\u00e9lecteurs", "se", "disant", "de", "droite", "ont", "vot\u00e9", "lrem", "contre", "ayant", "vot\u00e9", "emmanuel", "macron", "en", "comme", "des", "\u00e9lecteurs", "se", "disant", "de", "gauche", "contre", "en", "une", "\u00e9tude", "de", "l'ifop", "parue", "en", "juillet", "constate", "une", "droitisation", "des", "sympathisants", "lrem", "alors", "qu'ils", "se", "situaient", "sur", "une", "\u00e9chelle", "de", "\u00e0", "le", "chiffre", "pour", "la", "position", "la", "plus", "\u00e0", "gauche", "et", "le", "pour", "la", "plus", "\u00e0", "droite", "\u00e0", "proche", "du", "centre", "droit", "en", "novembre", "ils", "se", "situent", "sur", "le", "chiffre", "proche", "de", "la", "droite", "en", "juillet", "identit\u00e9", "visuelle", "organisation", "identit\u00e9", "juridique", "le", "mouvement", "repose", "juridiquement", "sur", "deux", "associations", "l'", "association", "pour", "le", "renouvellement", "de", "la", "vie", "politique", "et", "l'association", "de", "financement", "du", "parti", "association", "pour", "le", "renouvellement", "de", "la", "vie", "politique", "afrvp", "toutes", "deux", "sont", "d\u00e9clar\u00e9es", "le", "f\u00e9vrier", "annonces", "publi\u00e9es", "au", "journal", "officiel", "le", "mars", "et", "domicili\u00e9es", "rue", "danton", "au", "kremlinbic\u00eatre", "l'obs", "souligne", "que", "ses", "statuts", "sont", "tr\u00e8s", "classiques", "communs", "\u00e0", "tous", "les", "partis", "politiques", "elle", "s'appuie", "sur", "un", "microparti", "visant", "\u00e0", "assurer", "son", "financement", "qui", "a", "re\u00e7u", "l'agr\u00e9ment", "de", "la", "commission", "nationale", "des", "comptes", "de", "campagne", "et", "des", "financements", "politiques", "et", "qui", "est", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "christian", "dargnat", "exdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "bnp", "paribas", "asset", "management", "apr\u00e8s", "la", "mise", "en", "ligne", "du", "site", "internet", "du", "mouvement", "mediapart", "rel\u00e8ve", "que", "sa", "directrice", "de", "publication", "est", "v\u00e9ronique", "bolhuis", "compagne", "du", "directeur", "de", "linstitut", "montaigne", "laurent", "bigorgne", "et", "que", "lassociation", "en", "marche", "a", "pour", "domiciliation", "ladresse", "du", "domicile", "priv\u00e9", "de", "v\u00e9ronique", "bolhuis", "et", "laurent", "bigorgne", "apr\u00e8s", "la", "publication", "de", "l'article", "le", "site", "retire", "l'adresse", "exacte", "de", "la", "domiciliation", "et", "indique", "que", "le", "directeur", "de", "publication", "est", "lassociation", "en", "marche", "v\u00e9ronique", "bolhuis", "est", "\u00e9galement", "la", "pr\u00e9sidente", "de", "l'association", "depuis", "le", "d\u00e9p\u00f4t", "des", "premiers", "statuts", "en", "f\u00e9vrier", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "n'occupe", "plus", "de", "fonction", "officielle", "dans", "lorganigramme", "du", "mouvement", "depuis", "en", "marche", "d\u00e9ment", "tout", "lien", "avec", "l'institut", "montaigne", "et", "affirme", "que", "laurent", "bigorgne", "ne", "joue", "aucun", "r\u00f4le", "aupr\u00e8s", "du", "mouvement", "tout", "en", "reconnaissant", "qu'il", "est", "une", "connaissance", "de", "longue", "date", "d'emmanuel", "macron", "le", "logotype", "manuscrit", "en", "marche", "est", "ensuite", "d\u00e9pos\u00e9", "\u00e0", "l'institut", "national", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "industrielle", "le", "avril", "ce", "logo", "est", "ind\u00e9pendant", "de", "l'association", "en", "marche", "qui", "elle", "existe", "depuis", "un", "nouveau", "logo", "non", "manuscrit", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "\u00e0", "l'inpi", "le", "f\u00e9vrier", "le", "mai", "emmanuel", "macron", "annonce", "vouloir", "rebaptiser", "le", "mouvement", "apr\u00e8s", "le", "mai", "officialiser", "son", "statut", "de", "parti", "et", "interdire", "la", "double", "appartenance", "pour", "jeanpierre", "mignard", "en", "marche", "est", "un", "parti", "et", "la", "suppression", "de", "la", "double", "appartenance", "politique", "permettrait", "de", "toucher", "des", "subventions", "publiques", "le", "nouveau", "nom", "et", "le", "nouveau", "logo", "utilis\u00e9s", "alternativement", "avec", "les", "pr\u00e9c\u00e9dents", "sont", "alors", "d\u00e9pos\u00e9s", "le", "mai", "avant", "leur", "officialisation", "le", "lendemain", "mai", "l'abr\u00e9viation", "officielle", "du", "nom", "du", "parti", "est", "re", "et", "anciennement", "larem", "structure", "le", "chercheur", "fabien", "escalona", "souligne", "qu'en", "marche", "figure", "parmi", "les", "rares", "partis", "d'europe", "occidentale", "cr\u00e9\u00e9s", "ex", "nihilo", "en", "suivant", "le", "mod\u00e8le", "de", "la", "professionnalisation", "des", "organisations", "partisanes", "et", "de", "limportation", "des", "techniques", "manag\u00e9riales", "pour", "pierre", "martin", "en", "marche!", "s'inscrit", "totalement", "dans", "la", "filiation", "de", "la", "droite", "quant", "\u00e0", "son", "fonctionnement", "et", "son", "mode", "de", "s\u00e9lection", "des", "candidats", "les", "d\u00e9cisions", "viennent", "den", "haut", "il", "y", "a", "une", "commission", "dinvestiture", "sans", "que", "les", "militants", "ne", "votent", "il", "sagit", "tout", "\u00e0", "fait", "de", "lorganisation", "traditionnelle", "des", "partis", "de", "droite", "en", "france", "\u00e9voquant", "les", "nouveaux", "statuts", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "\u00e9labor\u00e9s", "en", "juillet", "marianne", "estime", "que", "le", "parti", "est", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "france", "insoumise", "en", "passe", "de", "devenir", "le", "moins", "d\u00e9mocratique", "de", "france", "en", "raison", "de", "l'absence", "d'\u00e9lections", "internes", "contrairement", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "grands", "partis", "fran\u00e7ais", "avec", "ces", "nouveaux", "statuts", "fr\u00e9d\u00e9ric", "sawicki", "\u00e9voque", "un", "syst\u00e8me", "tr\u00e8s", "centralis\u00e9", "n\u00e9ogaulliste", "quasi", "militaire", "fait", "pour", "d\u00e9fendre", "une", "personne", "et", "compare", "lrem", "avec", "le", "pc", "de", "la", "grande", "\u00e9poque", "o\u00f9", "les", "permanents", "\u00e9taient", "pay\u00e9s", "pour", "sassurer", "que", "les", "militants", "restaient", "dans", "la", "ligne", "le", "parti", "s'appuie", "en", "outre", "sur", "le", "collectif", "les", "jeunes", "avec", "macron", "cr\u00e9\u00e9", "pr\u00e8s", "d'un", "an", "avant", "lui", "qui", "g\u00e8re", "notamment", "le", "site", "vision", "macron", "mettant", "en", "avant", "la", "vision", "et", "les", "propositions", "du", "candidat", "emmanuel", "macron", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "monde", "estime", "qu'une", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "est", "de", "privil\u00e9gier", "la", "forme", "mouvement", "par", "rapport", "\u00e0", "celle", "du", "parti", "et", "le", "monde", "relaie", "une", "observation", "de", "florence", "haegel", "professeure", "\u00e0", "sciences", "po", "pour", "la", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "avec", "la", "transformation", "des", "modes", "de", "communication", "la", "forme", "parti", "politique", "hi\u00e9rarchis\u00e9e", "disciplin\u00e9e", "nest", "plus", "adapt\u00e9e", "bruno", "jeudy", "fait", "un", "parall\u00e8le", "entre", "lrem", "et", "la", "france", "insoumise", "qu'il", "estime", "\u00eatre", "un", "mouvement", "d'apr\u00e8s", "slate", "lrem", "s'est", "lanc\u00e9e", "initialement", "en", "se", "voulant", "un", "mouvement", "et", "officiellement", "il", "n'\u00e9tait", "alors", "pas", "encore", "question", "de", "candidature", "aux", "\u00e9lections", "slate", "note", "de", "fa\u00e7on", "plus", "g\u00e9n\u00e9rale", "qu'il", "existe", "d\u00e9sormais", "une", "volont\u00e9", "de", "cr\u00e9er", "des", "mouvements", "et", "non", "des", "partis", "citant", "outre", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "et", "la", "france", "insoumise", "le", "mouvement", "\u00e9toiles", "en", "italie", "ou", "le", "mouvementparti", "podemos", "en", "espagne", "pour", "expliquer", "cette", "volont\u00e9", "slate", "met", "en", "avant", "qu'il", "existe", "d\u00e9sormais", "une", "d\u00e9fiance", "par", "rapport", "aux", "partis", "ainsi", "qu'une", "tendance", "soci\u00e9tale", "\u00e0", "rechercher", "une", "horizontalit\u00e9", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "les", "r\u00e9seaux", "notamment", "sociaux", "et", "la", "possibilit\u00e9", "d'initiatives", "autonomes", "mais", "si", "la", "mode", "est", "aujourdhui", "aux", "mouvements", "pour", "slate", "derri\u00e8re", "cette", "rupture", "lexicale", "les", "changements", "organisationnels", "qui", "en", "r\u00e9sultent", "sont", "\u00e0", "relativiser", "et", "lrem", "est", "prise", "dans", "une", "contradiction", "entre", "horizontalit\u00e9", "proclam\u00e9e", "et", "verticalit\u00e9", "factuelle", "selon", "la", "croix", "hormis", "le", "fait", "que", "les", "membres", "ne", "payent", "pas", "de", "cotisation", "et", "peuvent", "\u00eatre", "membre", "d'un", "autre", "parti", "lrem", "ressemble", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "un", "v\u00e9ritable", "parti", "notamment", "par", "sa", "structuration", "o\u00f9", "des", "r\u00e9f\u00e9rents", "dans", "chaque", "d\u00e9partement", "sont", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "comit\u00e9s", "locaux", "la", "croix", "signale", "cependant", "que", "de", "fa\u00e7on", "inhabituelle", "pour", "un", "parti", "chacun", "peut", "cr\u00e9er", "un", "comit\u00e9", "\u00e0", "sa", "guise", "et", "rejoindre", "ou", "quitter", "celui", "de", "son", "choix", "ind\u00e9pendamment", "de", "l'endroit", "o\u00f9", "il", "habite", "s'appuyant", "fortement", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "le", "mouvement", "permet", "aux", "membres", "des", "autres", "partis", "d'y", "adh\u00e9rer", "et", "n'impose", "par", "ailleurs", "pas", "de", "cotisations", "pour", "en", "faire", "partie", "encadrement", "parmi", "les", "piliers", "de", "l'encadrement", "d'en", "marche", "figurent", "catherine", "barbaroux", "pr\u00e9sidente", "par", "int\u00e9rim", "du", "parti", "entre", "mai", "et", "ao\u00fbt", "richard", "ferrand", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "mouvement", "d'octobre", "\u00e0", "juin", "d\u00e9put\u00e9", "ps", "du", "finist\u00e8re", "et", "ancien", "rapporteur", "de", "la", "loi", "macron", "julien", "denormandie", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "adjoint", "ancien", "directeur", "de", "cabinet", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "bercy", "prisca", "thevenot", "porteparole", "d'en", "marche", "depuis", "novembre", "pr\u00e9c\u00e9demment", "benjamin", "griveaux", "ancien", "directeur", "de", "la", "communication", "d'unibailrodamcowestfield", "jeanmarie", "girier", "directeur", "de", "campagne", "ancien", "chef", "de", "cabinet", "du", "maire", "de", "lyon", "g\u00e9rard", "collomb", "isma\u00ebl", "emelien", "responsable", "de", "la", "strat\u00e9gie", "num\u00e9rique", "et", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "le", "bras", "droit", "d'emmanuel", "macron", "ludovic", "chaker", "responsable", "de", "l'organisation", "des", "meetings", "et", "premier", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'en", "marche", "ancien", "candidat", "divers", "gauche", "aux", "l\u00e9gislatives", "pour", "les", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9tranger", "europe", "orientale", "asie", "orientale", "oc\u00e9anie", "jean", "pisaniferry", "responsable", "du", "programme", "du", "candidat", "ancien", "commissaire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "france", "strat\u00e9giedeux", "agences", "de", "communication", "travaillent", "\u00e9galement", "pour", "le", "mouvement", "little", "wing", "et", "j\u00e9sus", "&", "gabriel", "un", "temps", "membre", "des", "piliers", "du", "mouvement", "laurence", "ha\u00efm", "porteparole", "ancienne", "correspondante", "d'it\u00e9l\u00e9", "aux", "\u00e9tatsunis", "se", "retire", "finalement", "du", "mouvement", "au", "mois", "de", "juillet", "estimant", "qu'en", "marche", "doit", "donner", "l'exemple", "en", "mati\u00e8re", "de", "renouvellement", "du", "personnel", "politique", "dont", "il", "est", "partisan", "emmanuel", "macron", "indique", "dans", "son", "ouvrage", "r\u00e9volution", "avoir", "tenu", "\u00e0", "ce", "que", "des", "femmes", "et", "des", "hommes", "venant", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "puissent", "acqu\u00e9rir", "des", "responsabilit\u00e9s", "ils", "sont", "largement", "majoritaires", "dans", "nos", "rangs", "plus", "de", "de", "nos", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "nationaux", "et", "de", "nos", "r\u00e9f\u00e9rents", "territoriaux", "ne", "sont", "pas", "\u00e9lus", "et", "ne", "l'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "nous", "veillerons", "aussi", "\u00e0", "limiter", "dans", "le", "temps", "les", "responsabilit\u00e9s", "au", "sein", "de", "ce", "nouveau", "mouvement", "le", "qg", "du", "mouvement", "est", "d'abord", "situ\u00e9", "au", "e", "\u00e9tage", "de", "la", "tour", "montparnasse", "puis", "transf\u00e9r\u00e9", "en", "novembre", "dans", "des", "bureaux", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "au", "rue", "de", "l'abb\u00e9groult", "ensuite", "au", "rue", "sainteanne", "e", "arrondissement", "\u00e0", "partir", "de", "l'automne", "et", "enfin", "rue", "du", "rocher", "e", "arrondissement", "en", "\u00e0", "chacun", "des", "meetings", "d'emmanuel", "macron", "une", "\u00e9quipe", "est", "charg\u00e9e", "d'en", "organiser", "lambiance", "des", "responsables", "envoient", "aux", "membres", "du", "groupe", "des", "sms", "afin", "de", "lancer", "les", "applaudissements", "aux", "moments", "opportuns", "ou", "dexciter", "l'enthousiasme", "du", "public", "le", "mai", "le", "lendemain", "de", "la", "victoire", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "ce", "dernier", "d\u00e9missionne", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "d'en", "marche", "et", "est", "remplac\u00e9", "par", "int\u00e9rim", "par", "catherine", "barbaroux", "elle", "reste", "en", "poste", "jusqu'au", "mois", "d'ao\u00fbt", "puis", "est", "remplac\u00e9e", "par", "une", "direction", "coll\u00e9giale", "par", "int\u00e9rim", "compos\u00e9e", "d'arnaud", "leroy", "bariza", "khiari", "et", "astrid", "panosyan", "lors", "du", "congr\u00e8s", "du", "novembre", "christophe", "castaner", "seul", "candidat", "est", "\u00e9lu", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ans", "en", "manque", "de", "cadres", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "puise", "essentiellement", "dans", "le", "vivier", "d'exconseillers", "parlementaires", "et", "minist\u00e9riels", "en", "poste", "sous", "le", "quinquennat", "de", "fran\u00e7ois", "hollande", "organigramme", "actuel", "pr\u00e9sident", "d'honneur", "et", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "secr\u00e9taires", "g\u00e9n\u00e9raux", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "historique", "des", "dirigeants", "pr\u00e9sidents", "et", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9raux", "secr\u00e9taires", "g\u00e9n\u00e9raux", "adh\u00e9rents", "dans", "un", "premier", "temps", "le", "mouvement", "compte", "comme", "adh\u00e9rents", "toutes", "les", "personnes", "ayant", "communiqu\u00e9", "leur", "courriel", "leur", "adresse", "compl\u00e8te", "adresse", "postale", "code", "postal", "et", "ville", "un", "num\u00e9ro", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "leur", "date", "de", "naissance", "et", "ayant", "adh\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "la", "charte", "du", "mouvement", "il", "ne", "leur", "est", "cependant", "pas", "n\u00e9cessaire", "de", "verser", "d'argent", "contrairement", "aux", "autres", "partis", "politiques", "emmanuel", "macron", "indique", "qu'il", "est", "possible", "dadh\u00e9rer", "tout", "en", "restant", "membre", "dun", "autre", "parti", "r\u00e9publicain", "le", "avril", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "le", "lancement", "du", "mouvement", "emmanuel", "macron", "revendique", "adh\u00e9rents", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "l'accuse", "de", "gonfler", "ses", "chiffres", "et", "pr\u00e9tend", "qu'il", "s'agirait", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "clics", "sur", "son", "site", "isma\u00ebl", "emelien", "conseiller", "d'emmanuel", "macron", "pr\u00e9cise", "que", "chaque", "adh\u00e9rent", "signe", "une", "charte", "des", "valeurs", "et", "dispose", "dune", "voix", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "mouvement", "cela", "na", "rien", "\u00e0", "voir", "avec", "ceux", "qui", "sinscrivent", "\u00e0", "la", "newsletter", "beaucoup", "plus", "nombreux", "sylvain", "fort", "autre", "conseiller", "d'emmanuel", "macron", "assure", "\u00e9galement", "que", "le", "mouvement", "v\u00e9rifie", "les", "adresses", "email", "valant", "adh\u00e9sion", "mais", "conc\u00e8de", "que", "le", "syst\u00e8me", "repose", "sur", "lhonn\u00eatet\u00e9", "de", "ladh\u00e9rent", "en", "marche", "revendique", "adh\u00e9rents", "en", "septembre", "le", "monde", "indique", "alors", "si", "le", "chiffre", "est", "exact", "il", "fait", "de", "en", "marche", "!", "lun", "des", "premiers", "partis", "politiques", "de", "france", "revendiquant", "adh\u00e9rents", "en", "octobre", "emmanuel", "macron", "affirme", "\u00eatre", "au", "coude\u00e0coude", "avec", "le", "parti", "socialiste", "en", "seulement", "mois", "d'existence", "d'apr\u00e8s", "mediapart", "on", "y", "compte", "beaucoup", "d'ind\u00e9pendants", "de", "cadres", "du", "priv\u00e9", "peu", "de", "fonctionnaires", "d'agriculteurs", "ou", "de", "ch\u00f4meurs", "beaucoup", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "engag\u00e9s", "en", "politique", "la", "plupart", "n'ont", "fait", "que", "signaler", "leur", "int\u00e9r\u00eat", "en", "laissant", "leurs", "coordonn\u00e9es", "sur", "le", "site", "en", "d\u00e9cembre", "lib\u00e9ration", "indique", "qu'", "\u00e0", "peine", "des", "adh\u00e9rents", "revendiqu\u00e9s", "seraient", "aujourdhui", "actifs", "selon", "le", "groupe", "de", "r\u00e9flexion", "terra", "nova", "qui", "a", "analys\u00e9", "le", "profil", "des", "adh\u00e9rents", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "en", "un", "tiers", "se", "positionnent", "au", "centre", "se", "sentent", "\u00e0", "gauche", "et", "se", "situent", "\u00e0", "droite", "refusant", "le", "clivage", "traditionnel", "se", "d\u00e9clarent", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e0", "gauche", "et", "\u00e0", "droite", "et", "se", "sentent", "ni", "de", "gauche", "ni", "de", "droite", "les", "adh\u00e9rents", "per\u00e7oivent", "leur", "propre", "parti", "ainsi", "le", "place", "au", "centre", "au", "centredroit", "\u00e0", "droite", "et", "au", "centregauche", "ils", "poss\u00e8dent", "un", "tr\u00e8s", "haut", "niveau", "d'instruction", "sans", "comparaison", "avec", "la", "moyenne", "des", "membres", "des", "autres", "partis", "des", "adh\u00e9rents", "sont", "dipl\u00f4m\u00e9s", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "contre", "des", "fran\u00e7ais", "ils", "sont", "plus", "jeunes", "que", "la", "moyenne", "et", "sont", "en", "majorit\u00e9", "des", "citadins", "leurs", "revenus", "se", "situent", "dans", "la", "moiti\u00e9", "haute", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "marc", "lazar", "directeur", "du", "centre", "dhistoire", "de", "sciencespo", "et", "coauteur", "de", "l'\u00e9tude", "d\u00e9clare", "que", "les", "adh\u00e9rents", "de", "lrem", "sont", "des", "cadres", "du", "priv\u00e9", "et", "professions", "lib\u00e9rales", "dont", "les", "revenus", "sont", "ais\u00e9s", "ou", "satisfaisants", "en", "revanche", "ce", "ne", "sont", "pas", "des", "h\u00e9ritiers", "qui", "vivent", "de", "leur", "patrimoine", "pour", "eux", "l\u00e9ducation", "est", "tout", "\u00e0", "fait", "fondamentale", "en", "marche", "s'inspire", "du", "mod\u00e8le", "participatif", "de", "d\u00e9sirs", "d'avenir", "le", "mouvement", "de", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "et", "entend", "s'appuyer", "sur", "ses", "fichiers", "d'adh\u00e9rents", "d'apr\u00e8s", "le", "d\u00e9put\u00e9", "pascal", "terrasse", "proche", "d'emmanuel", "macron", "et", "ancien", "animateur", "de", "d\u00e9sirs", "d'avenir", "d'apr\u00e8s", "lib\u00e9ration", "le", "mouvement", "s'appuie", "sur", "un", "syst\u00e8me", "denr\u00f4lement", "pyramidal", "directement", "inspir\u00e9", "des", "campagnes", "dobama", "en", "et", "en", "s'appuyant", "sur", "un", "mod\u00e8le", "de", "politique", "participative", "chaque", "adh\u00e9rent", "d'en", "marche", "a", "la", "possibilit\u00e9", "de", "rejoindre", "ou", "de", "cr\u00e9er", "librement", "et", "gratuitement", "un", "comit\u00e9", "local", "chacun", "de", "ces", "comit\u00e9s", "est", "anim\u00e9", "par", "un", "ou", "plusieurs", "adh\u00e9rents", "nomm\u00e9s", "r\u00e9f\u00e9rents", "ou", "animateurs", "qui", "en", "organisent", "la", "vie", "en", "proposant", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "locaux", "des", "rencontres", "et", "d\u00e9bats", "autour", "des", "id\u00e9es", "et", "des", "valeurs", "port\u00e9es", "par", "le", "mouvement", "en", "marche", "comptait", "en", "d\u00e9cembre", "plus", "de", "comit\u00e9s", "emmanuel", "macron", "con\u00e7oit", "son", "parti", "comme", "un", "truc", "darwinien", "il", "indique", "ainsi", "au", "sujet", "des", "comit\u00e9s", "locaux", "que", "les", "mauvais", "mourront", "de", "la", "confrontation", "avec", "les", "autres", "on", "verra", "ce", "qu'il", "ressort", "en", "juillet", "christophe", "castaner", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "de", "tous", "politiques", "!", "l'institut", "de", "formation", "du", "mouvement", "qui", "vise", "\u00e0", "accompagner", "l'\u00e9mergence", "d'une", "g\u00e9n\u00e9ration", "progressiste", "le", "maire", "de", "besan\u00e7on", "jeanlouis", "fousseret", "est", "charg\u00e9", "de", "sa", "direction", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "indique", "en", "juillet", "que", "sur", "les", "adh\u00e9rents", "s\u00e9tant", "inscrits", "sur", "le", "site", "de", "lrem", "en", "seuls", "sont", "toujours", "membres", "du", "parti", "en", "septembre", "adh\u00e9rents", "au", "profil", "certifi\u00e9", "qui", "ont", "justifi\u00e9", "de", "leur", "identit\u00e9", "ont", "le", "droit", "de", "voter", "sur", "le", "changement", "des", "statuts", "qui", "transforment", "larem", "en", "renaissance", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "renaissance", "devient", "payante", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'adoption", "de", "ces", "nouveaux", "statuts", "en", "avril", "renaissance", "revendique", "adh\u00e9rents", "financement", "christian", "dargnat", "exdirecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "bnp", "paribas", "asset", "management", "pr\u00e9side", "l'association", "de", "financement", "d'en", "marche", "celleci", "m\u00e8ne", "d\u00e8s", "sa", "cr\u00e9ation", "une", "lev\u00e9e", "de", "fonds", "y", "compris", "lors", "d'un", "d\u00e9placement", "d'emmanuel", "macron", "\u00e0", "londres", "ce", "qui", "pousse", "le", "d\u00e9put\u00e9", "les", "r\u00e9publicains", "georges", "fenech", "\u00e0", "interpeller", "le", "gouvernement", "\u00e0", "ce", "sujet", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "le", "premier", "ministre", "manuel", "valls", "\u00e0", "apporter", "un", "d\u00e9menti", "alors", "m\u00eame", "qu'en", "marche", "assume", "l'initiative", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "en", "mai", "que", "donateurs", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "vers\u00e9", "des", "contributions", "financi\u00e8res", "limit\u00e9es", "\u00e0", "euros", "par", "la", "loi", "\u00e0", "en", "marche", "!", "il", "\u00e9voque", "plus", "de", "donateurs", "de", "euro", "\u00e0", "euros", "en", "d\u00e9cembre", "fin", "d\u00e9cembre", "il", "a", "recueilli", "selon", "les", "sources", "\u00e0", "millions", "d'euros", "de", "dons", "fin", "mars", "ce", "montant", "atteint", "les", "millions", "d'euros", "qui", "se", "r\u00e9partissent", "en", "dons", "d'en", "moyenne", "chacun", "personnes", "ont", "apport\u00e9", "\u00e0", "elles", "seules", "la", "moiti\u00e9", "du", "total", "avec", "des", "dons", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "euros", "emmanuel", "macron", "est", "accus\u00e9", "dans", "l'ouvrage", "dans", "l'enfer", "de", "bercy", "enqu\u00eate", "sur", "les", "secrets", "du", "minist\u00e8re", "des", "finances", "jc", "latt\u00e8s", "des", "journalistes", "fr\u00e9d\u00e9ric", "says", "et", "marion", "l'hour", "d'avoir", "utilis\u00e9", "euros", "de", "frais", "de", "bouche", "du", "budget", "de", "bercy", "de", "l'enveloppe", "annuelle", "du", "er", "janvier", "au", "ao\u00fbt", "pour", "pr\u00e9parer", "sa", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "lrem", "devient", "le", "parti", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "le", "plus", "des", "dotations", "publiques", "plus", "de", "millions", "d'euros", "lui", "reviennent", "sur", "cinq", "ans", "il", "compte", "\u00e9galement", "demander", "\u00e0", "ses", "\u00e9lus", "une", "quotepart", "de", "leurs", "indemnit\u00e9s", "pour", "se", "financer", "le", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "signalement", "de", "la", "commission", "nationale", "des", "comptes", "de", "campagne", "et", "des", "financements", "politiques", "cnccfp", "le", "parquet", "de", "paris", "ouvre", "une", "enqu\u00eate", "pr\u00e9liminaire", "pour", "clarifier", "lorigine", "de", "dons", "re\u00e7us", "en", "\u00e0", "hauteur", "de", "euros", "par", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "les", "et", "octobre", "deux", "informations", "judiciaires", "sont", "ouvertes", "par", "le", "parquet", "national", "financier", "la", "premi\u00e8re", "information", "judiciaire", "est", "ouverte", "des", "chefs", "de", "tenue", "non", "conforme", "de", "comptes", "de", "campagne", "et", "minoration", "d'\u00e9l\u00e9ments", "comptables", "dans", "un", "contexte", "de", "campagne", "la", "seconde", "pour", "favoritisme", "et", "recel", "de", "favoritisme", "en", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "des", "perquisitions", "sont", "men\u00e9es", "par", "les", "gendarmes", "au", "si\u00e8ge", "du", "parti", "et", "dans", "les", "locaux", "parisien", "du", "cabinet", "de", "conseil", "mckinsey", "dans", "le", "cadre", "des", "enqu\u00eates", "judiciaires", "visant", "le", "recours", "au", "cabinet", "de", "conseil", "pendant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "d'emmanuel", "macron", "en", "fonctionnement", "interne", "statuts", "\u00e0", "l'issue", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielle", "et", "l\u00e9gislatives", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "a", "pr\u00e9vu", "de", "se", "doter", "d'un", "mode", "de", "fonctionnement", "p\u00e9renne", "expos\u00e9", "dans", "un", "projet", "de", "statuts", "pr\u00e9sent\u00e9", "\u00e0", "ses", "adh\u00e9rents", "par", "la", "pr\u00e9sidente", "par", "int\u00e9rim", "lors", "de", "la", "convention", "du", "juillet", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "fondateurs", "se", "d\u00e9marquant", "de", "l'organisation", "classique", "des", "partis", "politiques", "le", "mode", "de", "fonctionnement", "envisag\u00e9", "revendique", "l'intention", "de", "constituer", "un", "mouvement", "dont", "l'organisation", "le", "singularise", "des", "autres", "partis", "politiques", "en", "particulier", "par", "quatre", "points", "possibilit\u00e9", "de", "multiappartenance", "la", "plupart", "des", "partis", "\u00e0", "l'exception", "de", "ceux", "organis\u00e9s", "sur", "un", "mode", "conf\u00e9d\u00e9ral", "interdisent", "formellement", "\u00e0", "leurs", "membres", "d'adh\u00e9rer", "\u00e0", "un", "autre", "parti", "\u00e0", "moins", "qu'il", "soit", "li\u00e9", "\u00e0", "ce", "dernier", "par", "une", "convention", "gratuit\u00e9", "de", "l'adh\u00e9sion", "la", "plupart", "des", "partis", "ont", "instaur\u00e9", "des", "cotisations", "dont", "les", "montants", "sont", "souvent", "corr\u00e9l\u00e9s", "\u00e0", "la", "d\u00e9tention", "de", "mandats", "\u00e9lectifs", "voire", "aux", "revenus", "de", "l'adh\u00e9rent", "dans", "les", "partis", "positionn\u00e9s", "\u00e0", "gauche", "de", "l'\u00e9chiquier", "politique", "libert\u00e9", "constitutive", "des", "comit\u00e9s", "locaux", "les", "adh\u00e9rents", "peuvent", "librement", "cr\u00e9er", "des", "comit\u00e9s", "locaux", "et", "rejoindre", "celui", "de", "leur", "choix", "alors", "que", "les", "partis", "s'organisent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "localement", "selon", "des", "r\u00e8gles", "pr\u00e9\u00e9tablies", "absence", "d'\u00e9lections", "internes", "la", "plupart", "des", "partis", "ont", "retenu", "un", "fonctionnement", "d\u00e9mocratique", "auquel", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "substitue", "un", "syst\u00e8me", "domin\u00e9", "par", "les", "cooptations", "les", "d\u00e9signations", "par", "consensus", "les", "nominations", "crois\u00e9es", "et", "le", "tirage", "au", "sort", "instances", "nationales", "les", "statuts", "entr\u00e9s", "en", "vigueur", "le", "er", "ao\u00fbt", "pr\u00e9voient", "les", "instances", "nationales", "suivantes", "convention", "ensemble", "des", "adh\u00e9rents", "dont", "le", "r\u00f4le", "peu", "d\u00e9taill\u00e9", "dans", "la", "pr\u00e9sentation", "faite", "le", "juillet", "semble", "d'adopter", "par", "consensus", "ou", "acclamation", "les", "orientations", "pr\u00e9sent\u00e9es", "par", "la", "direction", "nationale", "et", "\u00e0", "voter", "par", "voie", "\u00e9lectronique", "les", "modifications", "statutaires", "conseil", "national", "parlement", "non", "\u00e9lu", "du", "parti", "compos\u00e9", "\u00e0", "des", "parlementaires", "r\u00e9f\u00e9rents", "territoriaux", "et", "repr\u00e9sentants", "des", "territoires", "membres", "de", "droit", "et", "de", "de", "conseillers", "tir\u00e9s", "au", "sort", "\u00e0", "intervalle", "r\u00e9gulier", "parmi", "les", "adh\u00e9rents", "le", "conseil", "\u00e9lit", "en", "son", "sein", "la", "direction", "nationale", "des", "membres", "du", "bureau", "ex\u00e9cutif", "et", "les", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9ralux", "il", "d\u00e9finit", "les", "grandes", "orientations", "du", "mouvement", "et", "contr\u00f4le", "l'action", "de", "la", "direction", "nationale", "bureau", "ex\u00e9cutif", "ex\u00e9cutif", "du", "mouvement", "organe", "paritaire", "compos\u00e9", "d'une", "trentaine", "de", "membres", "\u00e9lus", "par", "le", "conseil", "coopt\u00e9s", "par", "ses", "membres", "il", "d\u00e9signe", "en", "son", "sein", "des", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "nationaux", "th\u00e9matiques", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9raux", "fonction", "qui", "a", "la", "charge", "de", "diriger", "le", "mouvement", "pour", "un", "mandat", "de", "trois", "ansla", "direction", "nationale", "nomme", "les", "r\u00e9f\u00e9rents", "territoriaux", "repr\u00e9sentants", "du", "mouvement", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "et", "la", "commission", "d'investiture", "des", "candidats", "aux", "\u00e9lections", "ainsi", "une", "tr\u00e8s", "large", "majorit\u00e9", "des", "membres", "du", "conseil", "national", "qui", "\u00e9lit", "la", "direction", "nationale", "proc\u00e8de", "de", "la", "direction", "nationale", "cette", "organisation", "atypique", "o\u00f9", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "des", "instances", "nationales", "et", "locales", "ne", "proc\u00e8de", "aucunement", "de", "leur", "\u00e9lection", "directe", "ou", "indirecte", "par", "les", "adh\u00e9rents", "vaut", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "d'\u00eatre", "qualifi\u00e9e", "par", "la", "presse", "de", "parti", "le", "moins", "d\u00e9mocratique", "de", "france", "catherine", "barbaroux", "justifie", "ce", "choix", "par", "une", "volont\u00e9", "de", "limiter", "les", "ambitions", "pas", "forc\u00e9ment", "tourn\u00e9es", "vers", "l'int\u00e9r\u00eat", "du", "mouvement", "les", "adh\u00e9rents", "seront", "n\u00e9anmoins", "directement", "consult\u00e9s", "par", "le", "bureau", "ex\u00e9cutif", "sur", "les", "sujets", "de", "son", "choix", "et", "ceux", "qui", "seront", "propos\u00e9s", "par", "des", "adh\u00e9rents", "ou", "comit\u00e9s", "locaux", "les", "adh\u00e9rents", "pourront", "\u00e9galement", "s\u00e9lectionner", "les", "actions", "financ\u00e9s", "par", "le", "budget", "participatif", "du", "mouvement", "enfin", "les", "adh\u00e9rents", "disposent", "d'un", "droit", "d'information", "du", "bureau", "ex\u00e9cutif", "et", "via", "leur", "comit\u00e9", "local", "d'un", "droit", "d'interpellation", "qui", "permet", "de", "lui", "sugg\u00e9rer", "d'inscrire", "une", "question", "\u00e0", "son", "ordre", "du", "jour", "affiliation", "europ\u00e9enne", "en", "novembre", "apr\u00e8s", "plus", "de", "deux", "ans", "sans", "affiliation", "le", "parti", "renonce", "\u00e0", "former", "une", "nouvelle", "entit\u00e9", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "et", "annonce", "son", "souhait", "de", "rejoindre", "l'alliance", "des", "d\u00e9mocrates", "et", "des", "lib\u00e9raux", "pour", "l'europe", "adle", "en", "cas", "d'entr\u00e9e", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "de", "questionnement", "sur", "le", "populisme", "absence", "de", "rejet", "des", "\u00e9lites", "en", "le", "pew", "research", "center", "publie", "une", "large", "\u00e9tude", "sur", "le", "populisme", "dans", "plusieurs", "pays", "europ\u00e9ens", "france", "danemark", "allemagne", "italie", "paysbas", "espagne", "su\u00e8de", "et", "royaumeuni", "utilisant", "une", "d\u00e9finition", "du", "populisme", "ramenant", "le", "concept", "au", "seul", "anti\u00e9litisme", "adh\u00e9sion", "aux", "deux", "propositions", "les", "politiciens", "ne", "soccupent", "pas", "des", "gens", "ordinaires", "et", "les", "gens", "ordinaires", "feraient", "aussi", "bien", "sils", "\u00e9taient", "au", "pouvoir", "que", "les", "politiciens", "les", "r\u00e9sultats", "obtenus", "montrent", "que", "le", "lrem", "n'est", "pas", "un", "parti", "populiste", "selon", "l'analyse", "du", "professeur", "de", "sciences", "politiques", "christophe", "bouillaud", "qui", "se", "base", "sur", "la", "fa\u00e7on", "dont", "les", "sond\u00e9s", "populistes", "ou", "\u00e9litistes", "jugent", "en", "mal", "ou", "en", "bien", "tel", "ou", "tel", "parti", "toutefois", "christophe", "bouillaud", "explique", "que", "la", "d\u00e9finition", "utilis\u00e9e", "aurait", "pu", "int\u00e9grer", "d'autres", "\u00e9l\u00e9ments", "fr\u00e9quemment", "cit\u00e9s", "comme", "constitutifs", "du", "populisme", "par", "exemple", "la", "croyance", "en", "un", "chef", "visionnaire", "ou", "la", "dimension", "antipluraliste", "appuyant", "cette", "analyse", "de", "l'absence", "du", "rejet", "des", "\u00e9lites", "par", "lrem", "christophe", "bouillaud", "cite", "\u00e9galement", "un", "autre", "sondage", "du", "pew", "research", "center", "r\u00e9alis\u00e9", "uniquement", "aupr\u00e8s", "des", "experts", "de", "sciences", "politiques", "qui", "ne", "classent", "pas", "lrem", "parmi", "les", "partis", "populistes", "de", "gauche", "comme", "de", "droite", "ainsi", "que", "le", "refus", "par", "le", "gouvernement", "d'\u00e9douard", "philippe", "d'organiser", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "d\u00e9cision", "qui", "\u00e9loigne", "lrem", "du", "populisme", "d'apr\u00e8s", "le", "sens", "donn\u00e9", "dans", "l'\u00e9tude", "du", "pew", "research", "center", "le", "chercheur", "arthur", "borriello", "indique", "lrem", "est", "n\u00e9e", "parce", "que", "lenvironnement", "politique", "le", "permettait", "mais", "le", "contenu", "politique", "nest", "pas", "celui", "des", "petites", "gens", "contre", "le", "pouvoir", "au", "contraire", "cest", "tout", "de", "m\u00eame", "assez", "paradoxal", "de", "qualifier", "de", "populiste", "un", "mouvement", "celui", "de", "macron", "qui", "se", "veut", "ouvertement", "antipopuliste", "\u00e7a", "devrait", "nous", "mettre", "la", "puce", "\u00e0", "loreille", "quant", "\u00e0", "la", "confusion", "conceptuelle", "qui", "r\u00e8gne", "un", "populisme", "du", "centre", "selon", "christophe", "bouillaud", "renaissance", "s\u00e9duit", "les", "\u00e9lecteurs", "qui", "ne", "rejettent", "pas", "l'\u00e9litisme", "mais", "les", "\u00e9lites", "en", "place", "issues", "des", "partis", "traditionnels", "et", "qui", "veulent", "de", "nouvelles", "\u00e9lites", "christophe", "bouillaud", "affirme", "que", "lors", "de", "sa", "campagne", "\u00e9lectorale", "le", "pr\u00e9sident", "den", "marche", "emmanuel", "macron", "propose", "surtout", "un", "renouvellement", "des", "\u00e9lites", "au", "sens", "fort", "du", "terme", "mais", "que", "la", "tonalit\u00e9", "d\u00e9gagiste", "de", "son", "discours", "permet", "de", "parler", "d'un", "populisme", "du", "centre", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "constitutifs", "d'un", "populisme", "plusieurs", "autres", "journalistes", "et", "analystes", "insistent", "sur", "des", "aspects", "populistes", "de", "la", "politique", "d'emmanuel", "macron", "et", "de", "renaissance", "ainsi", "la", "connexion", "plus", "directe", "entre", "le", "peuple", "et", "le", "leader", "politique", "limitant", "ainsi", "le", "r\u00f4le", "des", "corps", "et", "pouvoirs", "interm\u00e9diaires", "est", "mise", "en", "avant", "la", "cat\u00e9gorisation", "du", "corps", "\u00e9lectoral", "pour", "lui", "adresser", "des", "messages", "particuliers", "dans", "une", "forme", "de", "marketing", "politique", "cibl\u00e9", "et", "la", "d\u00e9signation", "de", "cat\u00e9gories", "de", "population", "exemple", "retrait\u00e9s", "ch\u00f4meurs", "agents", "de", "la", "sncf", "comme", "responsables", "de", "certains", "blocages", "ce", "que", "le", "journaliste", "guy", "konopnicki", "d\u00e9signe", "par", "l'expression", "de", "populisme", "chic", "sont", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "mis", "en", "avant", "par", "des", "observateurs", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "la", "journaliste", "agathe", "mercante", "estime", "que", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "sinspire", "dune", "rh\u00e9torique", "populiste", "invers\u00e9e", "elle", "cite", "notamment", "la", "philosophe", "sandra", "laugier", "qui", "consid\u00e8re", "qu'emmanuel", "macron", "par", "ses", "discours", "sur", "le", "travail", "et", "linvestissement", "alimente", "des", "haines", "\u00e0", "lencontre", "des", "plus", "pauvres", "des", "inactifs", "des", "fain\u00e9ants", "et", "que", "ceux", "qui", "sopposent", "\u00e0", "lui", "sont", "dembl\u00e9e", "qualifi\u00e9s", "de", "r\u00e9trogrades", "id\u00e9ologie", "revendiqu\u00e9e", "selon", "le", "site", "toute", "l'europe", "pendant", "la", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "emmanuel", "macron", "candidat", "d'en", "marche", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "comme", "l'europ\u00e9en", "de", "la", "campagne", "et", "par", "la", "presse", "internationale", "comme", "le", "dernier", "rempart", "contre", "le", "repli", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "d'apr\u00e8s", "le", "monde", "macron", "veut", "placer", "l'europe", "au", "cur", "du", "d\u00e9bat", "pr\u00e9sidentiel", "souhaitant", "notamment", "un", "d\u00e9bat", "politique", "avec", "la", "tenue", "de", "conventions", "d\u00e9mocratiques", "pour", "pr\u00e9parer", "un", "projet", "de", "refondation", "selon", "lib\u00e9ration", "le", "candidat", "den", "marche", "appelle", "\u00e0", "refonder", "leurope", "par", "une", "harmonisation", "fiscale", "et", "sociale", "en", "apr\u00e8s", "qu'emmanuel", "macron", "est", "devenu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "lib\u00e9ration", "estime", "que", "sa", "vision", "pr\u00e9sidentielle", "est", "tout", "enti\u00e8re", "d\u00e9termin\u00e9e", "par", "la", "relance", "du", "projet", "europ\u00e9en", "lrem", "affiche", "une", "volont\u00e9", "de", "relancer", "l'int\u00e9gration", "europ\u00e9enne", "et", "aurait", "souhait\u00e9", "pouvoir", "se", "poser", "en", "leader", "europ\u00e9en", "en", "suscitant", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "nouveau", "groupe", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "mais", "le", "projet", "\u00e9choue", "et", "lrem", "doit", "se", "r\u00e9signer", "en", "\u00e0", "int\u00e9grer", "le", "groupe", "alliance", "des", "d\u00e9mocrates", "et", "des", "lib\u00e9raux", "pour", "l'europe", "adle", "emmanuel", "macron", "et", "son", "parti", "s'opposent", "au", "ministre", "italien", "matteo", "salvini", "ligue", "du", "nord", "et", "aux", "r\u00e9gimes", "illib\u00e9raux", "d'europe", "centrale", "symbolis\u00e9s", "par", "viktor", "orb\u00e1n", "un", "an", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "lrem", "r\u00e9affirme", "dans", "son", "id\u00e9ologie", "son", "progressisme", "en", "opposant", "lors", "de", "la", "pr\u00e9paration", "des", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "les", "lib\u00e9raux", "progressistes", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "et", "les", "populistesnationalistes", "de", "l'autre", "pour", "le", "politologue", "j\u00e9r\u00f4me", "saintemarie", "ce", "choix", "de", "se", "r\u00e9clamer", "du", "progressisme", "est", "fait", "dans", "lid\u00e9e", "de", "d\u00e9passer", "le", "clivage", "gauchedroite", "pour", "sinscrire", "dans", "un", "axe", "perpendiculaire", "\u00e0", "celuici", "qui", "est", "lopposition", "entre", "les", "progressistes", "et", "les", "nationalistes", "assimil\u00e9s", "aux", "r\u00e9actionnaires", "en", "alliant", "le", "lib\u00e9ralisme", "culturel", "en", "de", "la", "gauche", "au", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomique", "de", "la", "droite", "ce", "lib\u00e9ralisme", "global", "non", "revendiqu\u00e9", "est", "cependant", "\u00e9loign\u00e9", "de", "la", "s\u00e9mantique", "initiale", "du", "progressisme", "qui", "est", "associ\u00e9e", "\u00e0", "la", "gauche", "le", "terme", "fait", "\u00e9cho", "\u00e0", "une", "autre", "valeur", "d\u00e9j\u00e0", "revendiqu\u00e9e", "par", "le", "parti", "avant", "l'\u00e9lection", "le", "rejet", "du", "conservatisme", "emmanuel", "macron", "d\u00e9clare", "le", "ao\u00fbt", "que", "deux", "visions", "europ\u00e9ennes", "s'opposent", "une", "vision", "nationaliste", "et", "une", "vision", "progressiste", "selon", "atlantico", "il", "ne", "serait", "pas", "logique", "d'opposer", "nationalisme", "et", "progressisme", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "l'un", "n'est", "pas", "le", "contraire", "de", "l'autre", "le", "progressisme", "est", "une", "volont\u00e9", "de", "progr\u00e8s", "social", "tandis", "que", "le", "nationalisme", "est", "une", "exaltation", "du", "sentiment", "national", "d\u00e9but", "christophe", "castaner", "leader", "de", "lrem", "demande", "au", "politologue", "zaki", "la\u00efdi", "de", "travailler", "sur", "l'id\u00e9e", "de", "progressisme", "europ\u00e9en", "zaki", "la\u00efdi", "d\u00e9finit", "le", "projet", "progressiste", "en", "lui", "assignant", "plusieurs", "objectifs", "d'une", "part", "tendre", "\u00e0", "l'\u00e9galit\u00e9", "non", "seulement", "par", "la", "redistribution", "de", "ressources", "mon\u00e9taires", "mais", "aussi", "en", "combattant", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "\u00e0", "travers", "l'\u00e9cole", "et", "la", "formation", "et", "d'autre", "part", "asphyxier", "le", "populisme", "en", "promouvant", "l'esprit", "r\u00e9publicain", "et", "l'id\u00e9e", "d'europe", "souveraine", "selon", "j\u00e9r\u00f4me", "saintemarie", "la", "sch\u00e9matisation", "du", "d\u00e9bat", "ente", "progressistes", "et", "nationalistes", "est", "une", "dramatisation", "telle", "du", "d\u00e9bat", "qu'elle", "le", "rend", "impossible", "en", "installant", "une", "sorte", "de", "c\u00e9sure", "morale", "cette", "diabolisation", "de", "l'adversaire", "aboutirait", "\u00e0", "\u00e9tendre", "\u00e0", "tous", "les", "eurosceptiques", "voir", "\u00e0", "tous", "les", "eurocritiques", "la", "diabolisation", "dont", "font", "l'objet", "les", "\u00e9lecteurs", "du", "fn", "pour", "l'essayiste", "lib\u00e9ral", "nicolas", "baverez", "opposer", "progressisme", "et", "nationalisme", "est", "une", "erreur", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "le", "nationalisme", "pourrait", "\u00eatre", "alors", "vu", "comme", "protecteur", "vis\u00e0vis", "de", "l'immigration", "avec", "une", "volont\u00e9", "d'agir", "et", "le", "progressisme", "synonyme", "d'impuissance", "d'absence", "de", "changement", "et", "de", "conservatisme", "le", "journal", "l'opinion", "estime", "que", "progressisme", "est", "un", "motvalise", "dans", "lequel", "chacun", "peut", "y", "mettre", "ce", "qu'il", "veut", "et", "cite", "\u00e0", "l'appui", "de", "son", "propos", "marine", "le", "pen", "qui", "affirme", "que", "le", "progressisme", "d'emmanuel", "macron", "correspond", "\u00e0", "une", "r\u00e9gression", "notamment", "des", "droits", "des", "fran\u00e7ais", "selon", "le", "groupe", "de", "r\u00e9flexion", "terra", "nova", "qui", "a", "analys\u00e9", "le", "profil", "des", "adh\u00e9rents", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "sont", "des", "progressisteslib\u00e9raux", "et", "des", "progressistes\u00e9galitaires", "progressiste", "signifiant", "avoir", "une", "attitude", "culturelle", "marqu\u00e9e", "par", "le", "progressisme", "et", "la", "tol\u00e9rance", "sont", "des", "conservateurslib\u00e9raux", "et", "des", "mod\u00e9r\u00e9sconservateurs", "\u00e9lecteurs", "et", "sympathisants", "comme", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "d'en", "marche", "les", "\u00e9lecteurs", "d'emmanuel", "macron", "au", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "proviennent", "majoritairement", "de", "la", "gauche", "notamment", "du", "ps", "les", "\u00e9lecteurs", "du", "parti", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "au", "premier", "tour", "des", "l\u00e9gislatives", "\u00e9tait", "aussi", "plus", "importante", "parmi", "les", "\u00e9lecteurs", "se", "consid\u00e9rant", "de", "gauche", "que", "chez", "ceux", "se", "consid\u00e9rant", "de", "droite", "le", "g\u00e9ographe", "christophe", "guilluy", "fait", "observer", "que", "g\u00e9ographiquement", "et", "sociologiquement", "en", "marche", "se", "d\u00e9finit", "en", "miroir", "du", "front", "national", "il", "incarne", "lopposition", "entre", "la", "france", "nantie", "des", "m\u00e9tropoles", "et", "la", "france", "p\u00e9riph\u00e9rique", "l'opposition", "estouest", "avec", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'est", "o\u00f9", "la", "d\u00e9sindustrialisation", "le", "ch\u00f4mage", "la", "pauvret\u00e9", "sont", "plus", "accentu\u00e9s", "o\u00f9", "il", "fait", "ses", "scores", "les", "plus", "faibles", "en", "juin", "selon", "une", "enqu\u00eate", "men\u00e9e", "par", "le", "cevipof", "et", "ipsos", "la", "part", "de", "personnes", "se", "disant", "proches", "de", "lrem", "est", "pass\u00e9e", "de", "en", "janvier", "\u00e0", "en", "mars", "en", "juin", "en", "novembre", "et", "en", "juin", "soit", "au", "m\u00eame", "niveau", "que", "les", "sympathisants", "des", "r\u00e9publicains", "et", "un", "point", "de", "plus", "que", "le", "niveau", "du", "front", "national", "le", "profil", "de", "ces", "sympathisants", "se", "distingue", "de", "la", "moyenne", "des", "fran\u00e7ais", "par", "une", "surrepr\u00e9sentation", "chez", "les", "plus", "de", "ans", "+", "une", "sousrepr\u00e9sentation", "des", "employ\u00e9s", "et", "ouvriers", "une", "surrepr\u00e9sentation", "des", "cadres", "sup\u00e9rieurs", "+", "une", "sousrepr\u00e9sentation", "de", "personnes", "dipl\u00f4m\u00e9es", "au", "niveau", "ou", "en", "dessous", "du", "baccalaur\u00e9at", "ainsi", "qu'une", "surrepr\u00e9sentation", "de", "personnes", "\u00e0", "bac+", "ou", "audessus", "une", "sousrepr\u00e9sentation", "de", "personnes", "gagnant", "moins", "de", "euros", "de", "revenus", "mensuels", "et", "une", "surrepr\u00e9sentation", "de", "personnes", "gagnant", "plus", "de", "euros", "+", "selon", "cette", "enqu\u00eate", "lrem", "est", "le", "parti", "qui", "compte", "la", "plus", "forte", "proportion", "de", "sympathisants", "\u00e0", "avoir", "le", "sentiment", "davoir", "r\u00e9ussi", "leur", "vie", "contre", "pour", "l'ensemble", "des", "fran\u00e7ais", "au", "regard", "de", "leur", "origine", "partisane", "de", "leur", "autopositionnement", "politique", "et", "de", "leur", "vote", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "gilles", "finchelstein", "consid\u00e8re", "que", "les", "sympathisants", "de", "lrem", "en", "juin", "penchent", "clairement", "au", "centre", "droit", "selon", "lui", "l'id\u00e9ologie", "dont", "ils", "se", "rapprochent", "le", "plus", "est", "le", "lib\u00e9ralisme", "d'une", "part", "au", "sens", "philosophique", "cest\u00e0dire", "\u00e0", "la", "fois", "\u00e9conomique", "soci\u00e9tal", "et", "politique", "tr\u00e8s", "centr\u00e9", "sur", "lindividu", "et", "d'autre", "part", "dans", "la", "france", "daujourdhui", "cest\u00e0dire", "plus", "r\u00e9tif", "sur", "les", "questions", "dimmigration", "et", "plus", "tent\u00e9", "par", "ce", "que", "yascha", "mounk", "a", "appel\u00e9", "le", "lib\u00e9ralisme", "antid\u00e9mocratique", "selon", "pascal", "perrineau", "jusqu'ici", "le", "lib\u00e9ralisme", "\u00e9conomique", "se", "situait", "id\u00e9ologiquement", "\u00e0", "droite", "et", "le", "lib\u00e9ralisme", "culturel", "\u00e0", "gauche", "l'originalit\u00e9", "de", "l'\u00e9lectorat", "macroniste", "est", "de", "r\u00e9unir", "ces", "deux", "dimensions", "du", "lib\u00e9ralisme", "organisations", "politiques", "associ\u00e9es", "outre", "son", "alli\u00e9", "du", "modem", "plusieurs", "autres", "partis", "sont", "associ\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "concr\u00e9tis\u00e9e", "par", "le", "mouvement", "ensemble", "citoyens", "fond\u00e9", "en", "novembre", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielle", "et", "l\u00e9gislatives", "de", "il", "s'agit", "d'agir", "en", "commun", "territoires", "de", "progr\u00e8s", "et", "horizons", "d'autres", "partis", "sont", "membres", "ou", "associ\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "comme", "l'alliance", "centriste", "le", "parti", "\u00e9cologiste", "depuis", "et", "l'union", "des", "centristes", "et", "des", "\u00e9cologistes", "l'alliance", "centriste", "ac", "et", "union", "des", "centristes", "et", "des", "\u00e9cologistes", "uce", "forment", "en", "la", "coalition", "les", "\u00e9cologistes", "avec", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e9mp", "ou", "l\u00e9mp", "repr\u00e9sentation", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "du", "parti", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "la", "majorit\u00e9", "des", "repr\u00e9sentants", "du", "parti", "d\u00e9put\u00e9s", "s\u00e9nateurs", "maires", "qui", "ont", "pris", "l'\u00e9tiquette", "lrem", "provenaient", "de", "partis", "politiques", "de", "gauche", "ainsi", "la", "gauche", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "\u00e0", "les", "non", "affili\u00e9s", "le", "centre", "et", "la", "droite", "le", "parti", "le", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9", "est", "le", "parti", "socialiste", "avec", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "ceux", "pr\u00e9c\u00e9demment", "affili\u00e9s", "dans", "un", "autre", "parti", "d\u00e9put\u00e9s", "le", "groupe", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "comprend", "des", "membres", "issus", "d'autres", "formations", "politiques", "du", "mouvement", "radical", "de", "l'alliance", "centriste", "du", "parti", "\u00e9cologiste", "il", "partage", "son", "soutien", "au", "gouvernement", "avec", "des", "membres", "d'autres", "groupes", "ind\u00e9pendants", "le", "groupe", "du", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "et", "apparent\u00e9s", "les", "\u00e9lus", "du", "groupe", "agir", "ensemble", "en", "le", "parti", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "acqu\u00e9rir", "\u00e0", "lui", "seul", "si\u00e8ges", "\u00e0", "la", "suite", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "soit", "plus", "que", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "de", "si\u00e8ges", "cependant", "en", "ce", "nombre", "tombe", "\u00e0", "et", "la", "coalition", "ensemble", "!", "dont", "il", "fait", "partie", "\u00e9choue", "\u00e0", "retrouver", "une", "majorit\u00e9", "absolue", "si\u00e8ges", "en", "tout", "s\u00e9nateurs", "lrem", "compte", "s\u00e9nateurs", "issus", "des", "\u00e9lections", "s\u00e9natoriales", "de", "soit", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9lections", "au", "suffrage", "universel", "direct", "en", "ce", "nombre", "ne", "bouge", "pas", "d\u00e9put\u00e9s", "europ\u00e9ens", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "nationale", "le", "parti", "fait", "alliance", "avec", "les", "m\u00eames", "formations", "politiques", "qu'\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "le", "mouvement", "radical", "agir", "il", "compte", "sur", "sa", "liste", "plusieurs", "personnalit\u00e9s", "sans", "\u00e9tiquette", "et", "\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "l'\u00e9cologiste", "pascal", "canfin", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "il", "est", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "nouveau", "groupe", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "renew", "europe", "celuici", "rassemble", "lalliance", "des", "lib\u00e9raux", "et", "des", "d\u00e9mocrates", "pour", "l'europe", "le", "parti", "d\u00e9mocrate", "europ\u00e9en", "et", "d'autres", "formations", "centristes", "telles", "que", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "maires", "et", "conseillers", "municipaux", "\u00e0", "son", "lancement", "le", "parti", "ne", "compte", "pas", "d'\u00e9lu", "sous", "l'\u00e9tiquette", "lrem", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "cependant", "du", "soutien", "d'\u00e9lus", "parmi", "les", "premiers", "maires", "des", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "edouard", "philippe", "maire", "du", "havre", "certains", "\u00e9lus", "se", "r\u00e9clamant", "du", "mouvement", "par", "simple", "adh\u00e9sion", "internet", "ou", "dans", "la", "presse", "ont", "\u00e9t\u00e9", "publiquement", "exclus", "du", "fait", "d'incompatibilit\u00e9s", "avec", "les", "valeurs", "affich\u00e9es", "par", "le", "mouvement", "dans", "le", "cadre", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "le", "mouvement", "fait", "le", "choix", "au", "cas", "par", "cas", "d'apporter", "son", "soutien", "au", "maire", "sortant", "ou", "de", "proposer", "une", "alternative", "ainsi", "\u00e0", "nice", "le", "parti", "ne", "pr\u00e9sente", "pas", "de", "candidat", "face", "\u00e0", "christian", "estrosi", "\u00e0", "angers", "ou", "encore", "\u00e0", "caen", "il", "se", "pr\u00e9sente", "avec", "la", "liste", "les", "r\u00e9publicains", "au", "premier", "tour", "\u00e0", "l'issue", "du", "second", "tour", "le", "parti", "compte", "conseillers", "municipaux", "tandis", "que", "sont", "cat\u00e9goris\u00e9s", "divers", "centre", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidentielles", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "a", "au", "sein", "de", "la", "coalition", "ensemble", "rassemblant", "les", "partis", "s'organisant", "autour", "de", "lrem", "\u00e9lections", "s\u00e9natoriales", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "a", "liste", "commune", "avec", "le", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "si\u00e8ges", "agir", "si\u00e8ge", "le", "mouvement", "radical", "si\u00e8ge", "et", "alliance", "centriste", "avec", "\u00e9lus", "sans", "\u00e9tiquette", "\u00e9lections", "municipales", "b", "pour", "ces", "\u00e9lections", "lrem", "obtient", "un", "maire", "dans", "une", "ville", "de", "plus", "de", "habitants", "si", "le", "parti", "revendique", "environ", "conseillers", "municipaux", "un", "d\u00e9compte", "de", "lib\u00e9ration", "donne", "\u00e9lus", "lrem", "les", "autres", "\u00e9lus", "n'\u00e9tant", "pas", "identifiables", "en", "raison", "de", "leur", "pr\u00e9sence", "sur", "des", "listes", "class\u00e9es", "divers", "centre", "divers", "droite", "ou", "divers", "gauche", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "c", "r\u00e9sultats", "des", "listes", "union", "du", "centre", "dans", "leur", "ensemble", "pol\u00e9miques", "financement", "et", "accusations", "de", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "fin", "le", "responsable", "communication", "du", "candidat", "d\u00e9clarait", "avoir", "d\u00e9j\u00e0", "r\u00e9colt\u00e9", "millions", "d'euros", "de", "dons", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "c'est\u00e0dire", "entre", "et", "fois", "le", "budget", "de", "fran\u00e7ois", "fillon", "ou", "alain", "jupp\u00e9", "pour", "la", "primaire", "de", "la", "droite", "son", "parti", "politique", "ne", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "pas", "encore", "de", "financement", "public", "l'ensemble", "de", "cette", "somme", "provient", "de", "dons", "de", "particuliers", "en", "novembre", "beno\u00eet", "hamon", "presse", "emmanuel", "macron", "de", "r\u00e9v\u00e9ler", "la", "liste", "de", "ses", "donateurs", "mettant", "entre", "autres", "en", "avant", "les", "conflits", "d'int\u00e9r\u00eats", "possibles", "li\u00e9s", "\u00e0", "son", "statut", "d'ancien", "associ\u00e9", "de", "la", "banque", "rothschild", "ce", "dernier", "refuse", "cette", "transparence", "taxant", "la", "demande", "de", "d\u00e9magogique", "en", "mars", "apr\u00e8s", "une", "alerte", "de", "formindep", "jeanjacques", "mourad", "l'un", "des", "deux", "conseillers", "sant\u00e9", "d'en", "marche", "d\u00e9missionne", "en", "raison", "de", "liens", "d'int\u00e9r\u00eats", "importants", "avec", "le", "laboratoire", "servier", "fabricant", "du", "m\u00e9diator", "l'autre", "conseiller", "sant\u00e9", "de", "macron", "j\u00e9r\u00f4me", "salomon", "est", "un", "proche", "de", "didier", "tabuteau", "ancien", "directeur", "de", "cabinet", "de", "bernard", "kouchner", "au", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "premier", "directeur", "de", "l'agence", "du", "m\u00e9dicament", "de", "\u00e0", "\u00e0", "des", "dates", "cl\u00e9s", "du", "mediator", "marianne", "souligne", "emmanuel", "macron", "a", "propos\u00e9", "\u00e0", "nevers", "le", "janvier", "un", "meilleur", "remboursement", "des", "m\u00e9dicaments", "contre", "lhypertension", "art\u00e9rielle", "s\u00e9v\u00e8re", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "un", "domaine", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9", "de", "servier", "!", "frais", "de", "repr\u00e9sentation", "dans", "leur", "ouvrage", "intitul\u00e9", "dans", "lenfer", "de", "bercy", "les", "journalistes", "marion", "l'hour", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "says", "rel\u00e8vent", "qu'emmanuel", "macron", "a", "utilis\u00e9", "\u00e0", "lui", "seul", "de", "lenveloppe", "annuelle", "des", "frais", "de", "repr\u00e9sentation", "accord\u00e9e", "\u00e0", "son", "minist\u00e8re", "soit", "plus", "de", "euros", "en", "huit", "mois", "il", "est", "alors", "accus\u00e9", "d'avoir", "utilis\u00e9", "cet", "argent", "pour", "mettre", "en", "avant", "son", "mouvement", "en", "marche", "ces", "accusations", "sont", "renouvel\u00e9es", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "christian", "jacob", "lr", "et", "philippe", "vigier", "udi", "s'il", "confirme", "les", "d\u00e9penses", "son", "successeur", "au", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9conomie", "michel", "sapin", "n'y", "voit", "quant", "\u00e0", "lui", "rien", "d'ill\u00e9gal", "consid\u00e9rant", "que", "macron", "n'a", "pas", "d\u00e9pens\u00e9", "plus", "d'argent", "qu'il", "n'en", "avait", "le", "droit", "il", "d\u00e9plore", "en", "revanche", "son", "d\u00e9sengagement", "vis\u00e0vis", "de", "ses", "fonctions", "lors", "de", "ses", "derniers", "mois", "au", "minist\u00e8re", "cabinets", "de", "conseil", "&", "mckinsey", "la", "crise", "sanitaire", "a", "mis", "en", "lumi\u00e8re", "l'intervention", "des", "consultants", "dans", "la", "conduite", "des", "politiques", "publiques", "le", "s\u00e9nat", "a", "lanc\u00e9", "une", "commission", "d'enqu\u00eates", "parlementaires", "sur", "ces", "cabinets", "les", "axes", "portaient", "sur", "la", "souverainet\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "face", "\u00e0", "ces", "cabinets", "priv\u00e9s", "et", "de", "la", "bonne", "utilisation", "des", "deniers", "publics", "en", "effet", "la", "particularit\u00e9", "fran\u00e7aise", "veut", "que", "le", "priv\u00e9", "n'a", "pas", "\u00e0", "s'immiscer", "dans", "les", "d\u00e9cisions", "publiques", "les", "lobbies", "n'ont", "par", "exemple", "officiellement", "pas", "le", "droit", "d'entrer", "dans", "les", "parlements", "fran\u00e7ais", "contrairement", "par", "exemple", "\u00e0", "leur", "homologue", "europ\u00e9en", "en", "les", "d\u00e9penses", "de", "conseil", "de", "l'\u00e9tat", "au", "sens", "large", "ont", "d\u00e9pass\u00e9", "le", "milliard", "d'euros", "dont", "millions", "pour", "les", "minist\u00e8res", "et", "millions", "pour", "un", "\u00e9chantillon", "de", "op\u00e9rateurs", "les", "d\u00e9penses", "des", "minist\u00e8res", "ont", "\u00e9t\u00e9", "multipli\u00e9", "par", "trois", "pour", "les", "prestations", "de", "conseil", "dit", "strat\u00e9gique", "et", "par", "deux", "pour", "les", "prestations", "orient\u00e9s", "informatique", "entre", "et", "la", "circulaire", "du", "premier", "ministre", "jean", "castex", "du", "janvier", "parle", "d'un", "objectif", "de", "r\u00e9duction", "des", "d\u00e9penses", "de", "pour", "le", "conseil", "en", "strat\u00e9gie", "et", "en", "organisation", "en", "en", "pratique", "la", "plupart", "des", "grandes", "r\u00e9formes", "ont", "re\u00e7u", "une", "prestation", "de", "conseil", "mais", "aussi", "lors", "de", "mise", "en", "difficult\u00e9", "du", "gouvernement", "comme", "dans", "le", "cas", "du", "fiasco", "de", "la", "distribution", "de", "la", "propagande", "\u00e9lectorale", "lors", "des", "\u00e9lections", "r\u00e9gionales", "de", "juin", "ces", "prestations", "ont", "lieu", "m\u00eame", "lorsque", "l'\u00e9tat", "a", "d\u00e9j\u00e0", "des", "comp\u00e9tences", "en", "interne", "la", "prestation", "\u00e9tant", "pris", "pour", "le", "parangonnage", "international", "benchmarking", "ou", "comme", "l'a", "soulign\u00e9", "l'universitaire", "julie", "gervais", "un", "cabinet", "international", "peut", "en", "deux", "semaines", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "produire", "un", "rapport", "de", "trois", "cent", "pages", "en", "allant", "puiser", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "succursales", "pour", "les", "prestations", "informatiques", "il", "peut", "aussi", "avoir", "des", "lacunes", "dans", "l'administration", "les", "actions", "des", "consultants", "ont", "des", "r\u00e9sultats", "in\u00e9gaux", "et", "mal", "per\u00e7us", "des", "agents", "de", "la", "fonction", "publique", "pendant", "la", "crise", "sanitaire", "mckinsey", "deviendra", "l'interm\u00e9diaire", "entre", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "sant\u00e9", "publique", "france", "wavestone", "est", "charg\u00e9", "de", "r\u00e9duire", "les", "d\u00e9lais", "de", "traitement", "des", "demandes", "d'asile", "de", "l'ofpra", "en", "imposant", "plus", "de", "h", "de", "r\u00e9unions", "par", "mois", "les", "livrables", "sont", "de", "qualit\u00e9s", "in\u00e9gales", "et", "parfois", "peu", "ou", "pas", "utilis\u00e9s", "pour", "des", "prestataires", "pay\u00e9s", "au", "taux", "journalier", "moyen", "de", "pendant", "la", "crise", "sanitaire", "le", "s\u00e9nat", "d\u00e9clare", "que", "mckinsey", "n'a", "pas", "pay\u00e9", "d'imp\u00f4ts", "sur", "le", "revenu", "mckinsey", "publiera", "plus", "tard", "des", "chiffres", "d'imp\u00f4ts", "non", "concordants", "avec", "les", "chiffres", "d'affaires", "pour", "essayer", "de", "se", "d\u00e9douaner", "parlant", "\u00e0", "la", "fois", "de", "chiffres", "de", "mckinsey", "et", "d'une", "filiale", "orphoz", "le", "bureau", "du", "s\u00e9nat", "a", "saisi", "le", "parquet", "pour", "suspicion", "de", "faux", "t\u00e9moignage", "le", "s\u00e9nat", "propose", "d'en", "finir", "avec", "l'opacit\u00e9", "des", "prestations", "de", "conseil", "de", "renforcer", "les", "r\u00e8gles", "d\u00e9ontologiques", "des", "cabinets", "en", "imposant", "une", "d\u00e9claration", "d'int\u00e9r\u00eats", "aux", "consultants", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "hatvp", "en", "encadrant", "mieux", "le", "recours", "aux", "cabinets", "en", "\u00e9valuant", "leurs", "prestations", "et", "en", "appliquant", "des", "p\u00e9nalit\u00e9s", "en", "cas", "de", "nonsatisfaction", "et", "en", "cartographiant", "les", "comp\u00e9tences", "des", "minist\u00e8res", "et", "en", "internalisant", "pour", "moins", "recourir", "aux", "cabinets", "la", "justice", "soup\u00e7onne", "qu'une", "dizaine", "de", "salari\u00e9s", "du", "cabinet", "de", "conseil", "a", "travaill\u00e9", "b\u00e9n\u00e9volement", "pour", "\u00e9laborer", "le", "programme", "du", "candidat", "avant", "le", "scrutin", "en", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "gilles", "finchelstein", "portraitrobot", "des", "sympathisants", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "les", "notes", "de", "la", "fondation", "jeanjaur\u00e8s", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "septembre", "bruno", "cautr\u00e8s", "thierry", "pech", "marc", "lazar", "et", "thomas", "vitiello", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "anatomie", "d'un", "mouvement", "terra", "nova", "octobre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "octobre", "manon", "rescan", "les", "grandes", "illusions", "enqu\u00eate", "sur", "les", "soldats", "de", "la", "macronie", "\u00e9d", "robert", "laffont", "bernard", "dolez", "julien", "fretel", "et", "r\u00e9mi", "lefebvre", "dir", "l'entreprise", "macron", "fontaine", "presses", "universitaires", "de", "grenoble", "coll", "libres", "cours", "politique", "p", "isbn", "liens", "externes", "site", "officiel", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "anatomie", "dun", "mouvement", "archiveorg", "wikiwix", "archiveis", "google", "que", "faire", "terra", "nova", "octobre", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "r\u00e9pertoire", "national", "des", "associations", "datagouvfr", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "portail", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise"]