["rome", "m", "en", "italien", "roma", "roma", "est", "la", "capitale", "de", "l'italie", "situ\u00e9e", "au", "centreouest", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "pr\u00e8s", "de", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "elle", "est", "\u00e9galement", "la", "capitale", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "latium", "en", "elle", "compte", "habitants", "\u00e9tablis", "sur", "km", "ce", "qui", "fait", "d'elle", "la", "commune", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "d'italie", "et", "la", "troisi\u00e8me", "plus", "\u00e9tendue", "d'europe", "apr\u00e8s", "moscou", "et", "londres", "son", "aire", "urbaine", "recense", "habitants", "en", "elle", "pr\u00e9sente", "en", "outre", "la", "particularit\u00e9", "de", "contenir", "un", "\u00e9tat", "enclav\u00e9", "dans", "son", "territoire", "la", "cit\u00e9\u00e9tat", "du", "vatican", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "dont", "le", "pape", "est", "le", "souverain", "c'est", "le", "seul", "exemple", "existant", "d'un", "\u00e9tat", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "d'une", "ville", "l'histoire", "de", "rome", "s'\u00e9tend", "sur", "plus", "de", "vingthuit", "si\u00e8cles", "depuis", "sa", "fondation", "mythique", "par", "romulus", "en", "av", "jc", "jusqu'\u00e0", "son", "r\u00f4le", "actuel", "de", "capitale", "de", "la", "r\u00e9publique", "italienne", "second", "berceau", "de", "la", "civilisation", "occidentale", "apr\u00e8s", "ath\u00e8nes", "la", "ville", "fut", "successivement", "le", "centre", "de", "la", "monarchie", "romaine", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "av", "jc", "av", "jc", "puis", "de", "l'empire", "romain", "av", "jc", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "na\u00eet", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "expression", "proverbiale", "tous", "les", "chemins", "m\u00e8nent", "\u00e0", "rome", "la", "ville", "aurait", "compt\u00e9", "entre", "un", "et", "deux", "millions", "d'habitants", "et", "domine", "l'europe", "l'afrique", "du", "nord", "et", "le", "moyenorient", "tant", "militairement", "que", "culturellement", "diffusant", "dans", "ces", "territoires", "la", "langue", "latine", "ses", "arts", "et", "techniques", "ainsi", "que", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "depuis", "le", "ier", "si\u00e8cle", "elle", "abrite", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "au", "sein", "des", "\u00e9tats", "pontificaux", "puis", "de", "la", "cit\u00e9", "du", "vatican", "sa", "devise", "antique", "senatus", "populusque", "romanus", "le", "s\u00e9nat", "et", "le", "peuple", "de", "rome", "abr\u00e9g\u00e9e", "en", "spqr", "a", "travers\u00e9", "les", "si\u00e8cles", "et", "reste", "de", "nos", "jours", "l'embl\u00e8me", "de", "la", "ville", "consid\u00e9rablement", "agrandie", "par", "de", "grands", "travaux", "sous", "jules", "c\u00e9sar", "et", "surtout", "sous", "auguste", "la", "ville", "est", "partiellement", "d\u00e9truite", "lors", "du", "grand", "incendie", "de", "rome", "le", "circus", "maximus", "notamment", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "presque", "tous", "les", "papes", "depuis", "nicolas", "v", "perp\u00e9tuent", "la", "tradition", "de", "l'architecture", "romaine", "et", "ambitionnent", "de", "faire", "de", "rome", "le", "principal", "centre", "culturel", "et", "artistique", "de", "l'occident", "la", "ville", "devient", "l'un", "des", "foyers", "de", "la", "renaissance", "italienne", "avec", "florence", "et", "venise", "et", "donne", "naissance", "au", "style", "baroque", "dont", "t\u00e9moigne", "encore", "son", "centre", "historique", "class\u00e9", "par", "l'unesco", "comme", "site", "du", "patrimoine", "mondial", "des", "artistes", "comme", "michelange", "rapha\u00ebl", "ou", "le", "bernin", "s'y", "installent", "et", "produisent", "des", "uvres", "telles", "que", "la", "basilique", "saintpierre", "la", "chapelle", "sixtine", "la", "fontaine", "de", "trevi", "le", "capitole", "ou", "les", "chambres", "de", "rapha\u00ebl", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "rome", "est", "le", "symbole", "de", "l'unit\u00e9", "italienne", "et", "devient", "la", "capitale", "du", "royaume", "d'italie", "puis", "de", "la", "r\u00e9publique", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ville", "mondiale", "de", "par", "son", "patrimoine", "architectural", "urbain", "et", "culturel", "rome", "fait", "partie", "des", "principales", "destinations", "touristiques", "de", "l'europe", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "est", "au", "niveau", "architectural", "l'une", "des", "plus", "belles", "villes", "du", "monde", "et", "fr\u00e9quent\u00e9e", "par", "les", "touristes", "depuis", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "papaut\u00e9", "et", "le", "p\u00e8lerinage", "de", "rome", "en", "font", "un", "lieu", "\u00e9minent", "pour", "les", "chr\u00e9tiens", "du", "monde", "entier", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "les", "mus\u00e9es", "du", "vatican", "et", "le", "colis\u00e9e", "sont", "parmi", "les", "sites", "les", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9s", "rome", "est", "aussi", "l'un", "des", "plus", "grands", "sites", "arch\u00e9ologiques", "du", "monde", "et", "compte", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "ponts", "et", "fontaines", "\u00e9glises", "ainsi", "qu'un", "grand", "nombre", "de", "mus\u00e9es", "et", "d'universit\u00e9s", "outre", "le", "tourisme", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "est", "\u00e9galement", "orient\u00e9e", "vers", "les", "nouvelles", "technologies", "les", "m\u00e9dias", "et", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "b\u00e2tie", "sur", "sept", "collines", "la", "ville", "se", "situe", "pr\u00e8s", "de", "l'embouchure", "du", "tibre", "et", "est", "divis\u00e9e", "en", "vingtdeux", "rioni", "rome", "a", "aussi", "organis\u00e9", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "en", "rome", "n'est", "jumel\u00e9e", "qu'avec", "une", "seule", "ville", "paris", "seule", "paris", "est", "digne", "de", "rome", "seule", "rome", "est", "digne", "de", "paris", "g\u00e9ographie", "site", "localisation", "au", "centre", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "rome", "s\u00e9pare", "l'italie", "du", "nord", "de", "l'italie", "du", "sud", "en", "effet", "la", "capitale", "est", "situ\u00e9e", "\u00e0", "km", "au", "nordouest", "de", "naples", "\u00e0", "km", "au", "sudsudest", "de", "florence", "\u00e0", "km", "\u00e0", "l'ouestnordouest", "de", "bari", "\u00e0", "km", "au", "nord", "de", "palerme", "et", "\u00e0", "km", "au", "sudest", "de", "milan", "la", "ville", "est", "situ\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "latium", "\u00e0", "la", "confluence", "de", "l'aniene", "et", "du", "tibre", "le", "centreville", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "environ", "kilom\u00e8tres", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "mais", "l'agglom\u00e9ration", "romaine", "s'\u00e9tend", "jusqu'\u00e0", "celleci", "par", "le", "biais", "du", "municipio", "x", "formant", "l'actuel", "quartier", "d'ostie", "appel\u00e9e", "aussi", "lido", "di", "roma", "lido", "signifie", "littoral", "en", "italien", "c'est", "pourquoi", "rome", "est", "une", "des", "rares", "capitales", "europ\u00e9ennes", "\u00e0", "se", "pr\u00e9valoir", "d'un", "littoral", "et", "d'environ", "km", "de", "plages", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "ville", "on", "trouve", "\u00e0", "km", "au", "nordest", "le", "lac", "de", "bracciano", "et", "au", "sudest", "\u00e0", "environ", "km", "du", "centre", "les", "castelli", "romani", "au", "milieu", "des", "collines", "des", "monts", "albains", "superficie", "la", "ville", "est", "la", "plus", "\u00e9tendue", "d'italie", "et", "l'une", "des", "plus", "vastes", "d'europe", "avec", "km", "soit", "douze", "fois", "la", "superficie", "de", "paris", "intra", "muros", "la", "petite", "surface", "du", "centreville", "qui", "ne", "repr\u00e9sente", "que", "de", "la", "commune", "donne", "une", "impression", "erron\u00e9e", "de", "sa", "superficie", "r\u00e9elle", "en", "effet", "la", "commune", "de", "rome", "est", "la", "troisi\u00e8me", "capitale", "la", "plus", "\u00e9tendue", "d'europe", "apr\u00e8s", "moscou", "et", "londres", "qui", "n'est", "toutefois", "pas", "une", "commune", "au", "sens", "propre", "et", "s'\u00e9tend", "jusqu'au", "littoral", "de", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "km", "plus", "loin", "rome", "a", "incorpor\u00e9", "des", "zones", "abandonn\u00e9es", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "pour", "la", "plupart", "mar\u00e9cageuses", "impropres", "\u00e0", "lagriculture", "et", "nappartenant", "\u00e0", "aucune", "municipalit\u00e9", "c'est", "pourquoi", "elle", "comprend", "de", "nombreuses", "zones", "agricoles", "et", "des", "zones", "non", "construites", "des", "parcs", "et", "des", "r\u00e9serves", "naturelles", "qui", "occupent", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "surface", "de", "la", "cit\u00e9", "la", "partie", "urbanis\u00e9e", "ne", "repr\u00e9sente", "donc", "qu'un", "tiers", "de", "la", "ville", "avec", "en", "cons\u00e9quence", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "peu", "\u00e9lev\u00e9e", "habkm", "\u00e0", "comparer", "aux", "de", "paris", "intra", "muros", "mais", "pour", "la", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "aux", "de", "bruxelles", "ou", "aux", "de", "londres", "rome", "constitue", "donc", "un", "cas", "unique", "avec", "berlin", "dans", "une", "moindre", "mesure", "dans", "le", "monde", "occidental", "en", "raison", "de", "l'immensit\u00e9", "de", "la", "campagne", "qui", "entoure", "la", "ville", "et", "de", "l'interp\u00e9n\u00e9tration", "de", "la", "ville", "et", "de", "la", "campagne", "en", "terme", "d'agglom\u00e9ration", "toutefois", "celle", "de", "rome", "se", "classe", "\u00e9me", "en", "europe", "bien", "apr\u00e8s", "celle", "de", "paris", "qui", "est", "troisi\u00e8me", "topographie", "et", "relief", "l'altitude", "varie", "d'un", "niveau", "proche", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "sur", "les", "bords", "du", "tibre", "en", "passant", "par", "m", "sur", "la", "piazza", "del", "popolo", "point", "le", "plus", "bas", "hors", "des", "berges", "\u00e0", "m", "\u00e0", "monte", "mario", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "pr\u00e9sente", "des", "paysages", "naturels", "vari\u00e9s", "des", "reliefs", "avec", "des", "monts", "et", "des", "collines", "y", "compris", "les", "sept", "collines", "historiques", "des", "plaines", "des", "zones", "de", "campagne", "agro", "romano", "avec", "des", "champs", "cultiv\u00e9s", "des", "pr\u00e9s", "des", "fermes", "des", "all\u00e9es", "de", "pins", "parasols", "des", "marranes", "foss\u00e9s", "ou", "tranch\u00e9es", "avec", "de", "petits", "ruisseaux", "le", "fleuve", "tibre", "et", "ses", "affluents", "dont", "la", "rivi\u00e8re", "aniene", "une", "\u00eele", "fluviale", "\u00eele", "tib\u00e9rine", "et", "des", "zones", "c\u00f4ti\u00e8res", "avec", "des", "for\u00eats", "de", "pins", "des", "dunes", "et", "des", "plages", "de", "sable", "capocotta", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "longeant", "le", "lido", "di", "ostia", "urbanisme", "le", "centre", "historique", "de", "rome", "est", "domin\u00e9", "par", "les", "sept", "collines", "aventin", "c\u00e6lius", "capitole", "esquilin", "palatin", "quirinal", "et", "viminal", "se", "situant", "toutes", "sur", "la", "rive", "gauche", "du", "tibre", "qui", "traverse", "la", "ville", "en", "direction", "du", "sud", "et", "au", "milieu", "duquel", "se", "trouve", "l'\u00eele", "tib\u00e9rine", "le", "centreville", "comprend", "\u00e9galement", "les", "collines", "du", "janicule", "du", "pincio", "et", "du", "vatican", "ainsi", "que", "le", "relief", "artificiel", "de", "monte", "testaccio", "hors", "des", "murs", "se", "trouvent", "d'autres", "collines", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "comme", "le", "monte", "mario", "m", "le", "mont", "parioli", "ou", "le", "mont", "antenne", "la", "ville", "antique", "\u00e9tait", "entour\u00e9e", "par", "des", "murailles", "dont", "le", "mur", "d'aur\u00e9lien", "une", "enceinte", "construite", "par", "l'empereur", "aur\u00e9lien", "en", "pour", "prot\u00e9ger", "les", "quartiers", "qui", "s'\u00e9taient", "d\u00e9velopp\u00e9s", "en", "dehors", "de", "la", "muraille", "servienne", "cette", "partie", "de", "rome", "couvre", "environ", "de", "la", "superficie", "de", "la", "municipalit\u00e9", "actuelle", "qui", "s'\u00e9tend", "bien", "audel\u00e0", "de", "l'espace", "proprement", "urbain", "le", "centre", "historique", "est", "l'une", "des", "cit\u00e9s", "antiques", "les", "plus", "grandes", "du", "monde", "il", "est", "divis\u00e9", "en", "rioni", "et", "comprend", "environ", "h\u00f4tels", "plus", "de", "palais", "\u00e9glises", "fontaines", "monumentales", "plusieurs", "sites", "arch\u00e9ologiques", "huit", "parcs", "les", "principaux", "monuments", "de", "la", "ville", "les", "institutions", "gouvernementales", "et", "des", "milliers", "de", "magasins", "bureaux", "bars", "et", "restaurants", "le", "reste", "de", "la", "ville", "est", "divis\u00e9", "en", "quartiers", "urbains", "qui", "contiennent", "la", "majorit\u00e9", "des", "immeubles", "modernes", "la", "zone", "urbaine", "de", "la", "ville", "est", "coup\u00e9e", "en", "deux", "par", "son", "p\u00e9riph\u00e9rique", "le", "grande", "raccordo", "anulare", "km", "pr\u00e8s", "du", "double", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "parisien", "achev\u00e9", "en", "qui", "entoure", "le", "centreville", "\u00e0", "environ", "km", "la", "commune", "couvre", "environ", "trois", "fois", "la", "superficie", "totale", "du", "raccordo", "audel\u00e0", "se", "d\u00e9veloppent", "de", "nouveaux", "quartiers", "regroupant", "les", "secteurs", "tertiaires", "et", "les", "nouveaux", "quartiers", "r\u00e9sidentiels", "d\u00e9bordant", "largement", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "torrenova", "acilia", "et", "euxm\u00eames", "ceintur\u00e9s", "par", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "l'autoroute", "a", "milannaples", "climat", "rome", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "k\u00f6ppen", "csa", "caract\u00e9ristique", "des", "c\u00f4tes", "m\u00e9diterran\u00e9ennes", "de", "l'italie", "les", "hivers", "sont", "doux", "et", "les", "coups", "de", "froid", "en", "provenance", "des", "apennins", "sont", "infr\u00e9quents", "la", "neige", "est", "tr\u00e8s", "rare", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "chauds", "et", "secs", "mais", "influenc\u00e9s", "par", "la", "proximit\u00e9", "de", "la", "mer", "un", "record", "absolu", "de", "chaleur", "a", "\u00e9t\u00e9", "mesur\u00e9", "le", "juillet", "atteignant", "\u00b0c", "au", "centre", "de", "rome", "les", "pr\u00e9cipitations", "atteignent", "leur", "maximum", "lors", "des", "pluies", "orageuses", "d'automne", "la", "plus", "haute", "temp\u00e9rature", "\u00e0", "rome", "fut", "de", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "et", "la", "plus", "basse", "fut", "de", "\u00b0c", "le", "janvier", "\u00e0", "ciampino", "la", "commune", "est", "si", "vaste", "et", "son", "relief", "si", "vari\u00e9", "qu'il", "peut", "y", "avoir", "des", "variations", "climatiques", "importantes", "par", "exemple", "entre", "les", "quartiers", "nord", "et", "ceux", "du", "sud", "ou", "entre", "le", "centreville", "et", "le", "littoral", "environnement", "\u00e9cosyst\u00e8me", "situ\u00e9", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "nord", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "une", "zone", "plus", "froide", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "des", "apennins", "et", "des", "volcans", "l'\u00e9cosyst\u00e8me", "de", "rome", "se", "divise", "en", "trois", "zones", "humide", "autour", "du", "tibre", "et", "de", "l'aniene", "plus", "sec", "vers", "la", "partie", "est", "et", "plus", "m\u00e9diterran\u00e9en", "sur", "la", "partie", "proche", "de", "la", "c\u00f4te", "la", "faune", "et", "la", "flore", "se", "r\u00e9partissent", "selon", "ce", "d\u00e9coupage", "flore", "avec", "sa", "diversit\u00e9", "de", "paysages", "et", "son", "\u00e9tendue", "rome", "offre", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'habitats", "pour", "les", "plantes", "une", "analyse", "de", "la", "flore", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "a", "permis", "de", "d\u00e9nombrer", "plus", "de", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "ce", "nombre", "important", "pour", "une", "ville", "de", "cette", "taille", "s'explique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "douceur", "du", "climat", "et", "\u00e0", "l'ensoleillement", "parmi", "les", "esp\u00e8ces", "les", "plus", "typiques", "les", "pins", "pins", "parasols", "cypr\u00e8s", "palmiers", "lauriersroses", "magnolias", "eucalyptus", "c\u00e8dres", "ch\u00eanes", "verts", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "les", "parcs", "les", "all\u00e9es", "les", "zones", "arch\u00e9ologiques", "le", "long", "des", "routes", "sur", "les", "places", "la", "visibilit\u00e9", "de", "cette", "verdure", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "et", "exotique", "cr\u00e9e", "une", "impression", "de", "ville", "verte", "faune", "la", "faune", "\u00e9galement", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "ces", "conditions", "\u00e9cologiques", "particuli\u00e8res", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9nombr\u00e9", "\u00e0", "rome", "esp\u00e8ces", "de", "vert\u00e9br\u00e9s", "les", "chats", "vivant", "en", "libert\u00e9", "notamment", "dans", "les", "zones", "arch\u00e9ologiques", "seraient", "pr\u00e8s", "de", "et", "sont", "depuis", "prot\u00e9g\u00e9s", "\u00e0", "titre", "de", "patrimoine", "bioculturel", "la", "pr\u00e9sence", "d'oiseaux", "comme", "les", "cormorans", "et", "les", "mouettes", "en", "plein", "centreville", "prouve", "la", "qualit\u00e9", "biologique", "des", "eaux", "des", "fleuves", "o\u00f9", "vivent", "suffisamment", "de", "poissons", "et", "en", "assez", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "pour", "les", "nourrir", "parcs", "et", "espaces", "verts", "rome", "est", "l'une", "des", "capitales", "les", "plus", "vertes", "d'europe", "elle", "poss\u00e8de", "un", "grand", "nombre", "de", "parcs", "qui", "appartenaient", "auparavant", "\u00e0", "l'aristocratie", "locale", "les", "jardins", "sont", "souvent", "nomm\u00e9s", "villas", "car", "ils", "se", "trouvent", "sur", "d'anciennes", "propri\u00e9t\u00e9s", "patriciennes", "rome", "est", "\u00e9galement", "une", "des", "seules", "grandes", "villes", "\u00e0", "avoir", "autant", "d'espaces", "agricoles", "et", "de", "campagne", "en", "son", "sein", "l'agro", "romano", "au", "total", "les", "zones", "vertes", "libres", "couvrent", "une", "superficie", "totale", "de", "hectares", "soit", "des", "hectares", "de", "rome", "capitale", "parmi", "les", "grands", "parcs", "du", "centreville", "se", "trouvent", "villa", "doria", "pamphili", "ha", "villa", "ada", "ha", "villa", "borgh\u00e8se", "ha", "jardins", "du", "vatican", "ha", "villa", "glori", "ha", "villa", "celimontana", "ha", "villa", "torlonia", "ha", "villa", "m\u00e9dicis", "ha", "jardins", "du", "pincio", "jardin", "botanique", "de", "rome", "ha", "la", "protection", "des", "zones", "naturelles", "est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "assez", "r\u00e9cent", "\u00e0", "rome", "puisque", "c'est", "en", "qu'a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9serve", "naturelle", "parc", "urbain", "du", "pineto", "et", "l'ann\u00e9e", "suivante", "le", "parc", "r\u00e9gional", "de", "l'appia", "antica", "le", "maintien", "d'espaces", "naturels", "gr\u00e2ce", "aux", "vestiges", "arch\u00e9ologiques", "est", "particulier", "\u00e0", "rome", "et", "permet", "\u00e0", "la", "nature", "d'arriver", "au", "centre", "de", "la", "ville", "il", "existe", "toujours", "des", "champs", "cultiv\u00e9s", "des", "pr\u00e9s", "de", "vieilles", "fermes", "des", "all\u00e9es", "de", "pins", "parasols", "des", "pin\u00e8des", "vallons", "ou", "des", "zones", "humides", "l'organisme", "de", "protection", "de", "la", "nature", "romanatura", "cr\u00e9\u00e9", "en", "a", "permis", "d'amplifier", "le", "nombre", "de", "zones", "prot\u00e9g\u00e9es", "actuellement", "de", "quatorze", "parmi", "lesquelles", "parc", "r\u00e9gional", "de", "l'appia", "antica", "ha", "le", "long", "de", "la", "via", "appia", "r\u00e9serve", "naturelle", "du", "monte", "mario", "ha", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "l'aniene", "ha", "prot\u00e9geant", "les", "rives", "de", "la", "rivi\u00e8re", "aniene", "parc", "r\u00e9gional", "urbain", "du", "pineto", "pin\u00e8de", "ha", "r\u00e9serve", "naturelle", "d'\u00e9tat", "du", "littoral", "romain", "la", "plus", "vaste", "ha", "prot\u00e8ge", "les", "plages", "dunes", "maquis", "du", "littoral", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "decimamalafede", "ha", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "l'insugherata", "ha", "r\u00e9serve", "naturelle", "de", "la", "vall\u00e9e", "des", "casali", "ha", "parc", "arch\u00e9ologique", "de", "centocelle", "ha", "depuis", "sur", "le", "site", "d'un", "a\u00e9roport", "d\u00e9saffect\u00e9", "monument", "naturel", "parco", "della", "cellulosa", "ha", "hameaux", "ostie", "ostia", "antica", "acilia", "nord", "acilia", "sud", "vitinia", "it", "infernetto", "trigoria", "it", "piana", "del", "sole", "it", "casal", "palocco", "castel", "di", "leva", "villaggio", "prenestino", "it", "castelverde", "roma", "it", "corcolle", "it", "la", "stortaolgiata", "it", "massimina", "it", "monte", "dell'aravalle", "santa", "it", "communes", "limitrophes", "albano", "laziale", "anguillara", "sabazia", "ardea", "campagnano", "di", "roma", "castel", "gandolfo", "castel", "san", "pietro", "romano", "ciampino", "colonna", "fiumicino", "fonte", "nuova", "formello", "frascati", "gallicano", "nel", "lazio", "grottaferrata", "guidonia", "montecelio", "marino", "mentana", "monte", "porzio", "catone", "monte", "compatri", "monterotondo", "palestrina", "poli", "pomezia", "riano", "sacrofano", "san", "gregorio", "da", "sassola", "tivoli", "trevignano", "romano", "zagarolo", "lanuvio", "\u00e9tymologie", "et", "symboles", "le", "nom", "de", "la", "ville", "est", "d\u00fb", "selon", "la", "tradition", "\u00e0", "la", "l\u00e9gende", "des", "jumeaux", "romulus", "et", "r\u00e9mus", "o\u00f9", "le", "premier", "tua", "le", "second", "obtenant", "ainsi", "le", "droit", "de", "donner", "son", "nom", "\u00e0", "la", "ville", "qu'il", "construisait", "une", "autre", "hypoth\u00e8se", "sugg\u00e8re", "que", "le", "nom", "de", "rome", "viendrait", "du", "mot", "rumon", "nom", "\u00e9trusque", "du", "tibre", "qui", "serait", "ainsi", "devenue", "la", "ville", "du", "fleuve", "on", "a", "aussi", "\u00e9voqu\u00e9", "une", "origine", "provenant", "du", "mot", "grec", "rhm", "qui", "signifie", "force", "la", "date", "l\u00e9gendaire", "de", "la", "fondation", "de", "la", "ville", "est", "fix\u00e9e", "au", "avril", "de", "l'an", "av", "jc", "date", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "retenue", "comme", "celle", "du", "d\u00e9but", "du", "calendrier", "romain", "surnoms", "de", "rome", "la", "ville", "aux", "sept", "collines", "d\u00e9signant", "traditionnellement", "les", "principales", "collines", "sur", "lesquelles", "est", "\u00e9difi\u00e9e", "la", "rome", "antique", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "en", "latin", "urbs", "aeterna", "en", "italien", "la", "citt\u00e0", "eterna", "donn\u00e9e", "par", "le", "po\u00e8te", "romain", "tibullus", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "expression", "\u00e9galement", "reprise", "par", "ovide", "virgile", "et", "titelive", "caput", "mundi", "du", "latin", "capitale", "du", "monde", "expliqu\u00e9", "par", "limmensit\u00e9", "croissante", "de", "lempire", "romain", "qui", "a", "fait", "de", "rome", "lune", "des", "villes", "les", "plus", "influentes", "de", "lhistoire", "l'urbs", "la", "ville", "en", "latin", "car", "dans", "l'antiquit\u00e9", "le", "mot", "urbs", "d\u00e9signait", "rome", "qui", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "ville", "par", "excellence", "caput", "fidei", "du", "latin", "capitale", "de", "la", "foi", "et", "ville", "sainte", "car", "rome", "a", "\u00e9t\u00e9", "pendant", "des", "si\u00e8cles", "le", "si\u00e8ge", "principal", "du", "pouvoir", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "qui", "est", "donc", "tr\u00e8s", "souvent", "aussi", "appel\u00e9e", "l\u00e9glise", "catholique", "romaine", "symboles", "les", "symboles", "de", "rome", "sont", "la", "louve", "capitoline", "inspir\u00e9e", "par", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "fondation", "de", "rome", "spqr", "le", "s\u00e9nat", "et", "le", "peuple", "romain", "la", "devise", "antique", "qui", "est", "toujours", "celle", "de", "la", "ville", "de", "rome", "elle", "fait", "partie", "du", "blason", "de", "la", "ville", "et", "figure", "toujours", "sur", "les", "\u00e9difices", "publics", "b\u00e2timents", "et", "bouches", "d'\u00e9goutles", "couleurs", "de", "rome", "sont", "le", "rouge", "et", "le", "jaune", "la", "pourpre", "et", "l'or", "histoire", "origine", "l\u00e9gendaire", "selon", "la", "l\u00e9gende", "rome", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "le", "avril", "av", "jc", "par", "romulus", "sur", "le", "mont", "palatin", "qui", "aurait", "tu\u00e9", "son", "fr\u00e8re", "jumeau", "r\u00e9mus", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "ville", "ces", "deux", "fr\u00e8res", "sont", "les", "descendants", "du", "dieu", "mars", "et", "de", "rh\u00e9a", "silvia", "fille", "de", "numitor", "la", "g\u00e9n\u00e9alogie", "l\u00e9gendaire", "de", "romulus", "permet", "de", "donner", "une", "origine", "divine", "\u00e0", "rome", "la", "ville", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "car", "les", "dieux", "le", "voulaient", "ainsi", "les", "romains", "affectionnent", "de", "lier", "l'histoire", "de", "rome", "\u00e0", "celle", "de", "la", "mythique", "ville", "de", "troie", "et", "de", "sa", "chute", "peut\u00eatre", "trouveton", "l\u00e0", "l'intention", "de", "la", "fable", "rapport\u00e9e", "par", "plutarque", "sur", "une", "origine", "de", "la", "ville", "du", "fait", "de", "naufrag\u00e9s", "troyens", "et", "troyennes", "reprenant", "la", "trame", "narrative", "des", "nauprestides", "d'apr\u00e8s", "l'arch\u00e9ologie", "d'apr\u00e8s", "les", "sources", "arch\u00e9ologiques", "les", "premiers", "occupants", "du", "site", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "\u00e9taient", "des", "bergers", "vivant", "dans", "des", "cabanes", "install\u00e9es", "sur", "le", "mont", "palatin", "une", "colline", "qui", "domine", "le", "tibre", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "est", "occup\u00e9e", "par", "plusieurs", "peuples", "les", "grecs", "au", "sud", "les", "carthaginois", "en", "sardaigne", "et", "en", "corse", "les", "\u00e9trusques", "au", "nord", "des", "peuples", "italiques", "au", "centre", "ce", "sont", "les", "\u00e9trusques", "qui", "au", "viie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "r\u00e9unissent", "les", "villages", "dans", "la", "plaine", "du", "latium", "et", "cr\u00e9ent", "une", "cit\u00e9", "qui", "est", "prot\u00e9g\u00e9e", "par", "les", "sept", "collines", "environnantes", "et", "par", "ses", "remparts", "d\u00e9mographie", "histoire", "rome", "est", "l'une", "des", "rares", "capitales", "du", "monde", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "constamment", "habit\u00e9e", "depuis", "pr\u00e8s", "de", "trois", "mill\u00e9naires", "les", "sp\u00e9cialistes", "consid\u00e8rent", "que", "rome", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "imp\u00e9riale", "c'est\u00e0dire", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "comprise", "entre", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e9poque", "chr\u00e9tienne", "et", "le", "vie", "si\u00e8cle", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "monde", "comptant", "entre", "un", "et", "deux", "millions", "d'habitants", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "la", "taille", "de", "londres", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "lorsque", "londres", "\u00e9tait", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "monde", "rome", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "avoir", "des", "caract\u00e9ristiques", "strictement", "urbaines", "avant", "m\u00eame", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "dynastie", "\u00e9trusque", "des", "tarquins", "fin", "du", "viie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "vers", "le", "milieu", "du", "vie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "sous", "le", "roi", "servius", "tullius", "on", "estime", "que", "rome", "comptait", "d\u00e9j\u00e0", "au", "moins", "habitants", "ce", "qui", "en", "faisait", "lun", "des", "centres", "les", "plus", "importants", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e9trusque", "et", "du", "latium", "moins", "de", "trois", "si\u00e8cles", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "veille", "des", "guerres", "puniques", "vers", "avant", "jc", "la", "ville", "apparaissait", "d\u00e9j\u00e0", "avec", "habitants", "comme", "l'une", "des", "grandes", "m\u00e9tropoles", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "d\u00e9pass\u00e9e", "en", "population", "seulement", "par", "carthage", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e9poque", "r\u00e9publicaine", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "rome", "devint", "le", "centre", "habit\u00e9", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "et", "cela", "pendant", "presque", "toute", "l'\u00e8re", "imp\u00e9riale", "certainement", "jusqu'au", "premier", "sac", "par", "les", "wisigoths", "sans", "doute", "encore", "jusqu'\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "conqu\u00eate", "des", "vandales", "et", "du", "second", "pillage", "presque", "un", "demisi\u00e8cle", "plus", "tard", "en", "sous", "auguste", "la", "population", "romaine", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "environ", "un", "million", "d'habitants", "atteignant", "son", "expansion", "maximale", "\u00e0", "l'\u00e8re", "antonine", "milieu", "du", "iie", "si\u00e8cle", "apr", "jc", "avec", "entre", "et", "habitants", "entass\u00e9s", "dans", "environ", "b\u00e2timents", "la", "plupart", "comprenant", "plusieurs", "\u00e9tages", "la", "ville", "devra", "attendre", "le", "recensement", "de", "pour", "atteindre", "\u00e0", "nouveau", "ces", "niveaux", "d\u00e9mographiques", "au", "cours", "des", "deux", "cents", "ann\u00e9es", "suivantes", "la", "population", "connut", "un", "certain", "d\u00e9clin", "s'\u00e9tablissant", "au", "d\u00e9but", "du", "ve", "si\u00e8cle", "entre", "et", "un", "million", "d'habitants", "au", "milieu", "de", "ce", "m\u00eame", "si\u00e8cle", "quatre", "d\u00e9cennies", "apr\u00e8s", "le", "sac", "de", "la", "m\u00e9tropole", "capitoline", "abritait", "encore", "habitants", "dans", "ses", "murs", "le", "deuxi\u00e8me", "sac", "des", "vandales", "beaucoup", "plus", "destructeur", "et", "sanglant", "que", "le", "pr\u00e9c\u00e9dent", "et", "les", "longues", "ann\u00e9es", "de", "guerre", "et", "de", "famine", "qui", "suivirent", "d\u00e9cim\u00e8rent", "la", "population", "romaine", "au", "d\u00e9but", "du", "vie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "n'abritait", "plus", "qu'environ", "personnes", "selon", "procope", "apr\u00e8s", "son", "premier", "sac", "de", "rome", "en", "le", "goth", "totila", "n'aurait", "laiss\u00e9", "\u00e0", "rome", "que", "cinq", "cents", "habitants", "presque", "morts", "de", "faim", "la", "ville", "apr\u00e8s", "avoir", "subi", "plusieurs", "sacs", "tant", "par", "les", "goths", "que", "par", "les", "byzantins", "ne", "comptera", "plus", "que", "habitants", "\u00e0", "la", "fin", "des", "guerres", "gothiques", "ce", "d\u00e9clin", "d\u00e9mographique", "entra\u00eenant", "une", "r\u00e9traction", "du", "tissu", "urbain", "vers", "l'anse", "du", "tibre", "et", "le", "champ", "de", "mars", "la", "population", "de", "la", "ville", "est", "rest\u00e9e", "\u00e0", "ces", "niveaux", "pendant", "presque", "tout", "le", "moyen", "\u00e2ge", "au", "xie", "si\u00e8cle", "le", "sac", "de", "rome", "op\u00e9r\u00e9", "par", "les", "normands", "de", "robert", "guiscard", "d\u00e9cima", "encore", "plus", "la", "petite", "communaut\u00e9", "romaine", "la", "renaissance", "qui", "a", "suivi", "approchant", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "les", "habitants", "a", "toutefois", "cess\u00e9", "au", "xive", "si\u00e8cle", "en", "raison", "de", "la", "peste", "et", "des", "conflits", "entre", "les", "nobles", "romains", "les", "papes", "et", "la", "ville", "une", "forte", "augmentation", "d\u00e9mographique", "s'est", "produite", "au", "xve", "si\u00e8cle", "et", "dans", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "si\u00e8cle", "suivant", "selon", "le", "recensement", "pontifical", "r\u00e9alis\u00e9", "entre", "la", "fin", "de", "et", "le", "d\u00e9but", "de", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "sac", "de", "rome", "la", "ville", "de", "rome", "comptait", "habitants", "principalement", "compos\u00e9s", "de", "colonies", "originaires", "de", "diff\u00e9rentes", "villes", "italiennes", "\u00e0", "majorit\u00e9", "florentine", "mais", "r\u00e9duit", "\u00e0", "apr\u00e8s", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "tragique", "devenant", "une", "petite", "ville", "la", "reprise", "est", "cependant", "assez", "rapide", "en", "rome", "avait", "atteint", "habitants", "l'augmentation", "de", "la", "population", "s'est", "toutefois", "ralentie", "au", "cours", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "n'atteignant", "que", "habitants", "en", "par", "la", "suite", "cette", "hausse", "modeste", "a", "\u00e9t\u00e9", "maintenue", "avec", "des", "hauts", "et", "des", "bas", "d\u00e9termin\u00e9s", "par", "certains", "\u00e9v\u00e9nements", "historiques", "importants", "dont", "linvasion", "napol\u00e9onienne", "en", "premier", "lieu", "pendant", "les", "cent", "vingt", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "apr\u00e8s", "l'annexion", "de", "rome", "au", "royaume", "d'italie", "en", "et", "son", "choix", "comme", "capitale", "du", "pays", "la", "ville", "connut", "un", "d\u00e9veloppement", "spectaculaire", "les", "habitants", "qu'elle", "comptait", "\u00e0", "cette", "date", "quatri\u00e8me", "place", "apr\u00e8s", "naples", "milan", "et", "g\u00eanes", "\u00e9taient", "pass\u00e9s", "\u00e0", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "million", "d'habitants", "est", "franchi", "dans", "les", "ann\u00e9es", "trente", "rome", "redevenant", "la", "plus", "grande", "municipalit\u00e9", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "rome", "a", "continu\u00e9", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "et", "\u00e0", "augmenter", "sa", "population", "\u00e0", "la", "suite", "du", "boom", "\u00e9conomique", "qui", "a", "conduit", "\u00e0", "la", "construction", "de", "nombreuses", "zones", "suburbaines", "dans", "les", "ann\u00e9es", "cinquante", "et", "soixante", "les", "deux", "millions", "d'habitants", "sont", "atteints", "en", "et", "en", "la", "ville", "abritait", "millions", "de", "personnes", "situation", "actuelle", "aujourd'hui", "la", "population", "de", "la", "ville", "s'est", "stabilis\u00e9e", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "et", "son", "aire", "urbaine", "en", "compte", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "millions", "sur", "km", "c'est", "la", "troisi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "d'italie", "apr\u00e8s", "milan", "et", "naples", "mais", "la", "commune", "en", "ellem\u00eame", "est", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "pays", "et", "la", "troisi\u00e8me", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "berlin", "et", "madrid", "des", "diff\u00e9rences", "sociologiques", "existent", "selon", "les", "quartiers", "le", "nord", "tor", "di", "quinto", "le", "centre", "et", "le", "sud", "de", "la", "ville", "eur", "sont", "ais\u00e9s", "tandis", "que", "la", "majeure", "partie", "des", "quartiers", "est", "dont", "san", "basilio", "et", "alessandrino", "sont", "populaires", "tout", "comme", "primavalle", "\u00e0", "l'ouest", "durant", "sa", "longue", "histoire", "et", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "son", "importance", "rome", "a", "toujours", "eu", "une", "population", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "d'importants", "flux", "migratoires", "ainsi", "par", "tradition", "un", "vrai", "romain", "est", "une", "personne", "dont", "la", "famille", "a", "v\u00e9cu", "\u00e0", "rome", "depuis", "au", "moins", "sept", "g\u00e9n\u00e9rations", "aujourd'hui", "on", "consid\u00e8re", "qu'un", "individu", "n\u00e9", "\u00e0", "rome", "de", "parents", "n\u00e9s", "\u00e0", "rome", "est", "un", "romain", "de", "rome", "selon", "l'expression", "consacr\u00e9e", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "depuis", "l'\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "de", "rome", "a", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9sence", "\u00e9trang\u00e8re", "rome", "est", "la", "municipalit\u00e9", "italienne", "avec", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "r\u00e9sidents", "\u00e9trangers", "au", "d\u00e9cembre", "il", "y", "en", "avait", "un", "total", "de", "soit", "de", "la", "population", "totale", "la", "communaut\u00e9", "roumaine", "est", "la", "plus", "nombreuse", "avec", "pas", "moins", "de", "r\u00e9sidents", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "immigr\u00e9e", "est", "d'ailleurs", "d'origine", "europ\u00e9enne", "roumains", "polonais", "albanais", "ukrainiens", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "en", "plus", "de", "personnes", "l'autre", "moiti\u00e9", "d'origine", "non", "europ\u00e9enne", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "notamment", "par", "des", "philippins", "bengalis", "et", "chinois", "religion", "rome", "catholique", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "s'est", "rapidement", "implant\u00e9e", "dans", "la", "capitale", "de", "l'empire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "communaut\u00e9", "juive", "le", "christianisme", "est", "devenu", "une", "religion", "l\u00e9gale", "en", "\u00e9dit", "de", "milan", "avant", "de", "devenir", "la", "religion", "officielle", "de", "l'empire", "en", "\u00e9dit", "de", "thessalonique", "l'importance", "de", "la", "communaut\u00e9", "chr\u00e9tienne", "dans", "la", "cit\u00e9", "et", "la", "tradition", "selon", "laquelle", "saint", "pierre", "et", "saint", "paul", "y", "furent", "martyris\u00e9s", "firent", "de", "rome", "la", "capitale", "des", "chr\u00e9tiens", "et", "surtout", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "la", "rome", "imp\u00e9riale", "laisse", "place", "\u00e0", "la", "roma", "christiana", "rome", "chr\u00e9tienne", "qui", "se", "mat\u00e9rialise", "dans", "des", "\u00e9difices", "pal\u00e9ochr\u00e9tiens", "qui", "remplacent", "les", "domus", "ecclesiae", "et", "se", "multiplient", "d'abord", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "monast\u00e8res", "\u00e9glises", "basiliques", "fun\u00e9raires", "telles", "la", "basilique", "saintpierre", "saintpaulhorslesmurs", "et", "saintjeandelatran", "puis", "\u00e0", "partir", "du", "vie", "si\u00e8cle", "dans", "le", "cur", "ancien", "rome", "compte", "plusieurs", "centaines", "d'\u00e9glises", "et", "de", "lieux", "de", "culte", "dont", "les", "principales", "d'entre", "elles", "font", "l'objet", "du", "p\u00e8lerinage", "de", "rome", "qui", "est", "avec", "ceux", "de", "la", "terre", "sainte", "j\u00e9rusalem", "en", "particulier", "et", "de", "compostelle", "l'un", "des", "trois", "principaux", "p\u00e8lerinages", "chr\u00e9tiens", "on", "arrive", "dans", "la", "ville", "sainte", "par", "la", "via", "francigena", "le", "p\u00e8lerinage", "inclut", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "quatre", "basiliques", "majeures", "que", "sont", "saintpierre", "qui", "contient", "le", "tombeau", "de", "saintpierre", "saintpaulhorslesmurs", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "tombeau", "de", "saint", "paul", "saintjeandelatran", "cath\u00e9drale", "de", "rome", "et", "du", "monde", "et", "saintemariemajeure", "contenant", "une", "relique", "de", "la", "cr\u00e8che", "ces", "quatre", "basiliques", "majeures", "\u00e9tant", "souvent", "associ\u00e9es", "\u00e0", "trois", "basiliques", "mineures", "constituant", "ainsi", "le", "tour", "des", "sept", "\u00e9glises", "la", "basilique", "saintecroixdej\u00e9rusalem", "qui", "garde", "les", "reliques", "de", "la", "passion", "la", "basilique", "saintlaurenthorslesmurs", "et", "la", "basilique", "saints\u00e9bastienhorslesmurs", "sur", "la", "voie", "appienne", "audessus", "des", "catacombes", "les", "quatre", "basiliques", "majeures", "cit\u00e9", "du", "vatican", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "rome", "successeur", "de", "l'ap\u00f4tre", "pierre", "est", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "pape", "de", "toute", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "de", "\u00e0", "rome", "est", "la", "capitale", "des", "\u00e9tats", "pontificaux", "qui", "s'\u00e9tendent", "de", "la", "mer", "tyrrh\u00e9nienne", "\u00e0", "la", "mer", "adriatique", "la", "fondation", "du", "royaume", "d'italie", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "la", "maison", "de", "savoie", "met", "fin", "\u00e0", "leur", "existence", "le", "pape", "pie", "ix", "se", "r\u00e9fugie", "au", "palais", "du", "vatican", "se", "consid\u00e9rant", "prisonnier", "de", "fait", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "controverse", "appel\u00e9e", "question", "romaine", "ce", "n'est", "qu'en", "qu'un", "accord", "est", "trouv\u00e9", "sur", "la", "repr\u00e9sentation", "temporelle", "du", "saintsi\u00e8ge", "par", "les", "accords", "du", "latran", "cr\u00e9ant", "la", "cit\u00e9", "du", "vatican", "un", "\u00e9tat", "enclav\u00e9", "qui", "inclut", "la", "basilique", "saintpierre", "ainsi", "que", "d'autres", "b\u00e2timents", "romains", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "de", "ce", "fait", "du", "statut", "d'extraterritorialit\u00e9", "cette", "cit\u00e9", "constitue", "l\u00e9tat", "souverain", "le", "plus", "petit", "du", "monde", "les", "hospitaliers", "et", "l'ordre", "souverain", "de", "malte", "apr\u00e8s", "avoir", "acquis", "dans", "des", "circonstances", "inconnues", "le", "monast\u00e8re", "de", "san", "basilio", "les", "hospitaliers", "de", "l'ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "consacrent", "l'\u00e9glise", "\u00e0", "saint", "jeanbaptiste", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9volution", "des", "biens", "de", "l'ordre", "du", "temple", "et", "de", "l'\u00e9glise", "santa", "maria", "del", "priorato", "l'ordre", "y", "installe", "son", "prieur\u00e9", "qui", "existe", "toujours", "et", "rome", "est", "maintenant", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'ordre", "souverain", "de", "malte", "organisation", "catholique", "\u00e0", "vocation", "humanitaire", "et", "\u00e0", "souverainet\u00e9", "cependant", "toute", "relative", "car", "sans", "territoire", "autres", "religions", "la", "ville", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "cosmopolite", "d'autres", "cultes", "chr\u00e9tiens", "protestantisme", "orthodoxie", "y", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "le", "temple", "mormon", "de", "rome", "de", "l'\u00e9glise", "de", "j\u00e9suschrist", "des", "saints", "des", "derniers", "jours", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "en", "il", "dessert", "les", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "de", "gr\u00e8ce", "chypre", "albanie", "slov\u00e9nie", "croatie", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "de", "mac\u00e9doine", "ainsi", "que", "les", "membres", "de", "l'\u00e9glise", "en", "italie", "le", "juda\u00efsme", "fut", "longtemps", "confin\u00e9", "au", "ghetto", "de", "rome", "sous", "les", "papes", "la", "communaut\u00e9", "juive", "de", "rome", "est", "la", "plus", "ancienne", "d'europe", "et", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "du", "monde", "forte", "d'environ", "membres", "elle", "poss\u00e8de", "son", "propre", "dialecte", "la", "grande", "synagogue", "de", "rome", "est", "le", "lieu", "de", "culte", "juif", "le", "plus", "important", "de", "la", "ville", "la", "mosqu\u00e9e", "de", "rome", "achev\u00e9e", "en", "dans", "le", "quartier", "de", "parioli", "est", "l'une", "des", "plus", "vastes", "d'europe", "elle", "dessert", "la", "communaut\u00e9", "musulmane", "d'environ", "personnes", "politique", "et", "administration", "institutions", "nationales", "si", "milan", "est", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "italienne", "rome", "en", "est", "la", "capitale", "administrative", "et", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "si\u00e8ge", "des", "principales", "institutions", "du", "pays", "que", "sont", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "au", "palais", "du", "quirinal", "le", "parlement", "au", "palais", "montecitorio", "le", "s\u00e9nat", "au", "palais", "madama", "la", "pr\u00e9sidence", "du", "conseil", "des", "ministres", "au", "palais", "chigi", "et", "l'ensemble", "des", "minist\u00e8res", "institutions", "internationales", "rome", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "pour", "l'alimentation", "et", "l'agriculture", "fao", "fonds", "alimentaire", "mondial", "institution", "des", "nations", "unies", "pour", "l'agriculture", "et", "l'alimentation", "il", "est", "h\u00e9berg\u00e9", "au", "palazzo", "fao", "depuis", "rome", "abrite", "\u00e9galement", "le", "coll\u00e8ge", "de", "d\u00e9fense", "de", "l'otan", "ainsi", "que", "le", "si\u00e8ge", "du", "programme", "alimentaire", "mondial", "pam", "et", "du", "fonds", "international", "de", "d\u00e9veloppement", "agricole", "fida", "la", "ville", "accueille", "\u00e9galement", "d'autres", "entit\u00e9s", "internationales", "importantes", "telles", "que", "l'oidd", "organisation", "de", "droit", "du", "d\u00e9veloppement", "international", "l'iccrom", "centre", "international", "d'\u00e9tudes", "pour", "la", "conservation", "et", "la", "restauration", "des", "biens", "culturels", "et", "l'unidroit", "institut", "international", "pour", "l'unification", "du", "droit", "priv\u00e9", "ville", "m\u00e9tropolitaine", "et", "subdivisions", "administratives", "capitale", "de", "la", "province", "homonyme", "\u00e0", "partir", "de", "rome", "est", "depuis", "celle", "de", "la", "ville", "m\u00e9tropolitaine", "de", "rome", "capitale", "qui", "regroupe", "communes", "depuis", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "est", "divis\u00e9", "en", "quinze", "municipalit\u00e9s", "en", "italien", "municipi", "qui", "sont", "pour", "rome", "l'\u00e9quivalent", "des", "arrondissements", "parisiens", "il", "y", "en", "avait", "auparavant", "le", "centre", "historique", "de", "rome", "est", "\u00e9galement", "divis\u00e9", "en", "quartiers", "ou", "rioni", "tous", "situ\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "murs", "d'aur\u00e9lien", "\u00e0", "l'exception", "de", "prati", "et", "borgo", "administration", "municipale", "la", "ville", "de", "rome", "constitue", "une", "structure", "administrative", "sp\u00e9ciale", "appel\u00e9e", "rome", "capitale", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "elle", "est", "dirig\u00e9e", "par", "la", "junte", "capitoline", "compos\u00e9e", "du", "maire", "et", "de", "douze", "assesseurs", "et", "par", "l'assembl\u00e9e", "capitoline", "compos\u00e9e", "de", "quarantehuit", "conseillers", "les", "\u00e9lections", "municipales", "se", "tiennent", "tous", "les", "cinq", "ans", "roberto", "gualtieri", "parti", "d\u00e9mocrate", "est", "maire", "de", "rome", "depuis", "octobre", "finances", "d\u00e9but", "la", "ville", "est", "confront\u00e9e", "\u00e0", "une", "crise", "budg\u00e9taire", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "qui", "la", "m\u00e8ne", "en", "situation", "de", "quasifaillite", "l'endettement", "cumul\u00e9", "est", "de", "milliard", "d'euros", "le", "maire", "ignazio", "marino", "d\u00e9nonce", "la", "gestion", "de", "la", "ville", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "le", "personnel", "municipal", "compte", "environ", "agents", "fonctionnaires", "policiers", "municipaux", "employ\u00e9s", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "des", "transports", "et", "de", "nettoyage", "cependant", "aux", "dires", "de", "nombreux", "r\u00e9sidents", "les", "services", "municipaux", "fonctionnent", "mal", "les", "transports", "publics", "sont", "insuffisants", "la", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "et", "de", "la", "voirie", "est", "d\u00e9faillante", "patrimoine", "rome", "appara\u00eet", "comme", "le", "r\u00e9sultat", "du", "chevauchement", "continu", "des", "t\u00e9moignages", "architecturaux", "et", "urbains", "de", "diff\u00e9rents", "si\u00e8cles", "dans", "une", "interp\u00e9n\u00e9tration", "unique", "et", "suggestive", "qui", "montre", "la", "relation", "complexe", "que", "la", "ville", "a", "toujours", "\u00e9tablie", "avec", "son", "pass\u00e9", "dans", "une", "succession", "de", "d\u00e9veloppements", "chaotiques", "de", "p\u00e9riodes", "de", "d\u00e9clin", "renaissances", "et", "tentatives", "\u00e0", "l\u00e8re", "contemporaine", "de", "moderniser", "le", "tissu", "urbain", "en", "raison", "de", "son", "histoire", "tr\u00e8s", "ancienne", "rome", "est", "une", "ville", "tr\u00e8s", "riche", "en", "monuments", "mus\u00e9es", "et", "points", "de", "vue", "elle", "est", "la", "ville", "du", "monde", "avec", "le", "plus", "de", "monuments", "d\u00e8s", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "lors", "de", "l'inauguration", "du", "grand", "tour", "par", "les", "anglais", "elle", "est", "une", "des", "destinations", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es", "de", "jeunes", "nobles", "europ\u00e9ens", "venus", "parfaire", "leur", "\u00e9ducation", "au", "contact", "des", "beaut\u00e9s", "antiques", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "des", "lumi\u00e8res", "cet", "afflux", "d'\u00e9trangers", "culmine", "et", "s'enrichit", "de", "nombreux", "hommes", "de", "sciences", "d\u00e9sireux", "d'enqu\u00eater", "dans", "un", "esprit", "encyclop\u00e9dique", "sur", "les", "savoirs", "rassembl\u00e9s", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "dans", "les", "biblioth\u00e8ques", "et", "les", "archives", "de", "la", "ville", "\u00e0", "ce", "lieu", "se", "rattache", "toute", "lhistoire", "du", "monde", "et", "je", "compte", "un", "second", "jour", "de", "naissance", "une", "v\u00e9ritable", "renaissance", "du", "jour", "o\u00f9", "je", "suis", "arriv\u00e9", "\u00e0", "rome", "voyage", "en", "italie", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "le", "d\u00e9cembre", "l'antiquit\u00e9", "rome", "\u00e9tait", "la", "capitale", "de", "l'empire", "romain", "elle", "a", "conserv\u00e9", "de", "nombreux", "monuments", "antiques", "dont", "le", "colis\u00e9e", "est", "l'un", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "dans", "cet", "amphith\u00e9\u00e2tre", "qui", "pouvait", "accueillir", "jusqu'\u00e0", "personnes", "avaient", "lieu", "entre", "autres", "des", "combats", "de", "gladiateurs", "et", "danimaux", "\u00e9difi\u00e9", "entre", "et", "c'est", "l'uvre", "des", "empereurs", "vespasien", "et", "titus", "autre", "exemple", "de", "monumentalit\u00e9", "le", "circus", "maximus", "qui", "connut", "son", "apog\u00e9e", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "il", "mesurait", "alors", "m\u00e8tres", "de", "long", "pour", "m\u00e8tres", "dans", "sa", "plus", "grande", "largeur", "et", "pr\u00e8s", "de", "spectateurs", "pouvaient", "assister", "\u00e0", "ses", "courses", "de", "chevaux", "le", "quartier", "du", "forum", "romain", "et", "du", "colis\u00e9e", "cur", "de", "la", "ville", "antique", "est", "domin\u00e9", "entre", "autres", "par", "l'arc", "de", "constantin", "\u00e9rig\u00e9", "en", "pour", "comm\u00e9morer", "la", "victoire", "de", "lempereur", "constantin", "sur", "maxence", "l'arc", "de", "titus", "l'arc", "de", "septime", "s\u00e9v\u00e8re", "les", "forums", "imp\u00e9riaux", "le", "capitole", "et", "les", "mus\u00e9es", "capitolins", "le", "panth\u00e9on", "les", "thermes", "de", "diocl\u00e9tien", "et", "de", "caracalla", "et", "les", "onze", "aqueducs", "de", "rome", "les", "catacombes", "sont", "autant", "d'autres", "monuments", "c\u00e9l\u00e8bres", "le", "forum", "romain", "\u00e9tait", "au", "temps", "de", "l'antiquit\u00e9", "une", "grande", "place", "o\u00f9", "les", "romains", "se", "rassemblaient", "pour", "discuter", "d'affaires", "c'\u00e9tait", "l\u00e0", "que", "si\u00e9geait", "la", "curie", "s\u00e9nat", "cette", "place", "\u00e9tait", "le", "centre", "religieux", "et", "\u00e9conomique", "de", "l'empire", "romain", "en", "effet", "il", "y", "avait", "de", "nombreux", "temples", "dont", "le", "temple", "de", "jupiter", "le", "temple", "de", "juno", "moneta", "o\u00f9", "le", "tr\u00e9sor", "de", "rome", "\u00e9tait", "conserv\u00e9", "le", "temple", "de", "vesta", "contenant", "le", "feu", "sacr\u00e9", "bref", "l'ensemble", "des", "symboles", "de", "la", "culture", "romaine", "au", "moyen", "\u00e2ge", "les", "vestiges", "se", "sont", "enfouis", "sous", "la", "terre", "cependant", "certaines", "pierres", "furent", "r\u00e9utilis\u00e9es", "pour", "la", "construction", "de", "monuments", "et", "d'\u00e9difices", "aujourd'hui", "le", "forum", "est", "compos\u00e9", "de", "ruines", "monuments", "romains", "colis\u00e9e", "panth\u00e9on", "forum", "romain", "arcs", "de", "triomphe", "arc", "de", "constantin", "arc", "de", "titus", "arc", "de", "septime", "s\u00e9v\u00e8re", "arc", "de", "drusus", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "marcellus", "stade", "de", "domitien", "via", "appia", "ses", "monuments", "fun\u00e9raires", "et", "ses", "catacombes", "thermes", "de", "caracalla", "forums", "imp\u00e9riaux", "march\u00e9s", "de", "trajan", "colonne", "trajane", "circus", "maximus", "thermes", "de", "diocl\u00e9tien", "mur", "d'aur\u00e9lien", "pyramide", "de", "caius", "cestius", "temple", "d'hercule", "vainqueur", "temple", "de", "portunus", "ara", "pacis", "ou", "autel", "d'auguste", "ostia", "antica", "la", "rome", "m\u00e9di\u00e9vale", "le", "moyen", "\u00e2ge", "est", "une", "p\u00e9riode", "sombre", "pour", "rome", "supplant\u00e9e", "par", "constantinople", "dans", "son", "r\u00f4le", "de", "capitale", "envahie", "par", "les", "barbares", "rome", "au", "vie", "si\u00e8cle", "est", "une", "ville", "ruin\u00e9e", "et", "peupl\u00e9e", "d'\u00e0", "peine", "habitants", "\u00e0", "partir", "du", "xe", "si\u00e8cle", "elle", "est", "soumise", "aux", "luttes", "permanentes", "opposant", "le", "pape", "et", "l'empereur", "germanique", "jusqu'au", "xve", "si\u00e8cle", "on", "n'y", "\u00e9l\u00e8ve", "que", "des", "constructions", "modestes", "pourtant", "la", "ville", "a", "conserv\u00e9", "de", "splendides", "t\u00e9moignages", "m\u00e9di\u00e9vaux", "architecture", "religieuse", "de", "nombreuses", "\u00e9glises", "datent", "de", "cette", "\u00e9poque", "sainte", "sabine", "santa", "maria", "in", "cosmedin", "saint", "\u00e9tienne", "le", "rond", "santa", "maria", "in", "trastevere", "san", "giorgio", "in", "velabro", "ou", "la", "basilique", "san", "clemente", "constructions", "r\u00e9utilisant", "souvent", "des", "mat\u00e9riaux", "antiques", "colonnes", "chapiteaux", "etc", "ces", "\u00e9difices", "conservent", "tous", "le", "plan", "basilical", "des", "premiers", "\u00e9difices", "chr\u00e9tiens", "et", "un", "campanile", "tour", "clocher", "se", "dresse", "souvent", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "fa\u00e7ade", "du", "xiie", "au", "xive", "si\u00e8cle", "les", "marbriers", "cosmates", "r\u00e9alis\u00e8rent", "\u00e0", "rome", "de", "magnifiques", "pavements", "multicolores", "la", "mosa\u00efque", "et", "la", "peinture", "\u00e0", "fresque", "constituent", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "l'essentiel", "de", "la", "d\u00e9coration", "m\u00e9di\u00e9vale", "parmi", "les", "plus", "belles", "mosa\u00efques", "on", "peut", "citer", "celles", "de", "santa", "prassede", "santa", "maria", "in", "domnica", "ou", "l'abside", "de", "san", "clemente", "tours", "forteresses", "et", "castelli", "une", "image", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "rome", "m\u00e9di\u00e9vale", "et", "de", "l'agro", "romano", "\u00e9taient", "les", "nombreuses", "tours", "fortifi\u00e9es", "torri", "et", "les", "ch\u00e2teaux", "souvent", "construits", "sur", "des", "ruines", "antiques", "les", "forteresses", "\u00e9taient", "construites", "par", "les", "familles", "nobles", "aux", "endroits", "strat\u00e9giques", "les", "luttes", "entre", "les", "grandes", "familles", "romaines", "entre", "les", "xie", "si\u00e8cle", "et", "xiiie", "si\u00e8cle", "entra\u00een\u00e8rent", "la", "multiplication", "de", "ces", "palais", "fortifi\u00e9s", "d\u00e9fendus", "par", "des", "tours", "au", "moyen", "\u00e2ge", "rome", "comptait", "+", "de", "tours", "fortifi\u00e9es", "et", "\u00e9tait", "appel\u00e9e", "roma", "turrita", "!", "beaucoup", "de", "ces", "\u00e9difices", "furent", "abattus", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "ou", "d\u00e9truites", "et", "abandonn\u00e9es", "il", "n'en", "reste", "aujourd'hui", "qu'une", "quarantaine", "r\u00e9parties", "entre", "le", "centre", "historique", "torre", "delle", "milizie", "tour", "caetani", "tour", "des", "conti", "tor", "sanguigna", "tour", "des", "capocci", "tour", "des", "anguillara", "et", "celles", "hors", "les", "murs", "tor", "de", "schiavi", "tour", "de", "centocelle", "tour", "san", "michele", "tor", "pignatarra", "parmi", "les", "ch\u00e2teaux", "les", "plus", "imposants", "le", "ch\u00e2teau", "saint", "ange", "la", "forteresse", "d'ostie", "ou", "encore", "la", "maison", "des", "chevaliers", "de", "rhodes", "la", "renaissance", "rome", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "centre", "majeur", "de", "la", "renaissance", "qui", "a", "profond\u00e9ment", "marqu\u00e9", "la", "ville", "les", "commandes", "des", "papes", "et", "des", "pr\u00e9lats", "ont", "attir\u00e9", "dans", "la", "ville", "de", "nombreux", "artistes", "toscans", "ou", "ombriens", "parmi", "les", "nombreux", "monuments", "construits", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "on", "peut", "citer", "la", "place", "du", "capitole", "de", "michelange", "au", "sommet", "du", "capitole", "qui", "comprend", "le", "palazzo", "senatorio", "si\u00e8ge", "du", "gouvernement", "de", "la", "cit\u00e9", "les", "fresques", "de", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "chapelle", "sixtine", "au", "vatican", "sont", "mondialement", "connues", "tout", "comme", "les", "chambres", "de", "rapha\u00ebl", "l'\u00e9poque", "est", "\u00e9galement", "marqu\u00e9e", "par", "la", "construction", "de", "grandes", "demeures", "par", "les", "familles", "aristocratiques", "pr\u00e8s", "du", "quirinal", "et", "de", "palais", "comme", "le", "palazzo", "venezia", "le", "palais", "farn\u00e8se", "le", "palais", "barberini", "le", "palais", "de", "la", "chancellerie", "le", "palazzo", "chigi", "si\u00e8ge", "actuel", "du", "gouvernement", "italien", "le", "palais", "spada", "la", "villa", "m\u00e9dicis", "la", "villa", "farnesina", "ou", "la", "villa", "madama", "la", "plupart", "des", "\u00e9glises", "de", "la", "renaissance", "sont", "construites", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "pape", "sixte", "iv", "les", "plus", "remarquables", "sont", "le", "tempietto", "de", "san", "pietro", "in", "montorio", "santa", "maria", "del", "popolo", "sant'agostino", "ou", "encore", "santa", "maria", "della", "pace", "la", "rome", "baroque", "l'art", "baroque", "est", "n\u00e9", "\u00e0", "rome", "la", "ville", "lui", "doit", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "ses", "grandes", "places", "th\u00e9\u00e2trales", "souvent", "orn\u00e9es", "de", "fontaines", "ou", "d'ob\u00e9lisques", "dont", "la", "plus", "repr\u00e9sentative", "et", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "est", "la", "piazza", "navona", "l'art", "baroque", "est", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "fontaine", "de", "trevi", "de", "nicola", "salvi", "et", "la", "place", "d'espagne", "avec", "son", "fameux", "escalier", "de", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "cette", "effervescence", "artistique", "r\u00e9pond", "aux", "souhaits", "des", "papes", "qui", "font", "appel", "aux", "artistes", "les", "plus", "talentueux", "d'italie", "pour", "d\u00e9corer", "la", "ville", "avec", "un", "point", "d'orgue", "lors", "de", "la", "haute", "renaissance", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "la", "pr\u00e9sence", "simultan\u00e9e", "de", "trois", "g\u00e9nies", "le", "bernin", "borromini", "et", "pierre", "de", "cortone", "qui", "passeront", "la", "majeure", "partie", "de", "leur", "carri\u00e8re", "\u00e0", "rome", "l'\u00e9glise", "du", "g\u00e8su", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9glise", "baroque", "elle", "servira", "de", "mod\u00e8le", "\u00e0", "toutes", "les", "autres", "\u00e9glises", "j\u00e9suites", "dans", "le", "monde", "outre", "les", "grandes", "basiliques", "les", "plus", "remarquables", "\u00e9difices", "religieux", "du", "baroque", "romain", "sont", "l'\u00e9glise", "sant'andrea", "al", "quirinale", "du", "bernin", "les", "\u00e9glises", "saintcharlesauxquatrefontaines", "sant'agnese", "in", "agone", "et", "sant'ivo", "alla", "sapienza", "de", "borromini", "l'\u00e9glise", "santamariadellapace", "et", "santi", "luca", "e", "martina", "de", "pierre", "de", "cortone", "ou", "encore", "les", "\u00e9glises", "jumelles", "santa", "maria", "in", "montesanto", "et", "santa", "maria", "dei", "miracoli", "sur", "la", "place", "du", "peuple", "rome", "capitale", "dans", "les", "premi\u00e8res", "d\u00e9cennies", "suivant", "sa", "proclamation", "de", "capitale", "rome", "fut", "en", "chantier", "permanent", "la", "ville", "avait", "en", "des", "dimensions", "modestes", "flottant", "litt\u00e9ralement", "dans", "les", "limites", "de", "la", "muraille", "aur\u00e9lienne", "avec", "de", "nombreux", "espaces", "vierges", "de", "nombreuses", "op\u00e9rations", "d'urbanisme", "\u00e9taient", "n\u00e9cessaires", "dans", "une", "ville", "rest\u00e9e", "encore", "tr\u00e8s", "provinciale", "peu", "pratique", "aux", "rues", "tortueuses", "et", "manquant", "de", "tous", "les", "services", "urbains", "modernes", "construction", "de", "grands", "b\u00e2timents", "administratifs", "minist\u00e8res", "palais", "de", "justice", "palais", "des", "expositions", "am\u00e9nagement", "de", "nouveaux", "axes", "corso", "vittorio", "emanuele", "ii", "via", "xx", "settembre", "construction", "de", "logements", "pour", "les", "nouveaux", "fonctionnaires", "\u00e9dification", "d'infrastructures", "h\u00f4pitaux", "abattoirs", "casernes", "am\u00e9nagement", "des", "rives", "du", "tibre", "de", "cette", "\u00e9poque", "date", "le", "monument", "\u00e0", "victoremmanuel", "ii", "aussi", "connu", "sous", "le", "nom", "d'", "autel", "de", "la", "patrie", "surnomm\u00e9", "la", "machine", "\u00e0", "\u00e9crire", "par", "certains", "romains", "b\u00e2timent", "n\u00e9oclassique", "le", "plus", "connu", "de", "la", "ville", "le", "palais", "de", "justice", "situ\u00e9", "sur", "la", "place", "cavour", "est", "un", "exemple", "d'\u00e9clectisme", "il", "est", "surnomm\u00e9", "p\u00e9jorativement", "palazzaccio", "vilain", "palais", "par", "les", "romains", "l'exposition", "internationale", "de", "fit", "na\u00eetre", "le", "quartier", "de", "la", "piazza", "mazzini", "ainsi", "que", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "galerie", "nationale", "d'art", "moderne", "un", "d\u00e9but", "d'expansion", "vers", "la", "mer", "ostie", "fregene", "est", "lanc\u00e9", "d\u00e8s", "le", "quartier", "copped\u00e8", "est", "un", "bel", "exemple", "d'architecture", "art", "nouveau", "des", "cit\u00e9sjardins", "comme", "le", "pittoresque", "quartier", "de", "la", "garbatella", "sont", "mis", "en", "chantier", "dans", "les", "ann\u00e9es", "rome", "mussolinienne", "avec", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "mussolini", "en", "commence", "une", "politique", "d'urbanisme", "de", "prestige", "pr\u00f4nant", "un", "retour", "\u00e0", "la", "grandeur", "antique", "de", "larges", "avenues", "sont", "perc\u00e9es", "destin\u00e9es", "\u00e0", "la", "circulation", "comme", "aux", "d\u00e9fil\u00e9s", "via", "dell'impero", "via", "del", "mare", "pour", "relier", "rome", "\u00e0", "la", "mer", "actuelle", "via", "cristoforo", "colombo", "via", "dei", "fori", "imperiali", "ouverte", "en", "pour", "d\u00e9gager", "la", "vue", "sur", "le", "colis\u00e9e", "condamnant", "\u00e0", "destruction", "une", "partie", "des", "forums", "ou", "encore", "la", "via", "della", "conciliazione", "pour", "marquer", "la", "r\u00e9conciliation", "avec", "l'\u00e9glise", "mais", "faisant", "dispara\u00eetre", "une", "partie", "du", "quartier", "du", "borgo", "rome", "se", "dote", "d'infrastructures", "nouvelles", "reconstruction", "de", "l'universit\u00e9", "de", "la", "sapienza", "construction", "de", "minist\u00e8res", "comme", "le", "palazzo", "della", "farnesina", "ou", "le", "palais", "des", "colonies", "futur", "si\u00e8ge", "du", "fao", "l'architecture", "fasciste", "appara\u00eet", "surtout", "dans", "le", "quartier", "de", "l'eur", "b\u00e2ti", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "l'esposizione", "universale", "di", "roma", "exposition", "universelle", "de", "rome", "qui", "devait", "s'y", "tenir", "en", "a", "donn\u00e9", "son", "nom", "au", "quartier", "mais", "elle", "fut", "annul\u00e9e", "en", "raison", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "reste", "\u00e0", "ce", "jour", "un", "des", "principaux", "t\u00e9moignages", "de", "l'architecture", "fasciste", "inspir\u00e9e", "par", "le", "n\u00e9oclassicisme", "avec", "des", "\u00e9difices", "tels", "que", "le", "palais", "de", "la", "civilisation", "italienne", "surnomm\u00e9", "colis\u00e9e", "carr\u00e9", "ou", "encore", "le", "palais", "des", "congr\u00e8s", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "\u00e9galement", "qu'est", "b\u00e2ti", "l'ensemble", "sportif", "du", "foro", "italico", "avec", "son", "stade", "des", "marbres", "et", "ses", "statues", "\u00e0", "l'antique", "rome", "contemporaine", "rome", "\u00e0", "part", "de", "rares", "bombardements", "est", "sortie", "\u00e9pargn\u00e9e", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'ann\u00e9e", "sainte", "de", "est", "l'occasion", "d'achever", "la", "gare", "termini", "ainsi", "que", "la", "via", "cristoforo", "colombo", "destin\u00e9e", "\u00e0", "relier", "rome", "\u00e0", "la", "mer", "le", "quartier", "de", "l'eur", "est", "achev\u00e9", "devenant", "un", "quartier", "d'affaires", "et", "minist\u00e9riel", "et", "la", "premi\u00e8re", "ligne", "de", "m\u00e9tro", "ouvre", "en", "pour", "les", "jeux", "olympiques", "de", "le", "stade", "olympique", "et", "les", "deux", "palais", "des", "sports", "sont", "construits", "ainsi", "que", "le", "village", "olympique", "un", "nouvel", "a\u00e9roport", "leonardo", "da", "vinci", "\u00e0", "fiumicino", "est", "inaugur\u00e9", "en", "en", "compl\u00e9ment", "de", "celui", "de", "ciampino", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "rome", "le", "grande", "raccordo", "anulare", "de", "km", "de", "long", "est", "achev\u00e9", "en", "le", "centreville", "a", "fait", "l'objet", "de", "r\u00e9novations", "profondes", "\u00e0", "l'occasion", "du", "jubil\u00e9", "de", "l'an", "et", "on", "a", "vu", "les", "palais", "ocre", "retrouver", "leurs", "couleurs", "pastel", "d'origine", "lors", "de", "ces", "campagnes", "de", "r\u00e9novation", "pour", "l'occasion", "les", "grandes", "art\u00e8res", "ont", "\u00e9t\u00e9", "rendues", "pi\u00e9tonnes", "\u00e0", "l'exemple", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "corso", "qui", "traverse", "la", "ville", "du", "nord", "au", "sud", "et", "relie", "la", "piazza", "del", "popolo", "\u00e0", "la", "via", "nazionale", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "rome", "s'est", "mise", "\u00e0", "inaugurer", "de", "nouveaux", "\u00e9difices", "\u00e0", "l'architecture", "r\u00e9solument", "contemporaine", "l'auditorium", "parco", "della", "musica", "en", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "de", "rome", "macro", "en", "le", "maxxi", "en", "ou", "encore", "le", "nouveau", "centre", "des", "congr\u00e8s", "de", "renzo", "piano", "inaugur\u00e9", "en", "dans", "le", "quartier", "de", "l'eur", "places", "les", "places", "de", "rome", "contribuent", "beaucoup", "\u00e0", "son", "charme", "et", "\u00e0", "son", "atmosph\u00e8re", "de", "dolce", "vita", "parmi", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "citons", "la", "piazza", "di", "spagna", "la", "piazza", "navona", "la", "piazza", "del", "popolo", "la", "piazza", "venezia", "la", "piazza", "colonna", "la", "piazza", "farnese", "la", "place", "de", "la", "rotonde", "la", "place", "du", "quirinal", "le", "largo", "di", "torre", "argentina", "le", "campo", "de'", "fiori", "ou", "la", "place", "saint", "pierre", "certaines", "telles", "la", "piazza", "navona", "ou", "la", "place", "d'espagne", "font", "partie", "des", "plus", "belles", "au", "monde", "ponts", "et", "quais", "les", "bords", "du", "tibre", "avec", "ses", "quais", "et", "ponts", "en", "pierre", "sont", "un", "des", "endroits", "les", "plus", "charmants", "et", "les", "plus", "calmes", "de", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "durant", "l'antiquit\u00e9", "le", "fleuve", "grouillait", "d'activit\u00e9", "avec", "d'innombrables", "bateaux", "transportant", "des", "marchandises", "aujourd'hui", "le", "tibre", "a", "perdu", "sa", "vocation", "industrielle", "et", "commerciale", "et", "il", "y", "a", "peu", "de", "vie", "sur", "les", "quais", "romains", "si", "les", "romains", "ont", "ainsi", "perdu", "le", "contact", "avec", "leur", "fleuve", "c'est", "en", "partie", "\u00e0", "cause", "des", "hauts", "quais", "lungotevere", "construits", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "prot\u00e9ger", "la", "ville", "des", "crues", "ces", "quais", "construits", "sur", "le", "mod\u00e8le", "parisien", "entre", "et", "ont", "parfaitement", "rempli", "leur", "r\u00f4le", "mais", "en", "d\u00e9truisant", "le", "pittoresque", "des", "bords", "du", "tibre", "et", "en", "isolant", "le", "fleuve", "des", "regards", "mais", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "les", "romains", "reprennent", "\u00e0", "nouveau", "possession", "de", "leur", "fleuve", "profitant", "des", "perspectives", "de", "l'implantation", "de", "clubs", "sportifs", "aviron", "ou", "des", "installations", "estivales", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "paris", "plages", "la", "ville", "de", "rome", "contient", "de", "nombreux", "ponts", "c\u00e9l\u00e8bres", "qui", "traversent", "le", "tibre", "on", "compte", "une", "trentaine", "de", "ponts", "sur", "le", "tibre", "et", "sur", "la", "rivi\u00e8re", "aniene", "parmi", "les", "plus", "remarquables", "citons", "le", "pont", "cestius", "le", "pont", "fabricius", "le", "pont", "milvius", "le", "pont", "saintange", "et", "ses", "statues", "le", "pont", "sisto", "fontaines", "rome", "est", "une", "ville", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "nombreuses", "fontaines", "construites", "dans", "tous", "les", "styles", "du", "classique", "au", "m\u00e9di\u00e9val", "en", "passant", "par", "le", "baroque", "et", "le", "n\u00e9oclassique", "la", "ville", "poss\u00e8de", "des", "fontaines", "depuis", "plus", "de", "deux", "mille", "ans", "elles", "ont", "fourni", "de", "l'eau", "potable", "et", "d\u00e9cor\u00e9", "les", "places", "de", "rome", "connue", "pour", "son", "r\u00e9seau", "hydraulique", "public", "depuis", "l'\u00e9poque", "antique", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "en", "compte", "plus", "de", "des", "grandes", "fontaines", "monumentales", "renaissance", "ou", "baroques", "aux", "petites", "fontaines", "de", "quartier", "au", "cours", "des", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "les", "papes", "romains", "reconstruisirent", "d'autres", "aqueducs", "romains", "en", "ruine", "et", "construisirent", "de", "nouvelles", "fontaines", "pour", "marquer", "leurs", "terminus", "inaugurant", "ainsi", "l'\u00e2ge", "d'or", "de", "la", "fontaine", "romaine", "les", "fontaines", "de", "rome", "\u00e9taient", "l'expression", "du", "nouveau", "style", "de", "l'art", "baroque", "elles", "\u00e9taient", "encombr\u00e9es", "de", "figures", "all\u00e9goriques", "et", "remplies", "d'\u00e9motion", "et", "de", "mouvement", "dans", "ces", "fontaines", "la", "sculpture", "est", "devenue", "l'\u00e9l\u00e9ment", "principal", "et", "l'eau", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "simplement", "pour", "animer", "et", "d\u00e9corer", "les", "sculptures", "tout", "comme", "les", "jardins", "baroques", "ils", "constituaient", "une", "repr\u00e9sentation", "visuelle", "de", "la", "confiance", "et", "du", "pouvoir", "de", "nos", "jours", "un", "syst\u00e8me", "de", "plus", "de", "fontaines", "publiques", "les", "nasoni", "assurent", "de", "l'eau", "fra\u00eeche", "gratuite", "\u00e0", "tous", "les", "romains", "et", "touristes", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "fontaine", "de", "trevi", "sans", "doute", "la", "fontaine", "la", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "du", "monde", "fontaine", "barcaccia", "fontaine", "des", "quatrefleuves", "fontaine", "de", "neptune", "place", "navone", "fontaine", "des", "tortues", "dans", "le", "quartier", "du", "ghetto", "fontana", "dell'acqua", "felice", "fontana", "dell'acqua", "paola", "fontaine", "du", "triton", "place", "barberini", "fontaine", "des", "na\u00efades", "piazza", "della", "repubblica", "ob\u00e9lisques", "rome", "est", "la", "ville", "du", "monde", "qui", "compte", "le", "plus", "d'ob\u00e9lisques", "antiques", "la", "ville", "abrite", "huit", "anciens", "ob\u00e9lisques", "\u00e9gyptiens", "et", "cinq", "anciens", "romains", "tous", "proviennent", "des", "empereurs", "romains", "victorieux", "qui", "ramen\u00e8rent", "d'\u00e9gypte", "des", "ob\u00e9lisques", "en", "guise", "de", "troph\u00e9es", "en", "effet", "les", "ob\u00e9lisques", "constituaient", "un", "butin", "tr\u00e8s", "pris\u00e9", "et", "ils", "furent", "utilis\u00e9s", "comme", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "d\u00e9coration", "dans", "les", "temples", "les", "cirques", "et", "les", "mausol\u00e9es", "de", "rome", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "l'empire", "ils", "rest\u00e8rent", "longtemps", "enfouis", "sous", "les", "ruines", "exhum\u00e9s", "\u00e0", "la", "renaissance", "les", "ob\u00e9lisques", "furent", "\u00e0", "nouveau", "\u00e9rig\u00e9s", "par", "les", "papes", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "la", "gloire", "de", "l'\u00e9glise", "on", "trouve", "\u00e9galement", "quelques", "ob\u00e9lisques", "plus", "r\u00e9cents", "les", "ob\u00e9lisques", "de", "rome", "sont", "une", "caract\u00e9ristique", "de", "la", "ville", "et", "font", "partie", "int\u00e9grante", "de", "son", "patrimoine", "antique", "ob\u00e9lisques", "antiques", "ob\u00e9lisque", "du", "vatican", "place", "saint", "pierre", "ob\u00e9lisque", "de", "la", "piazza", "del", "popolo", "ob\u00e9lisque", "du", "latran", "place", "st", "jean", "de", "latran", "le", "plus", "grand", "de", "tous", "les", "ob\u00e9lisques", "\u00e9gyptiens", "connus", "ob\u00e9lisque", "du", "montecitorio", "place", "montecitorioob\u00e9lisque", "du", "panth\u00e9on", "place", "de", "la", "rotonde", "ob\u00e9lisque", "de", "la", "piazza", "navona", "ob\u00e9lisque", "du", "quirinal", "place", "du", "quirinal", "ob\u00e9lisque", "de", "l'esquilin", "place", "de", "lesquilin", "ob\u00e9lisque", "de", "la", "trinit\u00e9desmonts", "ob\u00e9lisque", "du", "pincio", "jardins", "du", "pincio", "ob\u00e9lisque", "de", "la", "piazza", "della", "minerva", "ob\u00e9lisque", "de", "la", "villa", "celimontana", "ob\u00e9lisque", "des", "thermes", "de", "diocl\u00e9tien", "jardins", "du", "mus\u00e9e", "national", "romain", "ob\u00e9lisques", "modernes", "les", "deux", "ob\u00e9lisques", "de", "la", "villa", "torlonia", "l'ob\u00e9lisque", "de", "la", "villa", "m\u00e9dicis", "copie", "de", "l'ob\u00e9lisque", "antique", "s'y", "trouvant", "autrefois", "avant", "son", "transfert", "\u00e0", "florence", "dans", "les", "jardins", "boboli", "l'ob\u00e9lisque", "de", "mussolini", "sur", "le", "foro", "italico", "l'ob\u00e9lisque", "de", "marconi", "dans", "le", "quartier", "de", "l'eur", "murs", "remparts", "rome", "est", "la", "seule", "grande", "capitale", "occidentale", "\u00e0", "avoir", "conserv\u00e9", "ses", "murs", "d'enceinte", "l'expression", "hors", "les", "murs", "prend", "tout", "son", "sens", "\u00e0", "rome", "puisque", "jusque", "r\u00e9cemment", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "la", "ville", "\u00e9tait", "incluse", "dans", "le", "p\u00e9rim\u00e8tre", "du", "mur", "d'aur\u00e9lien", "ce", "qui", "explique", "que", "presque", "tous", "les", "monuments", "de", "rome", "se", "trouvent", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "cette", "muraille", "tout", "ce", "qui", "se", "trouvait", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "catacombes", "fermes", "monast\u00e8res", "vignobles", "\u00e9tait", "en", "effet", "beaucoup", "plus", "vuln\u00e9rable", "les", "anciennes", "basiliques", "saint", "paul", "saint", "laurent", "et", "sainte", "agn\u00e8s", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "l'enceinte", "portent", "toutes", "le", "suffixe", "fuori", "le", "mura", "hors", "les", "murs", "le", "mur", "d'aur\u00e9lien", "est", "une", "monumentale", "muraille", "en", "briques", "dont", "la", "plus", "grande", "partie", "subsiste", "encore", "en", "l'\u00e9tat", "long", "de", "km", "il", "comprend", "portes", "dont", "porta", "maggiore", "porta", "pia", "porta", "asinaria", "porta", "san", "sebastiano", "porta", "tiburtina", "et", "porta", "san", "paolo", "les", "murs", "du", "vatican", "ou", "cit\u00e9", "l\u00e9onine", "forment", "une", "enceinte", "m\u00e9di\u00e9vale", "d'environ", "km", "de", "long", "construite", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "par", "le", "pape", "l\u00e9on", "pour", "prot\u00e9ger", "la", "basilique", "st", "pierre", "et", "le", "vatican", "les", "remparts", "du", "passetto", "di", "borgo", "sont", "un", "passage", "sur\u00e9lev\u00e9", "d'environ", "m", "de", "long", "reliant", "le", "vatican", "au", "ch\u00e2teau", "saint", "ange", "la", "cit\u00e9", "l\u00e9onine", "a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e9t\u00e9e", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "par", "le", "mur", "du", "janicule", "la", "fermant", "au", "sud", "aussi", "l'ancien", "mur", "servien", "en", "ruines", "restes", "pr\u00e8s", "de", "la", "gare", "termini", "et", "sa", "porte", "caelimontane", "subsistent", "portes", "et", "arches", "porte", "esquiline", "arc", "de", "gallien", "porte", "furba", "arc", "de", "sixte", "v", "arc", "de", "paul", "v", "ou", "arco", "di", "tiradiavoli", "porte", "saint", "pancrace", "arco", "dei", "quattro", "venti", "villa", "pamphili", "colonnes", "comm\u00e9moratives", "\u00e0", "rome", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "de", "nombreuses", "colonnes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9rig\u00e9es", "\u00e0", "des", "fins", "comm\u00e9moratives", "parmi", "les", "encore", "existantes", "on", "peut", "citer", "colonne", "trajane", "romaine", "colonne", "de", "marcaur\u00e8le", "romaine", "colonne", "de", "la", "paix", "romaine", "et", "baroque", "colonne", "de", "l'immacul\u00e9e", "conception", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "place", "d'espagne", "colonne", "san", "lorenzo", "devant", "saint", "laurent", "hors", "les", "murs", "colonne", "de", "la", "victoire", "xixe", "si\u00e8cle", "sur", "le", "corso", "d'italia", "architecture", "fun\u00e9raire", "catacombes", "les", "catacombes", "de", "rome", "sont", "des", "lieux", "de", "s\u00e9pulture", "souterraines", "utilis\u00e9es", "par", "les", "premiers", "chr\u00e9tiens", "pour", "enterrer", "leurs", "morts", "elles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "creus\u00e9es", "en", "dehors", "de", "l'enceinte", "des", "murs", "de", "la", "ville", "le", "long", "des", "voies", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "rome", "par", "exemple", "la", "via", "appia", "la", "loi", "romaine", "obligeant", "d'inhumer", "les", "cadavres", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "la", "cit\u00e9", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "ive", "si\u00e8cle", "les", "chr\u00e9tiens", "pers\u00e9cut\u00e9s", "choisirent", "ces", "lieux", "pour", "reposer", "ensemble", "entre", "fid\u00e8les", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "conversion", "de", "constantin", "et", "de", "la", "christianisation", "de", "l'empire", "au", "ive", "si\u00e8cle", "les", "catacombes", "devinrent", "alors", "un", "lieu", "de", "p\u00e8lerinage", "o\u00f9", "les", "chr\u00e9tiens", "honoraient", "leurs", "morts", "ainsi", "que", "les", "martyrs", "de", "rome", "qui", "y", "\u00e9taient", "enterr\u00e9s", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "lors", "des", "invasions", "sarrasines", "beaucoup", "de", "catacombes", "furent", "condamn\u00e9es", "et", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "red\u00e9couvertes", "que", "plusieurs", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "par", "les", "arch\u00e9ologues", "on", "compte", "aujourd'hui", "\u00e0", "rome", "une", "soixantaine", "de", "catacombes", "abritant", "des", "milliers", "de", "tombes", "d\u00e9veloppant", "leurs", "galeries", "sur", "plus", "de", "kilom\u00e8tres", "parmi", "les", "plus", "importantes", "on", "trouve", "catacombes", "de", "domitilla", "une", "des", "plus", "grandes", "km", "de", "longueur", "une", "des", "mieux", "conserv\u00e9es", "elles", "comptent", "tombes", "peintes", "et", "les", "seules", "\u00e0", "contenir", "encore", "des", "ossements", "catacombe", "de", "priscille", "une", "des", "plus", "anciennes", "papes", "y", "sont", "enterr\u00e9s", "catacombe", "de", "saint", "calixte", "une", "des", "plus", "vastes", "km", "de", "galeries", "niveaux", "et", "des", "plus", "importantes", "pr\u00e8s", "de", "chr\u00e9tiens", "inhum\u00e9s", "dont", "des", "dizaines", "de", "martyrs", "et", "papes", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "crypte", "des", "papes", "qui", "s'y", "trouve", "tient", "son", "nom", "des", "papes", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "qui", "y", "reposent", "catacombes", "de", "saint", "s\u00e9bastien", "il", "s'agit", "d'un", "cimeti\u00e8re", "hypog\u00e9e", "sur", "niveaux", "catacombe", "d'aproniano", "ou", "de", "la", "via", "latina", "s\u00e9pultures", "antiques", "mausol\u00e9e", "d'auguste", "tombe", "de", "caecilia", "metella", "pyramide", "de", "caius", "cestius", "tombeau", "d'eurysaces", "colombarium", "de", "pomponius", "hylas", "tombeau", "des", "scipions", "casal", "rotondo", "tomba", "di", "nerone", "n\u00e9cropole", "du", "vatican", "cimeti\u00e8res", "on", "compte", "onze", "cimeti\u00e8res", "\u00e0", "rome", "dont", "quatre", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "le", "centre", "historique", "de", "la", "ville", "les", "plus", "remarquables", "sont", "cimeti\u00e8re", "monumental", "du", "verano", "ha", "le", "plus", "imposant", "le", "p\u00e8re", "lachaise", "romain", "cimeti\u00e8re", "non", "catholique", "de", "rome", "ou", "cimeti\u00e8re", "des", "anglais", "ou", "encore", "cimeti\u00e8re", "des", "protestants", "cimeti\u00e8re", "teutonique", "ou", "cimeti\u00e8re", "germanique", "pr\u00e8s", "du", "vatican", "cimeti\u00e8re", "flaminio", "le", "plus", "grand", "d'italie", "avec", "ses", "ha", "\u00e9glises", "et", "\u00e9difices", "chr\u00e9tiens", "\u00e9glises", "si\u00e8ge", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "depuis", "ses", "origines", "rome", "est", "la", "ville", "des", "\u00e9glises", "elle", "est", "la", "cit\u00e9", "qui", "en", "compte", "le", "plus", "au", "monde", "pr\u00e8s", "de", "\u00e9glises", "sont", "recens\u00e9es", "\u00e0", "rome", "dont", "quatre", "basiliques", "on", "y", "trouve", "tous", "les", "styles", "toutes", "les", "\u00e9poques", "des", "premi\u00e8res", "\u00e9glises", "pal\u00e9ochr\u00e9tiennes", "jusqu'\u00e0", "celles", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "passant", "par", "les", "grandes", "basiliques", "renaissance", "et", "baroque", "plusieurs", "styles", "mat\u00e9riaux", "et", "\u00e9poques", "se", "superposent", "parfois", "m\u00eame", "au", "sein", "d'un", "m\u00eame", "\u00e9difice", "campaniles", "parmi", "les", "nombreux", "campaniles", "romans", "citons", "celui", "de", "sainte", "marie", "majeure", "le", "plus", "haut", "de", "rome", "m", "ceux", "de", "santa", "maria", "in", "cosmedin", "santa", "maria", "in", "trastevere", "santi", "giovanni", "e", "paolo", "santa", "francesca", "romana", "san", "giorgio", "al", "velabro", "san", "giovanni", "a", "porta", "latina", "santi", "bonifacio", "e", "alessio", "saint", "laurent", "hors", "les", "murs", "d'autres", "sont", "plus", "r\u00e9cents", "comme", "celui", "de", "saint", "paul", "hors", "les", "murs", "n\u00e9oclassique", "ou", "celui", "de", "l'\u00e9glise", "san", "giovanni", "berchmans", "construit", "en", "et", "fortement", "inspir\u00e9", "du", "campanile", "de", "st", "marc", "\u00e0", "venise", "clo\u00eetres", "saint", "jean", "de", "latran", "saint", "paul", "hors", "les", "murs", "saint", "laurent", "hors", "les", "murs", "quatre", "saints", "couronn\u00e9s", "sant'onofrio", "au", "janicule", "clo\u00eetre", "double", "de", "san", "salvatore", "in", "lauro", "avec", "galeries", "d'arcades", "clo\u00eetre", "de", "bramante", "\u00e0", "santa", "maria", "della", "pace", "renaissance", "clo\u00eetre", "de", "michel", "ange", "dans", "les", "thermes", "de", "diocl\u00e9tien", "renaissance", "le", "plus", "vaste", "de", "rome", "clo\u00eetre", "de", "saint", "pierre", "aux", "liens", "renaissance", "saint", "charles", "aux", "quatre", "fontaines", "baroque", "couvent", "de", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "santi", "bonifacio", "e", "alessio", "clo\u00eetre", "de", "san", "cosimato", "clo\u00eetre", "de", "la", "confraternit\u00e9", "des", "g\u00e9nois", "trastevere", "chapelles", "au", "vatican", "la", "chapelle", "sixtine", "la", "chapelle", "paoline", "la", "chapelle", "nicoline", "toutes", "trois", "c\u00e9l\u00e8bres", "pour", "leur", "valeur", "artistique", "fresques", "abbayes", "abbaye", "de", "tre", "fontane", "baptist\u00e8res", "le", "baptist\u00e8re", "du", "latran", "de", "forme", "octogonale", "remontant", "au", "ive", "si\u00e8cle", "et", "\u00e0", "l'empereur", "constantin", "est", "le", "baptist\u00e8re", "qui", "a", "servi", "de", "mod\u00e8le", "\u00e0", "tous", "les", "autres", "pendant", "le", "moyen", "\u00e2ge", "oratoires", "oratoire", "des", "philippins", "oratoire", "du", "crocifisso", "oratoire", "san", "giovanni", "in", "oleo", "oratoire", "preziosissimo", "sangue", "les", "trois", "oratoires", "de", "l'\u00e9glise", "san", "gregorio", "magno", "dont", "sant'andrea", "al", "celio", "autres", "sanctuaires", "sanctuaire", "de", "la", "scala", "santa", "ou", "escalier", "saint", "pr\u00e8s", "de", "st", "jean", "de", "latran", "culture", "mus\u00e9es", "rome", "compte", "de", "nombreux", "et", "riches", "mus\u00e9es", "contenant", "des", "uvres", "et", "des", "tr\u00e9sors", "accumul\u00e9s", "dans", "la", "ville", "au", "cours", "des", "si\u00e8cles", "les", "mus\u00e9es", "du", "vatican", "parmi", "les", "plus", "vastes", "et", "les", "plus", "visit\u00e9s", "du", "monde", "comprenant", "mus\u00e9e", "pioclementino", "mus\u00e9e", "\u00e9gyptien", "mus\u00e9e", "gr\u00e9gorien", "\u00e9trusque", "mus\u00e9e", "gr\u00e9gorien", "profane", "mus\u00e9e", "chiaramonti", "pinacoth\u00e8que", "galerie", "des", "cartes", "g\u00e9ographiques", "mus\u00e9e", "missionnaire", "ethnologique", "mus\u00e9e", "pio", "cristiano", "collection", "d'art", "religieux", "moderne", "mus\u00e9e", "historique", "du", "vatican", "comprenant", "le", "mus\u00e9e", "des", "carrosses", "mus\u00e9e", "national", "romain", "r\u00e9parti", "sur", "quatre", "sites", "mus\u00e9e", "de", "la", "civilisation", "romaine", "mus\u00e9e", "national", "\u00e9trusque", "de", "la", "villa", "giulia", "salles", "le", "plus", "grand", "mus\u00e9e", "\u00e9trusque", "du", "monde", "mus\u00e9es", "du", "capitole", "ouverts", "en", "les", "plus", "vieux", "mus\u00e9es", "du", "monde", "leur", "annexe", "la", "centrale", "montemartini", "galerie", "borgh\u00e8se", "galerie", "nationale", "d'art", "ancien", "galerie", "doriapamphilj", "galerie", "nationale", "d'art", "moderne", "maxxi", "mus\u00e9e", "national", "des", "arts", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "macro", "mus\u00e9e", "des", "math\u00e9matiques", "mus\u00e9e", "des", "voitures", "anciennes", "mus\u00e9e", "national", "du", "palais", "de", "venise", "biblioth\u00e8ques", "et", "archives", "rome", "abrite", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "centrale", "charg\u00e9e", "du", "d\u00e9p\u00f4t", "l\u00e9gal", "elle", "abrite", "environ", "millions", "de", "volumes", "et", "est", "la", "plus", "grande", "biblioth\u00e8que", "italienne", "mais", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "rome", "la", "plus", "connue", "se", "trouve", "au", "vatican", "c'est", "la", "biblioth\u00e8que", "apostolique", "du", "vatican", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "du", "monde", "riche", "de", "plus", "de", "million", "de", "volumes", "c\u00e9l\u00e8bre", "dans", "le", "monde", "entier", "pour", "ses", "manuscrits", "et", "documents", "de", "grande", "valeur", "les", "principales", "biblioth\u00e8ques", "de", "rome", "comprennent", "la", "biblioteca", "angelica", "ouverte", "en", "volumes", "premi\u00e8re", "biblioth\u00e8que", "publique", "d'italie", "la", "biblioteca", "vallicelliana", "volumes", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "la", "biblioteca", "casanatense", "volumes", "ouverte", "en", "la", "biblioteca", "del", "ministero", "degli", "affari", "esteri", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "diplomatie", "les", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "l'histoire", "moderne", "la", "biblioteca", "dell'istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "fond\u00e9e", "en", "la", "biblioteca", "di", "archeologia", "e", "storia", "del", "arte", "fond\u00e9e", "en", "volumes", "la", "biblioteca", "universitaria", "alessandrina", "fond\u00e9e", "en", "un", "million", "de", "volumes", "la", "biblioth\u00e8que", "don", "bosco", "une", "des", "plus", "grandes", "et", "des", "plus", "modernes", "de", "toutes", "les", "biblioth\u00e8ques", "sal\u00e9siennes", "la", "biblioteca", "e", "museo", "teatrale", "del", "burcardo", "un", "mus\u00e9ebiblioth\u00e8que", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "l'histoire", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "la", "biblioteca", "della", "societ\u00e0", "geografica", "italiana", "bas\u00e9e", "\u00e0", "la", "villa", "celimontana", "et", "plus", "importante", "biblioth\u00e8que", "g\u00e9ographique", "ditalie", "et", "une", "des", "plus", "importantes", "deurope", "il", "existe", "\u00e9galement", "un", "grand", "nombre", "de", "biblioth\u00e8ques", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "rattach\u00e9es", "\u00e0", "divers", "instituts", "culturels", "\u00e9trangers", "\u00e0", "rome", "dont", "celles", "de", "l'acad\u00e9mie", "am\u00e9ricaine", "de", "rome", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "et", "de", "la", "biblioteca", "hertziana", "volumes", "d'histoire", "de", "l'art", "une", "biblioth\u00e8que", "allemande", "souvent", "r\u00e9put\u00e9e", "pour", "son", "excellence", "dans", "les", "domaines", "des", "arts", "et", "des", "sciences", "on", "y", "trouve", "enfin", "les", "archives", "centrales", "de", "l'\u00e9tat", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "log\u00e9es", "dans", "le", "quartier", "de", "l'eur", "et", "les", "archives", "d'\u00e9tat", "de", "rome", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "et", "abrit\u00e9es", "au", "palazzo", "della", "sapienza", "universit\u00e9s", "rome", "est", "un", "centre", "national", "pour", "les", "\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "elle", "poss\u00e8de", "universit\u00e9s", "d'\u00e9tat", "ou", "priv\u00e9es", "et", "universit\u00e9s", "pontificales", "soit", "un", "total", "de", "universit\u00e9s", "sa", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "la", "sapienza", "fond\u00e9e", "en", "est", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "d'europe", "elle", "est", "encore", "la", "plus", "grande", "d'europe", "et", "la", "seconde", "du", "monde", "pour", "le", "nombre", "d'\u00e9tudiants", "parmi", "les", "autres", "universit\u00e9s", "publiques", "on", "peut", "citer", "tor", "vergata", "et", "rome", "iii", "rome", "comprend", "plusieurs", "universit\u00e9s", "et", "instituts", "pontificaux", "plac\u00e9s", "sous", "l'autorit\u00e9", "du", "saintsi\u00e8ge", "il", "s'agit", "de", "l'universit\u00e9", "pontificale", "gr\u00e9gorienne", "fond\u00e9e", "en", "de", "l'universit\u00e9", "pontificale", "saintthomasd'aquin", "entre", "autres", "parmi", "les", "universit\u00e9s", "priv\u00e9es", "se", "trouvent", "lumsa", "l'universit\u00e9", "catholique", "du", "sacr\u00e9cur", "luiss", "listituto", "europeo", "di", "design", "la", "john", "cabot", "university", "l'", "istituto", "universitario", "di", "scienze", "motorie", "la", "american", "university", "of", "rome", "le", "campus", "de", "malte", "la", "s", "pio", "v", "university", "of", "rome", "et", "la", "universit\u00e0", "campus", "biomedico", "on", "trouve", "\u00e9galement", "\u00e0", "rome", "le", "loyola", "university", "chicago", "rome", "center", "de", "l'universit\u00e9", "loyola", "de", "chicago", "acad\u00e9mies", "et", "instituts", "\u00e9trangers", "la", "ville", "accueille", "de", "nombreuses", "acad\u00e9mies", "et", "instituts", "\u00e9trangers", "l'acad\u00e9mie", "de", "france", "est", "install\u00e9e", "depuis", "dans", "la", "villa", "m\u00e9dicis", "l'\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "au", "palais", "farn\u00e8se", "depuis", "l'acad\u00e9mie", "royale", "espagnole", "est", "bas\u00e9e", "depuis", "sur", "la", "colline", "du", "janicule", "non", "loin", "de", "l'american", "academy", "in", "rome", "le", "prestigieux", "institut", "arch\u00e9ologique", "allemand", "de", "rome", "fond\u00e9", "en", "est", "l'\u00e9tablissement", "de", "recherche", "arch\u00e9ologique", "le", "plus", "ancien", "de", "rome", "et", "l'un", "des", "plus", "vieux", "du", "monde", "l'allemagne", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "son", "grand", "centre", "culturel", "la", "deutsche", "akademie", "rom", "\u00e0", "la", "villa", "massimo", "depuis", "pr\u00e8s", "de", "la", "villa", "borgh\u00e8se", "on", "trouve", "la", "british", "school", "fond\u00e9e", "en", "et", "log\u00e9e", "depuis", "dans", "un", "b\u00e2timent", "n\u00e9oclassique", "ainsi", "que", "l'acad\u00e9mie", "de", "roumanie", "institu\u00e9e", "en", "et", "l'academia", "belgica", "ouverte", "en", "enfin", "la", "villa", "maraini", "est", "depuis", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'institut", "suisse", "fond\u00e9", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "musique", "rome", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "creuset", "de", "la", "musique", "sacr\u00e9e", "c'est", "le", "pape", "gr\u00e9goire", "le", "grand", "qui", "\u00e9tablit", "au", "vie", "si\u00e8cle", "les", "principes", "du", "chant", "gr\u00e9gorien", "rome", "accueille", "l'accademia", "nazionale", "di", "santa", "cecilia", "fond\u00e9e", "en", "une", "des", "plus", "anciennes", "acad\u00e9mies", "musicales", "du", "monde", "l'orchestre", "symphonique", "de", "l'acad\u00e9mie", "jouit", "encore", "aujourd'hui", "d'une", "r\u00e9putation", "et", "d'une", "reconnaissance", "internationale", "elle", "se", "produit", "entre", "autres", "dans", "le", "r\u00e9cent", "auditorium", "parco", "della", "musica", "un", "des", "complexes", "musicaux", "les", "plus", "importants", "du", "monde", "la", "ville", "compte", "aussi", "de", "nombreux", "clubs", "de", "jazz", "et", "en", "juin", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9e", "la", "casa", "del", "jazz", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'h\u00f4te", "du", "concours", "eurovision", "de", "la", "chanson", "et", "des", "mtv", "europe", "music", "awards", "th\u00e9\u00e2tre", "rome", "pr\u00e9sente", "une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "d'offre", "th\u00e9\u00e2trale", "parmi", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "les", "plus", "r\u00e9put\u00e9s", "le", "teatro", "argentina", "le", "teatro", "valle", "le", "teatro", "eliseo", "le", "teatro", "brancaccio", "le", "teatro", "jovinelli", "le", "teatro", "sistina", "le", "teatro", "quirino", "le", "salone", "margherita", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "lido", "ou", "encore", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "globesilvano", "totti", "rome", "poss\u00e8de", "aussi", "son", "op\u00e9ra", "le", "teatro", "dell'opera", "di", "roma", "bien", "que", "rome", "ait", "\u00e9t\u00e9", "moins", "importante", "pour", "lhistoire", "de", "lop\u00e9ra", "que", "venise", "naples", "et", "milan", "en", "particulier", "aux", "xviiie", "et", "xixe", "si\u00e8cles", "certains", "des", "op\u00e9ras", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "romains", "notamment", "le", "barbier", "de", "s\u00e9ville", "de", "rossini", "au", "teatro", "argentina", "en", "il", "trovatore", "de", "verdi", "teatro", "apollo", "et", "un", "ballo", "in", "maschera", "teatro", "apollo", "ou", "tosca", "de", "puccini", "teatro", "costanzi", "laction", "de", "ce", "dernier", "se", "d\u00e9roule", "\u00e9galement", "\u00e0", "rome", "dont", "le", "castel", "santangelo", "cin\u00e9ma", "rome", "est", "l'une", "des", "capitales", "mondiales", "du", "cin\u00e9ma", "elle", "poss\u00e8de", "son", "grand", "complexe", "de", "studios", "cin\u00e9matographiques", "cinecitt\u00e0", "la", "capitale", "du", "cin\u00e9ma", "italien", "fond\u00e9e", "en", "et", "o\u00f9", "sont", "tourn\u00e9s", "des", "films", "\u00e0", "gros", "budget", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "rome", "ville", "ouverte", "de", "roberto", "rossellini", "les", "metteurs", "en", "sc\u00e8ne", "italiens", "d'apr\u00e8sguerre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "contraints", "de", "tourner", "leurs", "films", "\u00e0", "ciel", "ouvert", "dans", "les", "rues", "et", "sur", "les", "places", "car", "les", "studios", "de", "cinecitt\u00e0", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "bombard\u00e9s", "c'est", "ainsi", "qu'est", "n\u00e9", "le", "n\u00e9or\u00e9alisme", "\u00e0", "l'italienne", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "rome", "est", "devenue", "pour", "les", "producteurs", "am\u00e9ricains", "la", "hollywoodsurtibre", "y", "ont", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9s", "de", "grands", "p\u00e9plums", "ayant", "marqu\u00e9", "l'histoire", "du", "cin\u00e9ma", "comme", "ben", "hur", "cl\u00e9op\u00e2tre", "quo", "vadis", "ou", "encore", "spartacus", "et", "gladiator", "c'est", "\u00e0", "cinecitt\u00e0", "\u00e9galement", "qu'un", "nouveau", "genre", "le", "western", "spaghetti", "a", "vu", "le", "jour", "dans", "les", "ann\u00e9es", "avec", "pour", "chef", "de", "file", "sergio", "leone", "federico", "fellini", "y", "a", "tourn\u00e9", "nombre", "de", "ses", "films", "plus", "r\u00e9cemment", "martin", "scorsese", "a", "choisi", "les", "studios", "pour", "filmer", "gangs", "of", "new", "york", "mel", "gibson", "y", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "la", "passion", "du", "christ", "en", "et", "le", "film", "anges", "et", "d\u00e9mons", "de", "ron", "howard", "avait", "la", "ville", "pour", "cadre", "la", "s\u00e9rie", "rome", "de", "hbobbc", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "tourn\u00e9e", "ainsi", "que", "le", "livre", "de", "la", "s\u00e9rie", "kaamelott", "les", "studios", "ont", "reconstitu\u00e9", "les", "d\u00e9cors", "du", "vatican", "pour", "les", "tournages", "de", "la", "s\u00e9rie", "de", "paolo", "sorrentino", "the", "young", "pope", "et", "sa", "suite", "the", "new", "pope", "tous", "les", "ans", "depuis", "se", "d\u00e9roule", "en", "automne", "le", "festival", "international", "du", "film", "de", "rome", "le", "centro", "sperimentale", "di", "cinematografia", "fond\u00e9", "en", "est", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "\u00e9coles", "de", "cin\u00e9ma", "du", "monde", "quelques", "films", "sur", "rome", "rome", "ville", "ouverte", "de", "roberto", "rossellini", "le", "voleur", "de", "bicyclette", "de", "vittorio", "de", "sica", "vacances", "romaines", "de", "william", "wyler", "pauvres", "mais", "beaux", "de", "dino", "risi", "la", "dolce", "vita", "de", "federico", "fellini", "fellini", "roma", "de", "federico", "fellini", "nous", "nous", "sommes", "tant", "aim\u00e9s", "d'ettore", "scola", "une", "journ\u00e9e", "particuli\u00e8re", "d'ettore", "scola", "journal", "intime", "de", "nanni", "moretti", "romanzo", "criminale", "de", "michele", "placido", "mission", "impossible", "de", "j", "j", "abrams", "anges", "et", "d\u00e9mons", "de", "ron", "howard", "habemus", "papam", "de", "nanni", "moretti", "to", "rome", "with", "love", "de", "woody", "allen", "la", "grande", "bellezza", "de", "paolo", "sorrentino", "spectre", "de", "sam", "mendes", "american", "assassin", "de", "michael", "cuesta", "les", "deux", "papes", "de", "fernando", "meirelles", "mission", "impossible", "dead", "reckoning", "partie", "cuisine", "rome", "a", "une", "gastronomie", "riche", "ancienne", "et", "bien", "\u00e0", "elle", "la", "cuisine", "romaine", "traditionnelle", "se", "compose", "essentiellement", "d'aliments", "pauvres", "et", "de", "plats", "\u00e0", "base", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "l\u00e9gumes", "et", "viandes", "c'est", "pourquoi", "on", "parle", "de", "cucina", "povera", "ce", "qui", "ne", "signifie", "pas", "que", "la", "cuisine", "soit", "pauvre", "mais", "que", "les", "ingr\u00e9dients", "de", "base", "sont", "simples", "et", "rustiques", "herbes", "aromatiques", "huile", "lard", "jambon", "la", "gastronomie", "romaine", "est", "tr\u00e8s", "vari\u00e9e", "et", "savoureuse", "et", "comprend", "nombre", "de", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "\u00e0", "base", "de", "p\u00e2tes", "de", "viande", "d'abats", "tripes", "de", "poissons", "et", "beaucoup", "de", "recettes", "\u00e0", "base", "de", "l\u00e9gumes", "artichauts", "la", "cuisine", "de", "la", "rome", "antique", "d\u00e9crite", "dans", "le", "satyricon", "de", "p\u00e9trone", "et", "les", "recettes", "d'apicius", "\u00e9tait", "totalement", "diff\u00e9rente", "et", "bien", "plus", "extravagante", "\u00e0", "partir", "du", "moyen", "\u00e2ge", "la", "cuisine", "romaine", "se", "divise", "en", "deux", "cat\u00e9gories", "la", "cuisine", "pontificale", "consomm\u00e9e", "\u00e0", "la", "cour", "des", "papes", "et", "la", "cuisine", "populaire", "\u00e0", "l'origine", "de", "celle", "de", "nos", "jours", "il", "est", "\u00e0", "noter", "l'importance", "des", "influences", "juives", "dans", "la", "gastronomie", "romaine", "la", "communaut\u00e9", "juive", "\u00e9tant", "la", "plus", "ancienne", "d'europe", "et", "pr\u00e9servant", "ses", "traditions", "culinaires", "artichauts", "\u00e0", "la", "juive", "agneau", "\u00e0", "la", "juive", "nombreuses", "charcuteries", "ou", "p\u00e2tisseries", "parmi", "les", "plats", "romains", "typiques", "servis", "dans", "les", "trattorias", "et", "autres", "osterias", "plats", "de", "p\u00e2tes", "spaghetti", "\u00e0", "la", "carbonara", "bucatini", "all'amatriciana", "p\u00e2tes", "\u00e0", "la", "gricia", "nb", "les", "trois", "recettes", "cidessus", "sont", "toutes", "\u00e0", "base", "de", "guanciale", "joue", "de", "porc", "et", "le", "fromage", "utilis\u00e9", "est", "le", "pecorino", "romano", "p\u00e2tes", "cacio", "e", "pepe", "au", "fromage", "et", "poivre", "penne", "all'arrabbiata", "sauce", "piquante", "gnocchi", "alla", "romana", "p\u00e2tes", "de", "semoule", "ou", "de", "pommes", "de", "terre", "plats", "de", "l\u00e9gumes", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "carciofi", "alla", "romana", "artichauts", "\u00e0", "l'ail", "et", "aux", "herbes", "et", "les", "carciofi", "alla", "giudia", "artichauts", "frits", "puntarelle", "chicor\u00e9e", "crue", "avec", "sauce", "\u00e0", "l'anchois", "pizza", "romana", "peperoni", "alla", "romana", "poivrons", "saut\u00e9s", "avec", "de", "l'oignon", "pomodori", "al", "riso", "tomates", "au", "riz", "\u00e0", "la", "romaine", "plats", "de", "viande", "plats", "\u00e0", "base", "d'agneau", "r\u00f4ti", "comme", "l'abbacchio", "alla", "scottadito", "c\u00f4telette", "d'agneau", "grill\u00e9e", "saltimbocca", "alla", "romana", "escalope", "de", "veau", "roul\u00e9e", "plats", "de", "tripes", "et", "abats", "la", "trippa", "ou", "tripes", "\u00e0", "la", "romaine", "aux", "tomates", "et", "aux", "herbes", "coda", "alla", "vaccinara", "rago\u00fbt", "de", "queue", "de", "buf", "la", "pajata", "tripes", "d'agneau", "soupes", "la", "stracciatella", "bouillon", "de", "viande", "aux", "ufs", "et", "parmesan", "poissons", "et", "fruits", "de", "mer", "calamars", "frits", "\u00e0", "la", "romaine", "baccal\u00e0", "morue", "fromages", "pecorino", "romano", "desserts", "zuppa", "inglese", "soupe", "anglaise", "appel\u00e9e", "aussi", "charlotte", "russe", "antipasti", "suppli", "croquettes", "de", "riz", "farcies", "de", "mozzarella", "et", "tomate", "f\u00eates", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "en", "rome", "accueille", "le", "e", "congr\u00e8s", "mondial", "desp\u00e9ranto", "auquel", "participent", "personnes", "pendant", "toute", "une", "semaine", "nouvel", "an", "le", "pape", "adresse", "ses", "vux", "\u00e0", "la", "foule", "place", "saint", "pierre", "janvier", "biennale", "d'art", "internationale", "f\u00e9vrier", "carnaval", "de", "rome", "marsavril", "chemin", "de", "croix", "du", "vendredi", "saint", "conduit", "par", "le", "pape", "du", "vatican", "jusqu'au", "colis\u00e9e", "marsavril", "dimanche", "de", "p\u00e2ques", "b\u00e9n\u00e9diction", "du", "pape", "place", "saint", "pierre", "avril", "f\u00eate", "du", "printemps", "exposition", "d'azal\u00e9es", "sur", "l'escalier", "de", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "avril", "naissance", "de", "rome", "natale", "a", "roma", "feux", "d'artifice", "et", "f\u00eates", "au", "capitole", "comm\u00e9morant", "la", "fondation", "mythique", "de", "la", "ville", "par", "romulus", "en", "av", "jc", "fin", "mai", "concours", "hippique", "international", "parc", "villa", "borgh\u00e8se", "fin", "mai", "internationaux", "d'italie", "de", "tennis", "foro", "italico", "juin", "f\u00eate", "de", "la", "r\u00e9publique", "parade", "militaire", "juin", "roma", "jazz", "festival", "foro", "italico", "ou", "auditorium", "parco", "della", "musica", "juin", "meeting", "d'athl\u00e9tisme", "golden", "gala", "au", "stade", "olympique", "juin", "f\u00eate", "des", "saints", "pierre", "et", "paul", "la", "plus", "prestigieuse", "des", "f\u00eates", "religieuses", "romaines", "juillet", "festival", "roma", "europa", "villa", "m\u00e9dicis", "concerts", "danse", "et", "th\u00e9\u00e2tre", "juillet", "show", "alta", "moda", "place", "d'espagne", "grand", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "haute", "couture", "sur", "les", "escaliers", "de", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "juillet", "f\u00eate", "nationale", "fran\u00e7aise", "au", "palais", "farn\u00e8se", "du", "au", "juillet", "festa", "de", "noantri", "f\u00eate", "populaire", "dans", "le", "quartier", "du", "trastevere", "juilletao\u00fbt", "estate", "romana", "concerts", "de", "musique", "et", "manifestations", "diverses", "\u00e0", "travers", "la", "ville", "notamment", "thermes", "de", "caracalla", "miseptembre", "la", "notte", "bianca", "nuit", "blanche", "les", "sites", "culturels", "restent", "ouverts", "toute", "la", "nuit", "automne", "festival", "international", "du", "film", "de", "rome", "d\u00e9cembre", "messes", "de", "minuit", "m\u00e9dia", "la", "ville", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "rai", "principal", "groupe", "de", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "publique", "en", "italie", "les", "principaux", "journaux", "de", "la", "ville", "sont", "la", "repubblica", "deuxi\u00e8me", "journal", "du", "pays", "l'osservatore", "romano", "l'\u00e9dition", "locale", "de", "metro", "international", "il", "messaggero", "il", "manifesto", "et", "l'unit\u00e0", "les", "cha\u00eenes", "de", "radio", "principales", "sont", "radio", "capital", "radio", "cnr", "radio", "deejay", "centre", "radio", "dimensione", "suono", "radio", "dimensione", "suono", "roma", "radio", "globo", "radio", "italia", "radio", "rock", "radio", "radicale", "radio", "radio", "radio", "vatican", "et", "radio", "centre", "sport", "\u00e9v\u00e8nements", "sportifs", "rome", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "ville", "h\u00f4te", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "candidate", "pour", "recevoir", "les", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "avant", "de", "renoncer", "en", "la", "ville", "a", "accueilli", "les", "troisi\u00e8mes", "jeux", "\u00e9questres", "mondiaux", "en", "football", "la", "rivalit\u00e9", "entre", "l'as", "roma", "et", "la", "ss", "lazio", "est", "l'une", "des", "plus", "fortes", "au", "monde", "en", "athl\u00e9tisme", "le", "meeting", "de", "rome", "golden", "gala", "disput\u00e9", "depuis", "fait", "partie", "des", "grandes", "\u00e9preuves", "mondiales", "de", "la", "diamond", "league", "en", "natation", "le", "trofeo", "settecolli", "est", "depuis", "le", "plus", "ancien", "meeting", "international", "au", "monde", "le", "marathon", "de", "rome", "se", "d\u00e9roule", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "en", "tennis", "le", "masters", "de", "rome", "l'un", "des", "plus", "importants", "tournois", "sur", "terre", "battue", "se", "tient", "tous", "les", "ans", "depuis", "sur", "la", "terre", "battue", "du", "foro", "italico", "en", "cyclisme", "la", "ville", "\u00e9ternelle", "a", "accueilli", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "l'arriv\u00e9e", "du", "tour", "d'italie", "les", "matchs", "de", "l'\u00e9quipe", "d'italie", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "depuis", "son", "entr\u00e9e", "dans", "le", "tournoi", "des", "vi", "nations", "en", "se", "d\u00e9roulent", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "rome", "au", "stade", "flaminio", "ou", "au", "stade", "olympique", "principaux", "clubs", "sportifs", "\u00e9quipements", "sportifs", "stade", "olympique", "construit", "en", "pour", "les", "jeux", "olympiques", "de", "il", "compte", "places", "et", "h\u00e9berge", "les", "deux", "clubs", "de", "football", "de", "la", "ville", "l'as", "roma", "et", "la", "ss", "lazio", "complexe", "sportif", "du", "foro", "italico", "stade", "des", "marbres", "stade", "d'athl\u00e9tisme", "de", "places", "b\u00e2ti", "en", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "statues", "d'athl\u00e8tes", "en", "marbre", "stade", "nautique", "qui", "a", "accueilli", "les", "\u00e9preuves", "olympiques", "en", "stade", "de", "tennis", "de", "rome", "avec", "plusieurs", "courts", "de", "tennis", "en", "terre", "battue", "qui", "accueillent", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "les", "internationaux", "d'italie", "ou", "tournoi", "de", "rome", "masters", "l'un", "des", "plus", "importants", "tournois", "sur", "terre", "battue", "stade", "flaminio", "places", "construit", "en", "qui", "accueille", "des", "matchs", "de", "football", "et", "de", "rugby", "salle", "omnisports", "palalottomatica", "d'une", "capacit\u00e9", "de", "spectateurs", "palazzetto", "dello", "sport", "construit", "en", "et", "pouvant", "accueillir", "personnesrome", "abrite", "deux", "hippodromes", "l'hippodrome", "della", "capanelle", "derby", "italien", "prix", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "l'hippodrome", "di", "tor", "di", "vella", "gala", "international", "du", "trot", "tourisme", "rome", "est", "une", "des", "plus", "importantes", "destinations", "touristiques", "du", "monde", "et", "ce", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "papaut\u00e9", "et", "le", "p\u00e8lerinage", "de", "rome", "en", "font", "un", "lieu", "incontournable", "pour", "les", "chr\u00e9tiens", "du", "monde", "entier", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "jusqu'au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "jeunes", "gens", "de", "bonne", "famille", "la", "visitaient", "dans", "le", "cadre", "de", "leur", "grand", "tour", "aujourd'hui", "elle", "fait", "partie", "des", "dix", "premi\u00e8res", "villes", "les", "plus", "visit\u00e9es", "au", "monde", "et", "est", "la", "e", "ville", "la", "plus", "visit\u00e9e", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "apr\u00e8s", "paris", "et", "londres", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "visiteurs", "\u00e9trangers", "chaque", "ann\u00e9e", "chiffre", "pouvant", "doubler", "lors", "des", "ann\u00e9es", "saintes", "ce", "succ\u00e8s", "est", "d\u00fb", "\u00e0", "l'immense", "patrimoine", "de", "la", "ville", "ses", "sites", "arch\u00e9ologiques", "ses", "monuments", "et", "tr\u00e9sors", "artistiques", "mais", "aussi", "\u00e0", "la", "beaut\u00e9", "de", "ses", "vues", "panoramiques", "au", "caract\u00e8re", "th\u00e9\u00e2tral", "de", "ses", "places", "aux", "chaudes", "couleurs", "ocre", "de", "ses", "b\u00e2timents", "ou", "encore", "\u00e0", "la", "majest\u00e9", "de", "ses", "parcs", "le", "colis\u00e9e", "et", "les", "mus\u00e9es", "du", "vatican", "font", "partie", "des", "lieux", "les", "plus", "visit\u00e9s", "du", "monde", "la", "ville", "peut", "se", "targuer", "d'\u00eatre", "\u00e0", "la", "fois", "un", "des", "plus", "grands", "centres", "arch\u00e9ologiques", "du", "monde", "un", "des", "centres", "historiques", "urbains", "les", "plus", "\u00e9tendus", "et", "un", "lieu", "de", "p\u00e8lerinage", "religieux", "majeur", "c'est", "pourquoi", "l'unesco", "a", "class\u00e9", "en", "le", "centre", "historique", "de", "la", "ville", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'humanit\u00e9", "ainsi", "que", "le", "vatican", "et", "les", "propri\u00e9t\u00e9s", "du", "saint", "si\u00e8ge", "\u00e0", "rome", "le", "concept", "\u00e0", "la", "mode", "du", "weekend", "\u00e0", "rome", "chant\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "par", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9tienne", "daho", "est", "remis", "en", "cause", "au", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "et", "surtout", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "voient", "les", "villes", "italiennes", "songer", "\u00e0", "s'engager", "dans", "le", "concept", "de", "tourisme", "durable", "selon", "philippe", "gloaguen", "directeur", "du", "guide", "du", "routard", "le", "tourisme", "durable", "\u00e9volue", "dans", "le", "sens", "de", "voyages", "\u00e9coresponsables", "et", "vers", "la", "fin", "des", "voyages", "de", "deux", "jours", "\u00e0", "rome", "ou", "cracovie", "en", "avion", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "de", "rome", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "l'absence", "d'industries", "lourdes", "et", "repose", "largement", "sur", "le", "secteur", "des", "services", "une", "particularit\u00e9", "est", "que", "la", "ville", "est", "la", "plus", "grande", "commune", "agricole", "d'europe", "avec", "hectares", "cultiv\u00e9s", "soit", "pr\u00e8s", "de", "de", "sa", "surface", "totale", "aujourd'hui", "rome", "poss\u00e8de", "une", "\u00e9conomie", "dynamique", "et", "diversifi\u00e9e", "dans", "les", "technologies", "et", "les", "communications", "le", "secteur", "des", "services", "est", "prosp\u00e8re", "il", "produit", "du", "pib", "national", "plus", "que", "toute", "autre", "ville", "en", "italie", "l'activit\u00e9", "de", "rome", "cro\u00eet", "de", "annuellement", "et", "continue", "\u00e0", "se", "d\u00e9velopper", "\u00e0", "un", "taux", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "dans", "le", "reste", "du", "pays", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "de", "rome", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "surpasser", "celle", "de", "ses", "rivales", "notamment", "milan", "mais", "une", "concurrence", "traditionnelle", "persiste", "avec", "la", "cit\u00e9", "lombarde", "le", "tourisme", "est", "une", "des", "industries", "cl\u00e9s", "de", "rome", "employant", "de", "nombreuses", "personnes", "et", "comptant", "pour", "du", "pib", "de", "la", "ville", "rome", "est", "\u00e9galement", "le", "centre", "de", "l'industrie", "italienne", "du", "film", "gr\u00e2ce", "aux", "studios", "de", "cinecitt\u00e0", "de", "nombreux", "si\u00e8ges", "sociaux", "d'entreprises", "minist\u00e8res", "centres", "de", "conf\u00e9rence", "stades", "et", "mus\u00e9es", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "les", "quartiers", "d'affaires", "de", "rome", "esposizione", "universale", "di", "roma", "eur", "torrino", "au", "sud", "de", "l'eur", "magliana", "de", "medicilaurentina", "de", "parco", "tiburtina", "valley", "technopole", "industrielle", "longeant", "l'antique", "voie", "tiburtine", "rome", "abrite", "notamment", "les", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "entreprises", "parmi", "les", "cent", "plus", "grandes", "du", "monde", "enel", "eni", "tim", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "du", "groupe", "immobilier", "knight", "frank", "et", "de", "citi", "private", "bank", "publi\u00e9e", "en", "rome", "est", "la", "huiti\u00e8me", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "du", "monde", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "prix", "de", "l'immobilier", "de", "luxe", "euros", "par", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "commerces", "et", "magasins", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "d'autres", "capitales", "europ\u00e9ennes", "rome", "compte", "tr\u00e8s", "peu", "de", "grands", "magasins", "si", "elle", "n'est", "pas", "l'\u00e9quivalent", "de", "harrod's", "ou", "du", "printemps", "la", "rinascente", "en", "est", "un", "rare", "exemple", "en", "revanche", "rome", "abrite", "un", "tr\u00e8s", "grand", "nombre", "de", "boutiques", "et", "magasins", "en", "tout", "genre", "la", "place", "d'espagne", "est", "\u00e0", "la", "fois", "le", "cur", "du", "principal", "quartier", "commer\u00e7ant", "de", "rome", "et", "le", "fief", "de", "la", "mode", "la", "place", "et", "les", "rues", "alentour", "notamment", "la", "via", "condotti", "via", "borgognona", "via", "frattina", "constituent", "le", "trident", "sorte", "de", "triangle", "d'or", "de", "la", "mode", "et", "du", "luxe", "\u00e0", "rome", "tous", "les", "grands", "noms", "du", "pr\u00eat\u00e0porter", "haut", "de", "gamme", "armani", "biagiotti", "fendi", "ferragamo", "ferr\u00e9", "gucci", "max", "mara", "missoni", "prada", "valentino", "versace", "ont", "ici", "pignon", "sur", "rue", "rome", "est", "reconnue", "comme", "une", "capitale", "mondiale", "de", "la", "mode", "le", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "haute", "couture", "sotto", "le", "stelle", "sous", "les", "\u00e9toiles", "qui", "se", "d\u00e9roule", "en", "juillet", "sur", "les", "marches", "de", "l'escalier", "de", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "en", "est", "le", "point", "d'orgue", "d'importantes", "maisons", "de", "mode", "de", "luxe", "et", "de", "joaillerie", "comme", "valentino", "bulgari", "fendi", "gattinoni", "roberto", "capucci", "renato", "balestra", "laura", "biagiotti", "sandro", "ferrone", "ou", "brioni", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "principal", "etou", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9s", "\u00e0", "rome", "centre", "de", "la", "dolce", "vita", "rendezvous", "des", "vedettes", "italiennes", "et", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "la", "via", "veneto", "a", "conserv\u00e9", "nombre", "de", "boutiques", "de", "luxe", "les", "m\u00e8tres", "de", "la", "via", "del", "corso", "abritent", "tous", "types", "d'\u00e9tablissements", "et", "de", "commerces", "en", "tous", "genres", "qui", "en", "font", "un", "paradis", "du", "shopping", "la", "via", "del", "babuino", "la", "via", "giulia", "et", "la", "via", "dei", "coronari", "sont", "quant", "\u00e0", "elles", "le", "fief", "des", "antiquaires", "la", "via", "margutta", "abrite", "de", "nombreuses", "galeries", "d'art", "et", "des", "boutiques", "d'artisanat", "d'art", "dans", "les", "rues", "pr\u00e8s", "du", "panth\u00e9on", "on", "trouve", "encore", "des", "commerces", "pour", "eccl\u00e9siastiques", "h\u00f4pitaux", "la", "ville", "de", "rome", "accueille", "le", "plus", "important", "centre", "hospitalouniversitaire", "public", "d'italie", "l'h\u00f4pital", "umberto", "i", "rattach\u00e9", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "la", "sapienza", "d'autres", "\u00e9tablissements", "notoires", "sont", "pr\u00e9sents", "dans", "la", "capitale", "comme", "l'h\u00f4pital", "gemelli", "et", "l'h\u00f4pital", "san", "giovanniaddolorata", "transport", "a\u00e9rien", "rome", "est", "desservie", "par", "deux", "a\u00e9roports", "l'a\u00e9roport", "l\u00e9onarddevinci", "de", "rome", "fiumicino", "et", "l'a\u00e9roport", "de", "ciampino", "administr\u00e9s", "par", "aeroporti", "di", "roma", "l'a\u00e9roport", "l\u00e9onardodavinci", "situ\u00e9", "au", "sudouest", "de", "rome", "\u00e0", "fiumicino", "est", "le", "principal", "a\u00e9roport", "de", "rome", "et", "du", "pays", "en", "l'a\u00e9roport", "a", "accueilli", "millions", "de", "passagers", "l'a\u00e9roport", "de", "ciampino", "au", "sudest", "de", "rome", "est", "utilis\u00e9", "\u00e0", "la", "fois", "par", "le", "transport", "commercial", "et", "militaire", "en", "l'a\u00e9roport", "a", "accueilli", "millions", "de", "passagers", "en", "les", "deux", "a\u00e9roports", "ont", "accueilli", "millions", "de", "passagers", "ferroviaire", "situ\u00e9e", "au", "centre", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "rome", "est", "le", "principal", "nud", "ferroviaire", "d'italie", "du", "centre", "la", "gare", "centrale", "termini", "ou", "rometermini", "situ\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "l'esquilin", "est", "la", "gare", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "d'italie", "et", "l'une", "des", "plus", "grandes", "gares", "d'europe", "ouverte", "en", "enti\u00e8rement", "reconstruite", "entre", "et", "elle", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "grandi", "stazioni", "et", "desservie", "par", "trenitalia", "roma", "tiburtina", "la", "seconde", "gare", "de", "la", "ville", "accueille", "les", "trains", "\u00e0", "grande", "vitesse", "les", "autres", "gares", "importantes", "sont", "roma", "ostiense", "roma", "trastevere", "roma", "tuscolana", "roma", "san", "pietro", "roma", "nomentana", "urbain", "m\u00e9tro", "le", "m\u00e9tro", "de", "rome", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "service", "en", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "trois", "lignes", "a", "b", "et", "c", "couvre", "en", "une", "longueur", "de", "km", "et", "compte", "stations", "le", "r\u00e9seau", "est", "moins", "\u00e9tendu", "que", "ceux", "de", "la", "plupart", "des", "grandes", "capitales", "europ\u00e9ennes", "et", "n'est", "que", "le", "deuxi\u00e8me", "en", "italie", "apr\u00e8s", "celui", "de", "milan", "les", "d\u00e9couvertes", "arch\u00e9ologiques", "dans", "les", "soussols", "de", "la", "ville", "expliquent", "en", "partie", "cette", "situation", "la", "ligne", "c", "doit", "\u00eatre", "prolong\u00e9e", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "tramway", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "six", "lignes", "de", "tramway", "couvrant", "un", "r\u00e9seau", "de", "km", "et", "cent", "stations", "bus", "et", "trolleybus", "rome", "est", "desservie", "par", "de", "nombreuses", "lignes", "de", "bus", "remis", "en", "circulation", "en", "le", "r\u00e9seau", "de", "trolleybus", "compte", "trois", "lignes", "en", "service", "et", "de", "nouvelles", "dessertes", "sont", "en", "cours", "d'am\u00e9nagement", "train", "de", "banlieue", "un", "syst\u00e8me", "de", "trains", "souterrains", "urbains", "relie", "\u00e9galement", "le", "centreville", "\u00e0", "la", "banlieue", "zone", "\u00e0", "trafic", "limit\u00e9", "les", "nombreux", "embouteillages", "caus\u00e9s", "par", "la", "circulation", "automobile", "durant", "les", "ann\u00e9es", "et", "ont", "men\u00e9", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "zona", "a", "traffico", "limitato", "zone", "\u00e0", "trafic", "limit\u00e9", "ztl", "dans", "le", "centreville", "malgr\u00e9", "la", "difficult\u00e9", "de", "r\u00e9aliser", "des", "infrastructures", "souterraines", "\u00e0", "rome", "\u00e0", "cause", "notamment", "de", "nombreux", "vestiges", "arch\u00e9ologiques", "pr\u00e9sents", "dans", "son", "soussol", "un", "prolongement", "de", "la", "troisi\u00e8me", "ligne", "de", "m\u00e9tro", "est", "en", "construction", "et", "il", "existe", "des", "projets", "d'autres", "extensions", "du", "r\u00e9seau", "dont", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "quatri\u00e8me", "ligne", "plusieurs", "parkings", "souterrains", "sont", "en", "cours", "de", "construction", "dans", "le", "but", "de", "rem\u00e9dier", "au", "manque", "de", "places", "pour", "les", "voitures", "le", "trafic", "routier", "reste", "n\u00e9anmoins", "un", "probl\u00e8me", "important", "pour", "la", "ville", "v\u00e9lo", "un", "syst\u00e8me", "de", "v\u00e9los", "en", "libreservice", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "en", "le", "roma'n'bike", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "v\u00e9lib'", "parisiens", "\u00e0", "une", "\u00e9chelle", "bien", "moindre", "cependant", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "le", "succ\u00e8s", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "au", "rendezvous", "en", "effet", "\u00e0", "rome", "de", "nombreuses", "rues", "du", "centre", "historique", "sont", "couvertes", "de", "pav\u00e9s", "irr\u00e9guliers", "la", "ville", "est", "tr\u00e8s", "accident\u00e9e", "avec", "des", "collines", "et", "des", "rues", "en", "pentes", "et", "la", "circulation", "automobile", "en", "d\u00e9courage", "plus", "d'un", "les", "pistes", "cyclables", "sont", "rares", "une", "centaine", "de", "kilom\u00e8tres", "tout", "au", "plus", "et", "souvent", "en", "mauvais", "\u00e9tat", "un", "long", "et", "pittoresque", "parcours", "le", "long", "des", "rives", "du", "tibre", "a", "cependant", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9", "sur", "km", "port", "un", "port", "de", "plaisance", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "\u00e0", "ostie", "en", "et", "baptis\u00e9", "porto", "di", "roma", "port", "touristique", "de", "rome", "il", "peut", "accueillir", "plus", "de", "bateaux", "de", "plaisance", "et", "des", "yachts", "il", "vise", "\u00e0", "faire", "de", "rome", "un", "port", "de", "plaisance", "et", "touristique", "rome", "dans", "les", "arts", "litt\u00e9rature", "r\u00e9cits", "de", "voyage", "carlo", "maggi", "charles", "magius", "gentilhomme", "v\u00e9nitien", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "dont", "on", "ne", "sait", "s'il", "a", "r\u00e9ellement", "exist\u00e9", "s'y", "est", "rendu", "lors", "d'une", "mission", "lorsque", "le", "sultan", "ottoman", "selim", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "s\u00e9r\u00e9nissime", "il", "fut", "envoy\u00e9", "par", "le", "s\u00e9nat", "en", "tant", "qu'homme", "s\u00fbr", "pour", "v\u00e9rifier", "l'\u00e9tat", "des", "postes", "m\u00e9diterran\u00e9ens", "durant", "de", "son", "voyage", "\u00e0", "travers", "la", "mer", "int\u00e9rieure", "il", "fut", "charg\u00e9", "de", "se", "rendre", "\u00e0", "rome", "pour", "implorer", "l'aide", "du", "pape", "il", "profita", "de", "sa", "mission", "pour", "faire", "des", "relev\u00e9s", "des", "vues", "cavali\u00e8res", "et", "des", "plans", "pr\u00e9cis", "des", "lieux", "visit\u00e9s", "il", "en", "tire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "retour", "une", "s\u00e9rie", "de", "peintures", "peut\u00eatre", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "un", "paysagiste", "flamand", "visibles", "dans", "le", "codex", "maggi", "actuellement", "conserv\u00e9", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "ainsi", "on", "y", "voit", "la", "personnification", "de", "la", "rome", "antique", "miniature", "entour\u00e9e", "de", "dix", "tableaux", "dont", "une", "montrant", "rome", "avec", "le", "ch\u00e2teau", "saintange", "et", "une", "autre", "montrant", "son", "audience", "avec", "le", "pape", "stendhal", "henri", "beyle", "de", "son", "vrai", "nom", "qui", "voyageait", "souvent", "en", "italie", "s'est", "rendu", "plusieurs", "fois", "\u00e0", "rome", "dans", "rome", "naples", "et", "florence", "paru", "en", "il", "se", "rend", "\u00e0", "une", "messe", "du", "pape", "chant\u00e9e", "dans", "la", "chapelle", "sixtine", "par", "des", "castrats", "qui", "lui", "est", "insupportable", "aussi", "il", "fr\u00e9quente", "diff\u00e9rents", "th\u00e9\u00e2tres", "tels", "que", "l'argentina", "et", "le", "valle", "y", "compris", "des", "th\u00e9\u00e2tres", "des", "marionnettes", "ses", "promenades", "dans", "rome", "\u00e9crit", "en", "est", "un", "guide", "expliquant", "quels", "monuments", "d\u00e9couvrir", "dans", "la", "capitale", "et", "comment", "les", "voir", "fran\u00e7oisren\u00e9", "de", "chateaubriand", "qui", "se", "rendit", "plusieurs", "fois", "dans", "cette", "ville", "d\u00e9clara", "c'est", "une", "belle", "chose", "que", "rome", "pour", "tout", "oublier", "pour", "m\u00e9priser", "et", "pour", "mourir", "dans", "une", "lettre", "\u00e0", "son", "amie", "\u00e9crivain", "juliette", "r\u00e9camier", "lettre", "de", "rome", "\u00e0", "mme", "r\u00e9camier", "envoy\u00e9", "le", "mercredi", "saint", "d'avril", "il", "raconte", "que", "sur", "son", "conseil", "il", "se", "rendit", "\u00e0", "la", "chapelle", "sixtine", "pour", "assister", "\u00e0", "t\u00e9n\u00e8bres", "et", "entendu", "chanter", "le", "miserere", "ce", "qui", "l'\u00e9mut", "fortement", "guides", "rome", "par", "joseph", "m\u00e9ry", "et", "\u00e9milie", "cappella", "introduction", "\u00e9ditions", "magellan", "&", "cie", "collection", "heureux", "qui", "comme", "de", "rome", "par", "pierreolivier", "dittmar", "\u00e9ditions", "magellan", "&", "cie", "collection", "je", "est", "ailleurs", "rome", "lessentiel", "par", "\u00e9lise", "bonnardel", "\u00e9ditions", "nomades", "collection", "guide", "capitales", "romans", "voir", "cat\u00e9gorieroman", "se", "d\u00e9roulant", "\u00e0", "rome", "benhur", "titre", "original", "benhur", "a", "tale", "of", "the", "christ", "roman", "de", "l'am\u00e9ricain", "lewis", "wallace", "publi\u00e9", "en", "et", "qui", "relate", "l'histoire", "d'un", "prince", "juif", "fictif", "judah", "benhur", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "j\u00e9suschrist", "plusieurs", "romans", "de", "l'italien", "gabriele", "d'annunzio", "l'enfant", "de", "volupt\u00e9", "publi\u00e9", "en", "le", "triomphe", "de", "la", "mort", "publi\u00e9", "en", "les", "caves", "du", "vatican", "sotie", "du", "fran\u00e7ais", "andr\u00e9", "gide", "paru", "en", "les", "indiff\u00e9rents", "roman", "de", "l'italien", "alberto", "moravia", "\u00e9crit", "dans", "son", "adolescence", "entre", "et", "et", "publi\u00e9", "en", "monsieur", "ripley", "titre", "original", "the", "talented", "mr", "ripley", "roman", "policier", "de", "l'am\u00e9ricaine", "patricia", "highsmith", "publi\u00e9", "en", "\u00e9loge", "des", "femmes", "m\u00fbres", "soustitr\u00e9", "les", "souvenirs", "amoureux", "d'andras", "v\u00e1jda", "titre", "original", "in", "praise", "of", "older", "women", "roman", "autobiographique", "\u00e9crit", "par", "l'auteur", "hongrois", "naturalis\u00e9", "canadien", "stephen", "vizinczey", "en", "ceux", "qui", "vont", "mourir", "te", "saluent", "roman", "du", "fran\u00e7ais", "fred", "vargas", "paru", "en", "anges", "et", "d\u00e9mons", "roman", "policier", "par", "l'am\u00e9ricain", "dan", "brown", "c\u00e9sar", "et", "cl\u00e9op\u00e2tre", "the", "october", "horse", "roman", "historique", "\u00e9crit", "par", "l'australienne", "colleen", "mccullough", "en", "bandes", "dessin\u00e9es", "voir", "bande", "dessin\u00e9e", "se", "d\u00e9roulant", "\u00e0", "rome", "et", "rome", "antique", "dans", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "plusieurs", "\u00e9pisodes", "d'alix", "s\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "jacques", "martin", "en", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "cette", "ville", "o\u00f9", "vit", "le", "h\u00e9ros", "\u00e9ponyme", "la", "capitale", "de", "la", "r\u00e9publique", "romaine", "est", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quemment", "repr\u00e9sent\u00e9e", "dans", "ast\u00e9rix", "s\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "ren\u00e9", "goscinny", "et", "albert", "uderzo", "en", "et", "deux", "\u00e9pisodes", "s'y", "d\u00e9roulent", "ast\u00e9rix", "gladiateur", "et", "les", "lauriers", "de", "c\u00e9sar", "battle", "tendency", "deuxi\u00e8me", "partie", "du", "manga", "jojo's", "bizarre", "adventure", "\u00e9crite", "et", "dessin\u00e9e", "par", "le", "japonais", "hirohiko", "araki", "publi\u00e9e", "entre", "et", "vae", "victis", "!", "s\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "simon", "rocca", "sc\u00e9nario", "et", "jeanyves", "mitton", "dessin", "revisitant", "l'histoire", "de", "la", "conqu\u00eate", "romaine", "la", "s\u00e9rie", "belge", "murena", "traite", "de", "la", "rome", "antique", "notamment", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "n\u00e9ron", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "elle", "est", "sc\u00e9naris\u00e9e", "par", "jean", "dufaux", "et", "dessin\u00e9e", "d'abord", "par", "philippe", "delaby", "puis", "par", "theo", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "ce", "dernier", "alcibiade", "didascaux", "chez", "les", "romains", "double", "\u00e9pisode", "de", "la", "s\u00e9rie", "alcibiade", "didascaux", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "par", "clanet", "raconte", "l'histoire", "de", "la", "rome", "antique", "peinture", "l'italie", "est", "certainement", "un", "des", "pays", "les", "plus", "repr\u00e9sent\u00e9s", "dans", "la", "peinture", "principalement", "des", "villes", "telles", "que", "rome", "\u00e9ternel", "sujet", "de", "peintures", "de", "toutes", "\u00e9poques", "diego", "v\u00e9lasquez", "peintre", "espagnol", "baroque", "jardins", "de", "la", "villa", "medicis", "environ", "claude", "gell\u00e9e", "dit", "le", "lorrain", "mourut", "dans", "cette", "ville", "objet", "de", "plusieurs", "de", "ses", "peintures", "vue", "sur", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "environ", "\u00e9glise", "o\u00f9", "il", "fut", "inhum\u00e9", "lors", "de", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "avant", "d'\u00eatre", "transf\u00e9r\u00e9e", "en", "dans", "l\u00e9glise", "saintlouisdesfran\u00e7ais", "saintpierre", "de", "rome", "entre", "et", "lavis", "de", "plume", "mus\u00e9e", "teyler", "haarlem", "paysbas", "procession", "de", "no\u00ebl", "\u00e0", "rome", "plume", "british", "museum", "londresl'italien", "v\u00e9dutiste", "canaletto", "bien", "que", "surtout", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "panoramas", "v\u00e9nitiens", "a", "aussi", "beaucoup", "peint", "la", "ville", "rome", "arc", "de", "constantin", "royal", "collection", "vision", "fantaisiste", "de", "rome", "fantaisie", "avec", "l'arco", "dei", "pantani", "date", "ind\u00e9termin\u00e9ele", "portrait", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "de", "fran\u00e7oisren\u00e9", "de", "chateaubriand", "fut", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "le", "n\u00e9oclassique", "annelouis", "girodet", "portrait", "de", "chateaubriand", "m\u00e9ditant", "sur", "les", "ruines", "de", "rome", "huile", "sur", "toile", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "saintmaloquelques", "uvres", "du", "romantique", "britannique", "william", "turner", "rome", "vue", "de", "l'aventin", "rome", "antique", "ovide", "banni", "de", "rome", "rome", "moderne", "campo", "vaccino", "conserv\u00e9", "au", "getty", "center", "\u00e0", "los", "angeles", "rome", "antique", "agrippine", "d\u00e9barquant", "avec", "les", "cendres", "de", "germanicus", "tate", "britain", "londres", "voir", "ce", "lien", "enl'am\u00e9ricain", "thomas", "cole", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "fondateur", "de", "la", "hudson", "river", "school", "est", "connu", "pour", "son", "ensemble", "de", "cinq", "toiles", "le", "cours", "de", "l'empire", "ou", "destin", "des", "empires", "inspir\u00e9", "de", "l'histoire", "de", "la", "d\u00e9cadence", "et", "de", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "d'edward", "gibbon", "publi\u00e9", "entre", "et", "mais", "il", "a", "aussi", "ex\u00e9cut\u00e9", "des", "vues", "de", "rome", "aqueduc", "pr\u00e8s", "de", "rome", "int\u00e9rieur", "du", "colis\u00e9e", "plusieurs", "uvres", "du", "fran\u00e7ais", "jeanbaptiste", "camille", "corot", "un", "des", "fondateurs", "de", "l'\u00e9cole", "de", "barbizon", "la", "trinit\u00e9", "des", "monts", "la", "campagne", "romaine", "avec", "l'aqueduc", "claudio", "vue", "depuis", "les", "jardins", "farn\u00e8se", "le", "forum", "vu", "des", "jardins", "farn\u00e8se", "le", "colis\u00e9e", "vu", "des", "jardins", "farn\u00e8se", "le", "ch\u00e2teau", "saintange", "et", "le", "tibre", "fontaine", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "france", "\u00e0", "rome", "date", "ind\u00e9termin\u00e9e", "vue", "du", "forum", "le", "romantique", "fran\u00e7ais", "th\u00e9odore", "g\u00e9ricault", "a", "immortalis\u00e9", "le", "carnaval", "de", "rome", "lors", "de", "l'\u00e9dition", "de", "disparu", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "pour", "rena\u00eetre", "en", "course", "de", "chevaux", "sauvages", "\u00e0", "via", "del", "corso", "lors", "du", "carnaval", "de", "rome", "course", "de", "chevaux", "sauvages", "lors", "du", "carnaval", "de", "rome", "jeanl\u00e9on", "g\u00e9r\u00f4me", "repr\u00e9sentant", "de", "l'orientalisme", "et", "la", "peinture", "acad\u00e9mique", "a", "repr\u00e9sent\u00e9", "la", "rome", "antique", "souvent", "avec", "des", "couleurs", "chatoyantes", "la", "mort", "de", "c\u00e9sar", "date", "ind\u00e9termin\u00e9e", "baltimore", "walters", "art", "museum", "imaginant", "la", "sc\u00e8ne", "suivant", "l'assassinat", "de", "jules", "c\u00e9sar", "pollice", "verso", "march\u00e9", "d'esclaves", "\u00e0", "rome", "environ", "bains", "romains", "date", "ind\u00e9termin\u00e9e", "musique", "classique", "le", "carnaval", "romain", "de", "hector", "berlioz", "ouverture", "compos\u00e9e", "en", "symphonie", "en", "fa", "majeur", "urbs", "roma", "de", "camille", "saintsa\u00ebns", "symphonie", "compos\u00e9e", "en", "symphonie", "roma", "de", "georges", "bizet", "symphonie", "compos\u00e9e", "entre", "et", "pins", "de", "rome", "d'ottorino", "respighi", "po\u00e8me", "symphonique", "compos\u00e9", "en", "jeux", "vid\u00e9o", "voir", "cat\u00e9goriejeu", "vid\u00e9o", "se", "d\u00e9roulant", "\u00e0", "rome", "ast\u00e9rix", "sorti", "en", "tir\u00e9", "de", "la", "s\u00e9rie", "bd", "ast\u00e9rix", "fait", "voyager", "le", "h\u00e9ros", "\u00e9ponyme", "\u00e0", "travers", "l'empire", "romain", "les", "trois", "premiers", "niveaux", "de", "tomb", "raider", "sur", "les", "traces", "de", "lara", "croft", "ou", "chronicles", "cinqui\u00e8me", "volet", "de", "la", "s\u00e9rie", "tomb", "raider", "sorti", "en", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "la", "cit\u00e9", "\u00e9ternelle", "o\u00f9", "elle", "y", "fit", "une", "de", "ses", "premi\u00e8res", "d\u00e9couvertes", "la", "pierre", "philosophale", "apr\u00e8s", "un", "affrontement", "avec", "des", "bandits", "dans", "un", "op\u00e9ra", "elle", "\u00e9volue", "dans", "diff\u00e9rents", "lieux", "de", "la", "ville", "tels", "que", "les", "march\u00e9s", "de", "trajan", "appel\u00e9s", "fautivement", "march\u00e9s", "troyens", "dans", "la", "version", "fran\u00e7aise", "et", "le", "colis\u00e9e", "sous", "lequel", "elle", "d\u00e9couvre", "la", "fameuse", "pierre", "top", "gear", "dare", "devil", "en", "sorti", "en", "plusieurs", "\u00e9pisodes", "de", "gran", "turismo", "jeu", "vid\u00e9o", "de", "course", "automobile", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "polys", "entertainment", "et", "\u00e9dit\u00e9", "par", "sony", "computer", "entertainment", "gran", "turismo", "aspec", "ben", "jordan", "paranormal", "investigator", "en", "pointandclick", "sorti", "en", "twisted", "metal", "headon", "jeu", "de", "combat", "motoris\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "incognito", "entertainment", "et", "publi\u00e9", "par", "sony", "computer", "entertainment", "en", "les", "chevaliers", "de", "baphomet", "les", "gardiens", "du", "temple", "de", "salomon", "jeu", "d'aventure", "d\u00e9velopp\u00e9", "conjointement", "par", "revolution", "software", "et", "sumo", "digital", "sorti", "en", "septembre", "c'est", "le", "quatri\u00e8me", "\u00e9pisode", "de", "la", "s\u00e9rie", "des", "chevaliers", "de", "baphomet", "rome", "est", "le", "lieu", "o\u00f9", "se", "d\u00e9roule", "en", "grande", "partie", "l'histoire", "d'assassin's", "creed", "brotherhood", "sorti", "en", "novembre", "o\u00f9", "l'on", "suit", "les", "aventures", "de", "l'assassin", "ezio", "auditore", "tentant", "de", "renverser", "les", "templiers", "infiltr\u00e9s", "dans", "la", "cit\u00e9", "la", "ville", "est", "pour", "l'occasion", "enti\u00e8rement", "mod\u00e9lis\u00e9e", "telle", "qu'elle", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "renaissance", "italienne", "et", "permet", "au", "joueur", "de", "visiter", "voire", "d'escalader", "ses", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "monuments", "rome", "appara\u00eet", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e9pisode", "pr\u00e9c\u00e9dent", "assassin's", "creed", "ii", "ainsi", "que", "dans", "assassin's", "creed", "iii", "assassin's", "creed", "origins", "alpha", "protocol", "jeu", "de", "r\u00f4le", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "obsidian", "entertainment", "publi\u00e9", "par", "sega", "sorti", "en", "top", "spin", "jeu", "de", "tennis", "d\u00e9velopp\u00e9", "par", "k", "czech", "et", "\u00e9dit\u00e9", "par", "k", "sports", "sorti", "en", "c'est", "le", "quatri\u00e8me", "opus", "de", "la", "s\u00e9rie", "top", "spin", "s\u00e9ries", "la", "ville", "appara\u00eet", "dans", "le", "cinqui\u00e8me", "\u00e9pisode", "de", "la", "saison", "de", "futurama", "the", "duhvinci", "code", "en", "paru", "en", "celuici", "parodie", "da", "vinci", "code", "roman", "\u00e9crit", "par", "l'am\u00e9ricain", "dan", "brown", "publi\u00e9", "en", "donna", "roma", "de", "minis\u00e9rie", "thriller", "allemande", "par", "jakob", "sch\u00e4uffelen", "d\u00e9marr\u00e9e", "en", "sur", "zdf", "jumelage", "et", "partenariats", "rome", "n'est", "jumel\u00e9e", "qu'avec", "une", "seule", "ville", "paris", "france", "depuis", "solo", "parigi", "\u00e8", "degna", "di", "roma", "solo", "roma", "\u00e8", "degna", "di", "parigi", "qui", "veut", "dire", "seule", "paris", "est", "digne", "de", "rome", "seule", "rome", "est", "digne", "de", "paris", "rome", "a", "\u00e9galement", "sign\u00e9", "des", "pactes", "d'amiti\u00e9", "et", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "d'autres", "villes", "du", "monde", "personnages", "c\u00e9l\u00e8bres", "naissances", "hormis", "les", "innombrables", "personnalit\u00e9s", "de", "la", "royaut\u00e9", "r\u00e9publique", "puis", "de", "l'empire", "romain", "\u00e0", "rome", "sont", "n\u00e9s", "aussi", "architecture", "sculpture", "et", "peinture", "chant", "et", "musique", "histoire", "et", "arch\u00e9ologie", "litt\u00e9rature", "media", "politiques", "et", "dignitaires", "sciences", "sports", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "cin\u00e9ma", "d\u00e9c\u00e8s", "architecture", "sculpture", "et", "peinture", "litt\u00e9rature", "chant", "et", "musique", "politiques", "et", "dignitaires", "sciences", "sports", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "cin\u00e9ma", "autour", "de", "rome", "proverbes", "et", "citations", "tous", "les", "chemins", "m\u00e8nent", "\u00e0", "rome", "rome", "ne", "s'est", "pas", "faite", "en", "un", "jour", "\u00e0", "rome", "fais", "comme", "les", "romains", "pour", "conna\u00eetre", "rome", "une", "vie", "ne", "suffit", "pas", "autres", "spqr", "senatus", "populusque", "romanus", "le", "s\u00e9nat", "et", "le", "peuple", "romain", "a", "\u00e9t\u00e9", "traduit", "en", "italien", "par", "sono", "pazzi", "questi", "romani", "ils", "sont", "fous", "ces", "romains", "par", "des", "compatriotes", "jaloux", "repris", "dans", "les", "aventures", "d'ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "autres", "villes", "dans", "le", "monde", "portent", "le", "nom", "de", "rome", "et", "il", "y", "aurait", "au", "moins", "une", "ville", "par", "continent", "portant", "ce", "m\u00eame", "nom", "l'uniforme", "des", "c\u00e9l\u00e8bres", "gardes", "suisses", "du", "vatican", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "par", "michel", "ange", "contrairement", "\u00e0", "une", "l\u00e9gende", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "ouvrages", "francophones", "filippo", "coarelli", "guide", "arch\u00e9ologique", "de", "rome", "paris", "hachette", "p", "denis", "bocquet", "rome", "ville", "technique", "rome", "\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "p", "httpbooksopeneditionorgefr", "louis", "hautecur", "rome", "et", "la", "renaissance", "de", "l'antiquit\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "paris", "fontemoing", "et", "cie", "\u00e9diteurs", "coll", "biblioth\u00e8que", "des", "\u00e9coles", "fran\u00e7aises", "d'ath\u00e8nes", "et", "de", "rome", "no", "viii", "p", "lire", "en", "ligne", "yves", "perrin", "itin\u00e9raires", "romains", "documents", "de", "topographie", "et", "d'arch\u00e9ologie", "historiques", "pour", "l'histoire", "de", "rome", "de", "scipion", "\u00e0", "constantin", "ausonius", "bordeaux", "p", "documentation", "en", "italien", "it", "giggi", "zanazzo", "proverbi", "romaneschi", "\u00e9dition", "perino", "rome", "it", "ranuccio", "bianchi", "bandinelli", "mario", "torelli", "l'arte", "dell'antichit\u00e0", "classica", "etruriaroma", "utet", "turin", "it", "armando", "ravaglioli", "le", "grandi", "piazze", "di", "roma", "a", "ed", "roma", "tascabili", "economici", "newton", "isbn", "x", "it", "alfonso", "traina", "giorgio", "bernardi", "perini", "propedeutica", "al", "latino", "universitario", "e", "\u00e9d", "bologne", "\u00e9diteur", "p\u00e0tron", "isbn", "it", "emilio", "gabba", "et", "al", "introduzione", "alla", "storia", "di", "roma", "milan", "led", "isbn", "x", "it", "aavv", "il", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "touring", "editore", "milan", "isbn", "it", "corrado", "augias", "i", "segreti", "di", "roma", "arnoldo", "mondadori", "editore", "milan", "isbn", "x", "it", "claudio", "rendina", "enciclopedia", "di", "roma", "newton", "compton", "editori", "rome", "isbn", "it", "massimiliano", "liverotti", "il", "grande", "libro", "dei", "misteri", "di", "roma", "risolti", "e", "irrisolti", "newton", "compton", "editori", "rome", "isbn", "it", "claudio", "rendina", "roma", "ieri", "oggi", "e", "domani", "newton", "compton", "editori", "rome", "isbn", "it", "andrea", "giardina", "roma", "antica", "romabari", "editori", "laterza", "isbn", "it", "maria", "antonietta", "lozzi", "bonaventura", "roma", "antica", "viaggio", "nel", "tempo", "alla", "scoperta", "della", "citt\u00e0", "eterna", "subiaco", "guide", "iter", "isbn", "it", "vittorio", "sgarbi", "l'italia", "delle", "meraviglie", "una", "cartografia", "del", "cuore", "bompiani", "milan", "isbn", "articles", "connexes", "liens", "externes", "it", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "digital", "atlas", "of", "the", "roman", "empire", "mindatorg", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "de", "rome", "portail", "de", "la", "rome", "antique", "portail", "du", "latium", "portail", "de", "l'ordre", "du", "temple", "portail", "de", "lordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "portail", "de", "l'ordre", "souverain", "de", "malte"]