["la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "en", "kikongo", "ya", "leta", "repubilika", "ya", "k\u00f4ngo", "ya", "dimokalasi", "en", "swahili", "jamhuri", "ya", "kidemokrasia", "ya", "kongo", "en", "lingala", "republ\u00edki", "ya", "kong\u00f3", "demokrat\u00edki", "en", "tshiluba", "ditunga", "dia", "kongu", "wa", "mungalaata", "aussi", "appel\u00e9e", "plus", "simplement", "rdc", "congo", "rd", "congo", "ou", "de", "mani\u00e8re", "informelle", "congokinshasa", "pour", "le", "distinguer", "du", "congobrazzaville", "est", "un", "pays", "d'afrique", "centrale", "c'est", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "d'afrique", "derri\u00e8re", "le", "nigeria", "et", "l'\u00e9thiopie", "ainsi", "que", "le", "pays", "francophone", "le", "plus", "peupl\u00e9", "la", "rdc", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "vaste", "pays", "d'afrique", "apr\u00e8s", "l'alg\u00e9rie", "il", "s'\u00e9tend", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "au", "plateau", "de", "l'est", "et", "correspond", "\u00e0", "la", "majeure", "partie", "du", "bassin", "du", "fleuve", "congo", "le", "nord", "du", "pays", "est", "un", "des", "plus", "grands", "domaines", "de", "for\u00eat", "\u00e9quatoriale", "au", "monde", "lest", "du", "pays", "borde", "le", "grand", "rift", "estafricain", "domaine", "des", "montagnes", "des", "collines", "des", "grands", "lacs", "mais", "aussi", "des", "volcans", "le", "sud", "et", "le", "centre", "domaine", "des", "savanes", "arbor\u00e9es", "forment", "un", "haut", "plateau", "riche", "en", "minerais", "\u00e0", "lextr\u00eame", "ouest", "une", "trentaine", "de", "kilom\u00e8tres", "au", "nord", "de", "l'embouchure", "du", "fleuve", "congo", "s\u00e9tale", "une", "c\u00f4te", "sur", "loc\u00e9an", "atlantique", "le", "pays", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "lenclave", "de", "cabinda", "angola", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "la", "r\u00e9publique", "du", "congo", "\u00e0", "louest", "la", "r\u00e9publique", "centrafricaine", "au", "nord", "le", "soudan", "du", "sud", "au", "nordest", "louganda", "\u00e0", "l'estnordest", "le", "rwanda", "et", "le", "burundi", "\u00e0", "l'est", "la", "tanzanie", "\u00e0", "lestsudest", "la", "zambie", "au", "sudsudest", "et", "langola", "au", "sudouest", "la", "rdc", "est", "membre", "de", "lorganisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "depuis", "le", "territoire", "devient", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "du", "roi", "des", "belges", "l\u00e9opold", "ii", "en", "au", "cours", "des", "ans", "suivants", "le", "territoire", "est", "le", "lieu", "des", "atrocit\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es", "commises", "par", "les", "forces", "coloniales", "de", "l\u00e9opold", "qui", "forcent", "la", "population", "indig\u00e8ne", "\u00e0", "produire", "le", "caoutchouc", "sauvage", "le", "territoire", "devient", "par", "la", "suite", "une", "colonie", "belge", "en", "le", "pays", "obtient", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "et", "est", "confront\u00e9", "imm\u00e9diatement", "\u00e0", "une", "s\u00e9rie", "de", "mouvements", "de", "s\u00e9cession", "qui", "aboutit", "\u00e0", "la", "prise", "de", "pouvoir", "de", "mobutu", "dans", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "mobutu", "rebaptise", "le", "pays", "le", "za\u00efre", "en", "et", "pr\u00e9side", "sur", "une", "dictature", "f\u00e9roce", "jusqu'\u00e0", "son", "renversement", "en", "par", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "du", "congo", "par", "la", "suite", "l'ancien", "nom", "du", "pays", "est", "restaur\u00e9", "et", "le", "pays", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "du", "congo", "en", "la", "plus", "meurtri\u00e8re", "depuis", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "elle", "se", "termine", "en", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "joseph", "kabila", "qui", "gouverne", "le", "pays", "jusqu'\u00e0", "le", "pr\u00e9sident", "actuel", "du", "pays", "est", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "qui", "succ\u00e8de", "\u00e0", "kabila", "\u00e0", "l'issue", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "la", "premi\u00e8re", "transition", "pacifique", "du", "pouvoir", "depuis", "l'ind\u00e9pendance", "cependant", "le", "pays", "demeure", "instable", "et", "voit", "depuis", "resurgir", "plusieurs", "milices", "plusieurs", "centaines", "dethnies", "forment", "la", "population", "du", "pays", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "officielle", "et", "quatre", "langues", "bantoues", "le", "lingala", "le", "kikongo", "ya", "leta", "aussi", "appel\u00e9", "kikongo", "en", "dehors", "du", "kongocentral", "le", "swahili", "et", "le", "tshiluba", "ont", "le", "statut", "de", "langue", "nationale", "l'\u00e9conomie", "repose", "principalement", "sur", "le", "secteur", "primaire", "agriculture", "et", "exploitation", "mini\u00e8re", "g\u00e9ographie", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "s'\u00e9tend", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "au", "plateau", "de", "l'est", "et", "correspond", "\u00e0", "la", "majeure", "partie", "du", "bassin", "du", "fleuve", "congo", "v\u00e9ritable", "colonne", "vert\u00e9brale", "du", "pays", "grand", "comme", "quatre", "fois", "la", "france", "quatrevingt", "fois", "la", "belgique", "une", "fois", "et", "demie", "plus", "grand", "que", "le", "qu\u00e9bec", "canada", "ou", "encore", "grand", "comme", "la", "partie", "des", "\u00e9tatsunis", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "du", "mississippi", "c'est", "le", "e", "\u00e9tat", "du", "monde", "par", "sa", "taille", "avec", "ses", "km", "le", "fleuve", "congo", "donne", "au", "pays", "son", "seul", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "dans", "la", "ville", "portuaire", "de", "banana", "c'est", "un", "\u00e9troit", "corridor", "sur", "la", "rive", "droite", "du", "fleuve", "traversant", "le", "territoire", "de", "l'angola", "qui", "dispose", "de", "la", "rive", "gauche", "et", "dont", "il", "cr\u00e9e", "une", "petite", "exclave", "sur", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "entre", "le", "nord", "du", "fleuve", "et", "la", "fronti\u00e8re", "de", "l'enclave", "angolaise", "du", "cabinda", "en", "raison", "de", "sa", "grande", "superficie", "de", "sa", "localisation", "au", "centre", "de", "l'afrique", "de", "ses", "\u00e9normes", "richesses", "naturelles", "et", "de", "son", "importante", "population", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "l'un", "des", "g\u00e9ants", "de", "l'afrique", "elle", "est", "travers\u00e9e", "par", "l'\u00e9quateur", "et", "comprend", "trois", "climats", "le", "climat", "\u00e9quatorial", "le", "climat", "tropical", "et", "le", "climat", "de", "montagne", "hydrographie", "par", "sa", "longueur", "de", "km", "le", "fleuve", "congo", "est", "le", "huiti\u00e8me", "plus", "long", "fleuve", "du", "monde", "et", "deuxi\u00e8me", "apr\u00e8s", "l'amazone", "par", "son", "d\u00e9bit", "moyen", "de", "m", "par", "seconde", "et", "l'\u00e9tendue", "de", "son", "bassin", "de", "km", "il", "prend", "sa", "source", "\u00e0", "lwalaba", "sur", "le", "haut", "plateau", "du", "katanga", "et", "se", "jette", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "il", "re\u00e7oit", "ses", "deux", "principaux", "affluents", "l'oubangui", "r\u00e9union", "de", "l'uele", "et", "du", "mbomou", "et", "le", "kasa\u00ef", "grossi", "par", "le", "kwango", "avant", "d'atteindre", "le", "malebo", "pool", "sur", "les", "rives", "duquel", "kinshasa", "et", "brazzaville", "se", "font", "face", "de", "nombreux", "autres", "cours", "d'eau", "irriguent", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "du", "territoire", "la", "lubundi", "la", "lufira", "la", "lomami", "la", "mongala", "la", "lulonga", "l'ikelemba", "ainsi", "que", "le", "sankuru", "la", "luk\u00e9nie", "le", "kwango", "la", "ma\u00efndombe", "la", "n'djili", "etc", "les", "principaux", "lacs", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "r\u00e9partis", "en", "trois", "groupes", "les", "lacs", "de", "plateaux", "moero", "tshangalele", "upemba", "et", "delcommune", "les", "lacs", "r\u00e9siduels", "tumba", "maindombe", "les", "lacs", "de", "montagnes", "tanganyika", "kivu", "\u00e9douard", "et", "albert", "reliefs", "le", "centre", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "constitu\u00e9", "d'une", "vaste", "cuvette", "alluviale", "couvrant", "environ", "un", "tiers", "du", "territoire", "et", "dont", "l'altitude", "s'\u00e9tage", "entre", "et", "m\u00e8tres", "sa", "v\u00e9g\u00e9tation", "se", "compose", "de", "for\u00eats", "\u00e9quatoriales", "et", "de", "marais", "le", "bassin", "du", "fleuve", "congo", "comporte", "un", "r\u00e9seau", "hydrographique", "dense", "et", "de", "larges", "plaines", "inondables", "une", "pente", "r\u00e9guli\u00e8re", "m\u00e8ne", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "aux", "plateaux", "parsem\u00e9s", "des", "vall\u00e9es", "profondes", "de", "l'oubangui", "de", "l'uele", "de", "la", "luk\u00e9ni\u00e9", "et", "du", "lasa\u00ef", "m", "et", "\u00e0", "l'ouest", "aux", "plateaux", "bat\u00e9k\u00e9", "et", "de", "lunda", "m", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "orientale", "les", "grands", "rifts", "occup\u00e9s", "par", "les", "lacs", "tanganyika", "kivu", "\u00e9douard", "et", "albert", "sont", "domin\u00e9s", "par", "des", "m\u00f4les", "granitiques", "rwenzori", "m\u00e8tres", "et", "des", "formations", "volcaniques", "chaine", "des", "virunga", "parmi", "lesquelles", "le", "volcan", "actif", "nyiragongo", "m\u00e8tres", "au", "sudest", "s'\u00e9tendent", "de", "hauts", "plateaux", "parsem\u00e9s", "d'inselbergs", "plateau", "du", "katanga", "des", "massifs", "aux", "sommets", "aplanis", "monts", "mitumba", "et", "des", "foss\u00e9s", "d'effondrement", "lac", "upemba", "\u00e0", "l'ouest", "une", "\u00e9troite", "bande", "sablonneuse", "et", "parfois", "mar\u00e9cageuse", "offre", "un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'atlantique", "environnement", "les", "combats", "et", "expulsions", "de", "la", "seconde", "guerre", "du", "congo", "ont", "eu", "de", "lourdes", "cons\u00e9quences", "sur", "la", "nature", "et", "la", "for\u00eat", "tropicale", "qui", "constituait", "autrefois", "l'essentiel", "du", "paysage", "du", "pays", "les", "zones", "de", "conservation", "ne", "couvrent", "que", "du", "pays", "alors", "que", "l'extraction", "de", "cuivre", "du", "cobalt", "et", "de", "diamants", "ainsi", "que", "l'exploitation", "du", "bois", "d\u00e9truisent", "et", "menacent", "encore", "la", "for\u00eat", "la", "for\u00eat", "humide", "est", "aussi", "menac\u00e9e", "par", "des", "projets", "d'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "poss\u00e8de", "une", "importante", "diversit\u00e9", "floristique", "et", "faunique", "on", "y", "trouve", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "dont", "des", "esp\u00e8ces", "au", "territoire", "restreint", "telles", "que", "le", "gorille", "des", "montagnes", "le", "gorille", "de", "plaine", "le", "bonobo", "ou", "chimpanz\u00e9", "nain", "l'okapi", "le", "rhinoc\u00e9ros", "blanc", "du", "nord", "le", "paon", "du", "congo", "le", "pays", "compte", "\u00e9galement", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "de", "batraciens", "et", "de", "reptiles", "la", "faune", "ichtyologique", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "une", "quarantaine", "de", "familles", "de", "poissons", "regroupant", "environ", "esp\u00e8ces", "dont", "environ", "vivent", "dans", "le", "syst\u00e8me", "fluvial", "et", "le", "reste", "dans", "les", "lacs", "de", "l'est", "d\u00e9forestation", "incontr\u00f4l\u00e9e", "la", "d\u00e9forestation", "est", "intense", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "selon", "des", "projections", "de", "greenpeace", "le", "pays", "pourrait", "avoir", "perdu", "de", "ses", "for\u00eats", "avant", "alors", "qu'il", "a", "re\u00e7u", "des", "bailleurs", "internationaux", "des", "centaines", "de", "millions", "d'euros", "de", "fonds", "publics", "pour", "prot\u00e9ger", "ce", "patrimoine", "\u00e9cologique", "majeur", "dans", "le", "contexte", "postguerre", "du", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "en", "\u00e9change", "d'un", "moratoire", "sur", "l'octroi", "de", "nouveaux", "titres", "dexploitation", "foresti\u00e8re", "ce", "moratoire", "mis", "en", "place", "en", "a", "durant", "pr\u00e8s", "de", "ans", "frein\u00e9", "la", "d\u00e9forestation", "mais", "sans", "la", "bloquer", "greenpeace", "a", "d\u00e9nonc\u00e9", "plusieurs", "viols", "du", "moratoire", "d\u00e8s", "les", "semaines", "suivant", "sa", "signature", "de", "nombreux", "titres", "ill\u00e9gaux", "ont", "\u00e9t\u00e9", "distribu\u00e9s", "puis", "un", "d\u00e9cret", "pr\u00e9sidentiel", "de", "a", "renforc\u00e9", "larr\u00eat\u00e9", "de", "mais", "titres", "annul\u00e9s", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "arr\u00eat\u00e9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9tablis", "en", "puis", "trois", "concessions", "foresti\u00e8res", "ont", "encore", "\u00e9t\u00e9", "ill\u00e9galement", "allou\u00e9es", "en", "\u00e0", "deux", "soci\u00e9t\u00e9s", "fodeco", "et", "somifor", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "des", "investisseurs", "tr\u00e8s", "majoritairement", "chinois", "et", "ayant", "leur", "si\u00e8ge", "enregistr\u00e9s", "\u00e0", "kinshasa", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "adresse", "\u00e0", "limete", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "des", "investisseurs", "chinois", "en", "million", "dhectares", "de", "concessions", "dites", "de", "conservation", "ont", "\u00e9t\u00e9", "offertes", "\u00e0", "des", "int\u00e9r\u00eats", "miniers", "selon", "rainforest", "claude", "nyamugabo", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "de", "mme", "bazaiba", "a", "attribu\u00e9", "plus", "de", "quatre", "millions", "dhectares", "de", "concessions", "ill\u00e9gales", "puis", "en", "le", "gouvernement", "envisage", "de", "lever", "ce", "moratoire", "pour", "satisfaire", "l'industrie", "du", "bois", "et", "des", "bois", "exotiques", "ceci", "inqui\u00e8te", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "et", "des", "ong", "comme", "greenpeace", "et", "rainforest", "car", "ce", "type", "de", "situation", "d\u00e9clenche", "toujours", "une", "d\u00e9forestation", "en", "cascade", "ensuite", "quasiment", "impossible", "\u00e0", "arr\u00eater", "selon", "le", "r\u00e9seau", "sauvons", "la", "for\u00eat", "l'ouverture", "\u00e0", "l'exploitation", "industrielle", "de", "millions", "d'hectares", "de", "for\u00eats", "vierges", "serait", "un", "d\u00e9sastre", "absolu", "pour", "le", "climat", "la", "biodiversit\u00e9", "l'\u00e9tat", "de", "droit", "et", "les", "droits", "humains", "des", "communaut\u00e9s", "foresti\u00e8res", "selon", "les", "ong", "cela", "pourrait", "tripler", "la", "surface", "de", "coupes", "l\u00e0", "o\u00f9", "vivent", "des", "milliers", "de", "communaut\u00e9s", "locales", "et", "de", "peuples", "autochtones", "et", "des", "esp\u00e8ces", "menac\u00e9es", "plus", "d'un", "million", "d'hectares", "concernent", "des", "for\u00eats", "de", "tourbi\u00e8res", "dont", "l'exploitation", "pourrait", "lib\u00e9rer", "plus", "de", "milliards", "de", "tonnes", "de", "dioxyde", "de", "carbone", "histoire", "pr\u00e9histoire", "les", "plus", "anciennes", "traces", "de", "peuplement", "au", "congo", "sont", "associ\u00e9es", "\u00e0", "un", "pr\u00e9acheul\u00e9en", "d\u00e9couvert", "sur", "les", "sites", "arch\u00e9ologiques", "de", "la", "mulundwa", "au", "katanga", "de", "katanda", "et", "de", "sanga", "au", "kivu", "les", "galets", "taill\u00e9s", "ou", "choppers", "ont", "un", "\u00e2ge", "estim\u00e9", "\u00e0", "plus", "de", "ans", "sans", "qu'il", "soit", "possible", "d'\u00eatre", "plus", "pr\u00e9cis", "aujourd'hui", "le", "territoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "\u00e9tait", "anciennement", "peupl\u00e9", "uniquement", "par", "des", "chasseurscollecteurs", "peut\u00eatre", "en", "partie", "les", "anc\u00eatres", "des", "peuples", "pygm\u00e9es", "actuels", "entre", "les", "traces", "d'un", "pr\u00e9acheul\u00e9en", "et", "l'arriv\u00e9e", "des", "premiers", "villageois", "le", "congo", "sera", "toujours", "occup\u00e9", "par", "des", "groupes", "nomades", "chasseurscollecteurs", "tailleurs", "de", "pierre", "de", "cultures", "diff\u00e9rentes", "l'acheul\u00e9en", "est", "attest\u00e9", "par", "de", "nombreuses", "d\u00e9couvertes", "isol\u00e9es", "de", "bifaces", "et", "de", "hachereaux", "ainsi", "que", "par", "le", "site", "de", "la", "kamoa", "au", "katanga", "durant", "le", "iie", "mill\u00e9naire", "av", "jc", "le", "nord", "de", "l'afrique", "\u00e9quatoriale", "vit", "une", "vague", "de", "migrations", "de", "populations", "productrices", "de", "nourriture", "n\u00e9olithiques", "parlant", "pour", "certaines", "des", "langues", "bantoues", "entre", "et", "une", "premi\u00e8re", "occupation", "villageoise", "dont", "le", "foyer", "se", "trouvait", "au", "sudcameroun", "aboutit", "\u00e0", "l'installation", "d'un", "mode", "de", "production", "n\u00e9olithique", "dans", "le", "nord", "et", "l'ouest", "de", "l'afrique", "centrale", "au", "congo", "les", "premi\u00e8res", "traces", "de", "ces", "populations", "se", "mat\u00e9rialisent", "vers", "par", "la", "dite", "tradition", "imbonga", "pr\u00e8s", "de", "mbandaka", "et", "du", "lac", "tumba", "et", "par", "la", "tradition", "ngovo", "au", "bascongo", "\u00e0", "partir", "de", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "du", "pays", "au", "kivu", "on", "voit", "appara\u00eetre", "des", "villages", "de", "la", "tradition", "urewe", "ces", "villages", "ne", "sont", "que", "l'extension", "occidentale", "de", "communaut\u00e9s", "productrices", "de", "nourriture", "m\u00e9tallurgistes", "install\u00e9es", "surtout", "en", "ouganda", "au", "rwanda", "au", "burundi", "dans", "l'ouest", "du", "kenya", "et", "de", "la", "tanzanie", "les", "plus", "anciennes", "traces", "y", "sont", "dat\u00e9es", "de", "la", "m\u00e9tallurgie", "du", "fer", "se", "d\u00e9veloppe", "de", "mani\u00e8re", "ind\u00e9pendante", "\u00e0", "ces", "installations", "les", "plus", "anciennes", "traces", "se", "d\u00e9couvrent", "en", "afrique", "centrale", "au", "nordouest", "sudcameroun", "et", "zone", "de", "bouar", "en", "centrafrique", "et", "au", "nordest", "r\u00e9gion", "interlacustre", "au", "congokinshasa", "le", "fer", "n'est", "pas", "connu", "dans", "la", "r\u00e9gion", "occup\u00e9e", "par", "la", "tradition", "imbonga", "ce", "n'est", "que", "plus", "tard", "entre", "les", "viie", "et", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "que", "l'on", "travaillera", "ce", "m\u00e9tal", "sites", "de", "pikunda", "et", "de", "munda", "vers", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "le", "bascongo", "conna\u00eet", "ses", "premi\u00e8res", "activit\u00e9s", "de", "production", "du", "fer", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "tradition", "kay", "ladio", "qui", "suit", "dans", "le", "temps", "la", "tradition", "ngovo", "au", "kivu", "d\u00e8s", "l'installation", "des", "premi\u00e8res", "communaut\u00e9s", "villageoises", "il", "est", "probable", "que", "le", "fer", "est", "pr\u00e9sent", "comme", "l'attestent", "les", "nombreux", "fours", "de", "r\u00e9duction", "du", "fer", "bien", "connus", "au", "rwanda", "et", "au", "burundi", "plus", "tard", "comme", "l'indiquent", "des", "recherches", "allemandes", "sur", "les", "affluents", "du", "fleuve", "congo", "ces", "premi\u00e8res", "populations", "vont", "lentement", "coloniser", "le", "cur", "de", "la", "for\u00eat", "\u00e9quatoriale", "en", "suivant", "les", "axes", "des", "cours", "d'eau", "de", "l'aval", "vers", "l'amont", "des", "travaux", "espagnols", "dans", "l'ituri", "sugg\u00e8rent", "qu'il", "faut", "attendre", "pour", "rencontrer", "les", "premiers", "villages", "dans", "certains", "secteurs", "de", "la", "for\u00eat", "il", "semblerait", "que", "les", "phases", "d'expansion", "bantoue", "aient", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "un", "effondrement", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "de", "la", "population", "entre", "et", "de", "notre", "\u00e8re", "co\u00efncidant", "avec", "des", "conditions", "climatiques", "plus", "humides", "l'effondrement", "a", "peut\u00eatre", "\u00e9t\u00e9", "favoris\u00e9", "par", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "prolong\u00e9e", "cet", "\u00e9croulement", "d\u00e9mographique", "est", "suivi", "par", "une", "r\u00e9installation", "majeure", "des", "si\u00e8cles", "plus", "tard", "les", "recherches", "arch\u00e9ologiques", "et", "pal\u00e9og\u00e9n\u00e9tiques", "montrent", "que", "la", "vague", "initiale", "de", "communaut\u00e9s", "parlant", "suppos\u00e9ment", "des", "langues", "bantoues", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "ancien", "a", "largement", "disparu", "de", "toute", "la", "r\u00e9gion", "de", "la", "for\u00eat", "tropicale", "du", "congo", "vers", "environ", "de", "notre", "\u00e8re", "avec", "la", "persistance", "de", "seulement", "quelques", "populations", "dispers\u00e9es", "le", "d\u00e9clin", "de", "la", "population", "a", "\u00e9t\u00e9", "rapide", "entre", "~", "et", "de", "notre", "\u00e8re", "puis", "s'est", "poursuivi", "\u00e0", "un", "rythme", "plus", "lent", "pour", "finalement", "aboutir", "\u00e0", "environ", "ans", "d'activit\u00e9", "s\u00e9dentaire", "tr\u00e8s", "limit\u00e9e", "~", "\u00e0", "de", "notre", "\u00e8re", "avant", "qu'une", "deuxi\u00e8me", "vague", "d'immigration", "et", "de", "nouveaux", "\u00e9tablissements", "se", "d\u00e9veloppent", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "tardif", "royaumes", "et", "empires", "vers", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "diff\u00e9rentes", "populations", "alors", "organis\u00e9es", "en", "chefferies", "s'\u00e9difient", "en", "royaumes", "luba", "kuba", "lunda", "kongo", "etc", "qui", "pour", "certains", "voient", "leurs", "apog\u00e9es", "correspondre", "aux", "premiers", "contacts", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "du", "xve", "si\u00e8cle", "cette", "p\u00e9riode", "est", "marqu\u00e9e", "par", "diff\u00e9rents", "royaumes", "marchands", "commer\u00e7ant", "avec", "les", "esclavagistes", "sur", "la", "c\u00f4te", "et", "entre", "eux", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "du", "continentr\u00e9f", "souhait\u00e9e", "certains", "royaumes", "s\u00e9tendent", "sur", "plusieurs", "milliers", "de", "kilom\u00e8tres", "et", "poss\u00e8dent", "des", "r\u00e9seaux", "commerciaux", "par", "del\u00e0", "leurs", "fronti\u00e8res", "le", "commerce", "se", "fait", "par", "portage", "ou", "voie", "fluviale", "ces", "populations", "ne", "connaissaient", "pas", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "la", "terre", "cultiv\u00e9e", "en", "groupe", "ne", "se", "vend", "pas", "les", "diff\u00e9rents", "royaumes", "nont", "pas", "de", "fronti\u00e8res", "exactes", "le", "territoire", "d'une", "petite", "ethnie", "comprend", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "kmles", "membres", "d'une", "m\u00eame", "chefferie", "s'entraident", "gratuitement", "la", "science", "non", "\u00e9crite", "se", "transmet", "d'une", "g\u00e9n\u00e9ration", "\u00e0", "l'autre", "les", "enfants", "devant", "assumer", "le", "m\u00eame", "m\u00e9tier", "que", "leurs", "parents", "les", "rois", "ou", "empereurs", "nont", "pas", "de", "v\u00e9ritable", "pouvoir", "ce", "sont", "plut\u00f4t", "les", "chefs", "de", "villages", "qui", "ont", "de", "lautorit\u00e9", "les", "royaumes", "sont", "plut\u00f4t", "le", "r\u00e9sultat", "dunions", "temporaires", "de", "diff\u00e9rents", "regroupements", "de", "villages", "de", "m\u00eame", "langue", "pour", "se", "d\u00e9fendre", "contre", "une", "ethnie", "voisine", "la", "traite", "des", "noirs", "sur", "la", "c\u00f4te", "occidentale", "du", "xve", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "s\u00e9tend", "jusqu\u00e0", "lint\u00e9rieur", "du", "continent", "et", "correspond", "avec", "le", "commerce", "de", "livoire", "\u00e0", "lessor", "\u00e9conomique", "ou", "au", "d\u00e9clin", "des", "diff\u00e9rents", "royaumes", "sur", "la", "c\u00f4te", "occidentale", "elle", "prend", "fin", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "contre", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "\u00e0", "lest", "du", "pays", "aujourdhui", "ituri", "et", "kivu", "les", "araboswahili", "venus", "de", "zanzibar", "ne", "se", "contentent", "pas", "d'acheter", "les", "esclaves", "aux", "indig\u00e8nes", "ils", "fondent", "des", "sultanats", "\u00e0", "partir", "de", "ces", "sultans", "\u00e9tendent", "leur", "emprise", "jusqu'au", "bassin", "du", "congo", "et", "y", "fondent", "des", "villes", "telles", "nyangwe", "ou", "kasongo", "en", "la", "zone", "sous", "influence", "arabe", "couvrait", "plus", "d'un", "tiers", "du", "territoire", "du", "congo", "colonisation", "p\u00e9riode", "pr\u00e9coloniale", "les", "europ\u00e9ens", "se", "limit\u00e8rent", "aux", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "du", "pays", "jusqu\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "portugais", "diogo", "c\u00e3o", "\u00e0", "la", "recherche", "du", "mythique", "royaume", "du", "pr\u00eatre", "jean", "atteint", "l'embouchure", "du", "fleuve", "congo", "le", "portugais", "duarte", "lopes", "est", "le", "premier", "occidental", "\u00e0", "remonter", "le", "fleuve", "congo", "exploration", "du", "fleuve", "congo", "par", "henry", "morton", "stanley", "fondation", "de", "lassociation", "internationale", "africaine", "aia", "par", "l\u00e9opold", "ii", "de", "belgique", "retour", "de", "stanley", "au", "congo", "pour", "fonder", "une", "cha\u00eene", "de", "stations", "de", "laiaaic", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "du", "congo", "les", "fronti\u00e8res", "de", "l'actuelle", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "ont", "\u00e9t\u00e9", "reconnues", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "berlin", "qui", "s'est", "tenue", "de", "novembre", "\u00e0", "f\u00e9vrier", "le", "er", "ao\u00fbt", "l\u00e9opold", "ii", "de", "belgique", "accepta", "la", "souverainet\u00e9", "sur", "l'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "du", "congo", "le", "terme", "ind\u00e9pendant", "signifie", "que", "toutes", "les", "puissances", "coloniales", "re\u00e7oivent", "la", "garantie", "de", "pouvoir", "y", "acc\u00e9der", "librement", "la", "sp\u00e9cificit\u00e9", "de", "ce", "r\u00e9gime", "colonial", "r\u00e9sida", "dans", "le", "fait", "que", "dans", "un", "premier", "temps", "le", "congo", "fut", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "possession", "personnelle", "et", "priv\u00e9e", "du", "roi", "g\u00e9r\u00e9", "sous", "une", "forme", "commerciale", "le", "congo", "est", "divis\u00e9", "en", "deux", "parties", "l'une", "constituant", "le", "domaine", "de", "la", "couronne", "et", "l'autre", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "des", "entreprises", "priv\u00e9es", "sous", "forme", "de", "concessions", "les", "richesses", "abondantes", "caoutchouc", "ivoire", "mines", "etc", "du", "congo", "incitent", "la", "couronne", "et", "les", "compagnies", "concessionnaires", "\u00e0", "entreprendre", "l'exploitation", "brutale", "de", "sa", "population", "celleci", "diminue", "de", "moiti\u00e9", "entre", "et", "au", "point", "que", "certains", "historiens", "d\u00e9signent", "cette", "p\u00e9riode", "comme", "un", "holocauste", "oubli\u00e9", "en", "prend", "fin", "la", "campagne", "men\u00e9e", "par", "les", "belges", "contre", "les", "sultans", "arabes", "trafiquants", "d'esclaves", "en", "un", "rapport", "du", "consul", "britannique", "\u00e0", "boma", "d\u00e9nonce", "les", "corv\u00e9es", "excessives", "impos\u00e9es", "aux", "indig\u00e8nes", "pour", "la", "production", "du", "caoutchouc", "congo", "belge", "en", "le", "parlement", "belge", "qui", "avait", "soutenu", "par", "des", "cr\u00e9dits", "et", "par", "l'envoi", "de", "troupes", "l'entreprise", "de", "colonisation", "du", "roi", "des", "belges", "accepte", "le", "transfert", "du", "congo", "\u00e0", "la", "belgique", "\u00e0", "la", "suite", "notamment", "de", "certaines", "critiques", "de", "la", "presse", "anglosaxonne", "concernant", "la", "gestion", "des", "repr\u00e9sentants", "du", "roi", "au", "congo", "l\u00e9opold", "ii", "roi", "des", "belges", "c\u00e8de", "leic", "\u00e0", "la", "belgique", "qui", "administre", "la", "colonie", "sous", "le", "nom", "de", "congo", "belge", "jusqu'\u00e0", "son", "ind\u00e9pendance", "une", "charte", "coloniale", "est", "publi\u00e9e", "pour", "la", "gestion", "du", "congo", "mais", "des", "scandales", "ne", "tardent", "pas", "\u00e0", "\u00e9clater", "dans", "la", "presse", "belge", "le", "travail", "forc\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "durant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "la", "force", "publique", "contribue", "victorieusement", "\u00e0", "la", "guerre", "au", "cameroun", "et", "dans", "l'est", "africain", "allemand", "par", "la", "victoire", "de", "tabora", "en", "l'\u00e9piscopat", "proteste", "contre", "les", "abus", "dans", "le", "recrutement", "de", "la", "mainduvre", "autochtone", "en", "le", "congo", "entre", "en", "guerre", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "la", "force", "publique", "remporte", "les", "victoires", "de", "sa\u00efo", "et", "d'asosa", "contre", "les", "forces", "italiennes", "d'abyssinie", "certains", "de", "ses", "\u00e9l\u00e9ments", "s'en", "iront", "combattre", "en", "\u00e9gypte", "et", "palestine", "en", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "l'universit\u00e9", "lovanium", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "dans", "ce", "qui", "\u00e9tait", "alors", "le", "congo", "belge", "deux", "tendances", "ind\u00e9pendantistes", "importantes", "se", "manifestaient", "dans", "la", "capitale", "l\u00e9opoldville", "celle", "des", "gens", "d'en", "bas", "bascongo", "et", "bandundu", "parlant", "le", "kikongo", "et", "kikongo", "ya", "leta", "puis", "celle", "des", "gens", "d'en", "haut", "parlant", "le", "lingala", "venant", "de", "l'\u00e9quateur", "d'abord", "et", "finalement", "de", "tout", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "dans", "la", "premi\u00e8re", "cat\u00e9gorie", "se", "forma", "en", "une", "association", "d'abord", "culturelle", "et", "finalement", "politique", "l'alliance", "des", "bakongo", "abako", "dont", "joseph", "kasavubu", "devint", "pr\u00e9sident", "en", "son", "r\u00eave", "devint", "de", "r\u00e9tablir", "l'ancien", "royaume", "du", "kongo", "de", "l'\u00e9poque", "portugaise", "en", "fait", "celui", "des", "bakongo", "cette", "tendance", "se", "durcit", "tr\u00e8s", "vite", "et", "r\u00e9clama", "bient\u00f4t", "l'ind\u00e9pendance", "imm\u00e9diate", "tout", "en", "demeurant", "f\u00e9d\u00e9raliste", "lorsqu'il", "s'agit", "plus", "tard", "de", "discuter", "le", "probl\u00e8me", "du", "reste", "du", "congo", "les", "populations", "d'en", "haut", "venant", "de", "r\u00e9gions", "plus", "diversifi\u00e9es", "et", "s\u00e9duits", "par", "le", "plan", "de", "ans", "pour", "l'\u00e9mancipation", "de", "l'afrique", "du", "professeur", "belge", "jef", "van", "bilsen", "publi\u00e9", "en", "\u00e9taient", "aussi", "d\u00e9sireux", "de", "maintenir", "le", "grand", "congo", "unitaire", "leur", "manifeste", "dans", "ce", "sens", "pour", "la", "conscience", "africaine", "publi\u00e9", "le", "er", "juillet", "sous", "la", "direction", "de", "joseph", "ileo", "fut", "vigoureusement", "combattu", "par", "l'abako", "d\u00e8s", "son", "assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "ao\u00fbt", "le", "plan", "de", "ans", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "utopique", "la", "nationalisation", "des", "grandes", "compagnies", "vivri\u00e8res", "et", "agricoles", "comme", "des", "parastataux", "est", "souhaitable", "puisque", "l'heure", "est", "venue", "il", "faut", "accorder", "aujourd'hui", "m\u00eame", "l'ind\u00e9pendance", "imm\u00e9diate", "!", "en", "se", "tiennent", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "communales", "dans", "trois", "villes", "du", "congo", "la", "belgique", "qui", "croyait", "\u00e0", "la", "progressivit\u00e9", "de", "la", "transition", "vers", "l'ind\u00e9pendance", "organisa", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "\u00e0", "l'\u00e9chelon", "communal", "limit\u00e9es", "aux", "grandes", "villes", "en", "l'abako", "triompha", "in\u00e9vitablement", "\u00e0", "l\u00e9opoldville", "et", "cela", "impressionna", "certains", "unitaristes", "tel", "patrice", "lumumba", "un", "tetela", "du", "kasa\u00ef", "intelligent", "et", "id\u00e9aliste", "qui", "ne", "tarda", "pas", "\u00e0", "fonder", "son", "propre", "mouvement", "national", "congolais", "mnclumumba", "plus", "revendicatif", "que", "celui", "du", "mnckalonji", "albert", "kalonji", "\u00e9tant", "aussi", "un", "kasa\u00efen", "unitariste", "ces", "jeunes", "rivalit\u00e9s", "politiques", "confront\u00e9es", "aux", "structures", "tribales", "compliqu\u00e9es", "du", "congo", "allaient", "former", "un", "m\u00e9lange", "d\u00e9tonant", "qui", "d\u00e9truirait", "au", "bout", "de", "cinq", "ann\u00e9es", "la", "premi\u00e8re", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "congolaise", "on", "ne", "peut", "que", "rappeler", "ici", "quelques", "\u00e9pisodes", "saillants", "les", "janvier", "l'interdiction", "tardive", "d'un", "meeting", "de", "l'abako", "provoque", "des", "\u00e9meutes", "\u00e0", "l\u00e9opoldville", "dont", "la", "r\u00e9pression", "fait", "officiellement", "morts", "et", "bless\u00e9s", "parmi", "les", "congolais", "le", "nombre", "r\u00e9el", "de", "morts", "pourrait", "se", "situer", "entre", "et", "le", "janvier", "d\u00e9claration", "gouvernementale", "annon\u00e7ant", "l'intention", "belge", "de", "r\u00e9aliser", "rapidement", "l'ind\u00e9pendance", "du", "congo", "unitaire", "l'abako", "rejette", "cette", "d\u00e9claration", "deux", "jours", "plus", "tard", "en", "octobre", "les", "gendarmes", "ouvrent", "le", "feu", "lors", "d'une", "manifestation", "du", "mnc", "faisant", "morts", "et", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9sla", "suite", "de", "l'ann\u00e9e", "voit", "d'abord", "l'autorisation", "des", "partis", "congolais", "suivie", "d'\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "sur", "l'ensemble", "du", "territoire", "congolais", "marqu\u00e9es", "par", "toutes", "sortes", "de", "manuvres", "de", "ces", "partis", "dont", "se", "d\u00e9gagent", "trois", "p\u00f4les", "un", "cartel", "des", "nationalistes", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "form\u00e9s", "de", "partis", "s\u00e9paratistes", "ou", "autonomistes", "dont", "l'abako", "et", "le", "mnckalonji", "le", "p\u00f4le", "du", "mnclumumba", "et", "finalement", "celui", "de", "l'homme", "fort", "du", "katanga", "mo\u00efse", "tshomb\u00e9", "conscient", "de", "la", "force", "\u00e9conomique", "de", "sa", "r\u00e9gion", "et", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "s'entendre", "avec", "l'union", "mini\u00e8re", "du", "haut", "katanga", "tout", "comme", "kalonji", "vis\u00e0vis", "des", "exploitations", "de", "diamant", "au", "kasa\u00ef", "parmi", "les", "partis", "qui", "\u00e9mergent", "on", "retrouve", "le", "psa", "parti", "solidaire", "africain", "d'antoine", "gizenga", "le", "pnp", "parti", "national", "du", "peuple", "conduit", "par", "albert", "delvaux", "et", "laurent", "mbariko", "et", "le", "luka", "l'union", "kwangolaise", "par", "andr\u00e9", "petipeti", "tamata", "et", "pierre", "masikita", "du", "janvier", "au", "f\u00e9vrier", "ce", "fut", "la", "table", "ronde", "de", "bruxelles", "qui", "fixe", "au", "juin", "suivant", "l'ind\u00e9pendance", "du", "congo", "et", "o\u00f9", "repr\u00e9sentants", "congolais", "et", "belges", "fix\u00e8rent", "les", "\u00e9tapes", "suivantes", "en", "mai", "eurent", "lieu", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "la", "premi\u00e8re", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "d\u00e9signe", "par", "tirage", "au", "sort", "andr\u00e9", "petipeti", "tamata", "comme", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "de", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "il", "dirige", "le", "bureau", "provisoire", "pour", "valider", "les", "mandats", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "et", "l'\u00e9lection", "d\u00e9finitive", "du", "bureau", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "et", "provinciales", "marqu\u00e8rent", "de", "nouveaux", "clivages", "et", "alliances", "scission", "de", "l'abako", "d'o\u00f9", "r\u00e9sulta", "un", "compromis", "joseph", "kasavubu", "fut", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "par", "le", "parlement", "lumumba", "\u00e9tant", "premier", "ministreau", "moment", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "le", "roi", "des", "belges", "se", "rendit", "en", "personne", "\u00e0", "l\u00e9opoldville", "future", "kinshasa", "pour", "assister", "aux", "c\u00e9r\u00e9monies", "consacrant", "la", "fin", "de", "l'union", "coloniale", "entre", "la", "belgique", "et", "le", "congo", "et", "marquant", "la", "naissance", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "de", "ce", "nouvel", "\u00e9tat", "francophone", "langue", "officielle", "d'afrique", "r\u00e9publique", "du", "congo", "le", "juin", "l'ind\u00e9pendance", "du", "congo", "belge", "est", "proclam\u00e9e", "en", "tant", "que", "r\u00e9publique", "du", "congo", "joseph", "kasavubu", "pr\u00e9sident", "lumumba", "premier", "ministre", "en", "m\u00eame", "temps", "l'ancienne", "colonie", "fran\u00e7aise", "voisine", "du", "moyencongo", "adoptait", "\u00e9galement", "le", "titre", "de", "r\u00e9publique", "du", "congo", "\u00e0", "son", "ind\u00e9pendance", "le", "ao\u00fbt", "les", "deux", "pays", "se", "diff\u00e9renciaient", "en", "accolant", "le", "nom", "de", "leur", "capitale", "au", "nom", "du", "pays", "congol\u00e9opoldville", "congobrazzaville", "dans", "l'arm\u00e9e", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "les", "blancs", "gardent", "le", "pouvoir", "la", "radio", "accuse", "alors", "les", "anciens", "colons", "de", "complot", "contre", "le", "nouvel", "\u00e9tat", "ce", "qui", "provoque", "la", "col\u00e8re", "des", "soldats", "bangalas", "et", "balubas", "qui", "se", "mettent", "\u00e0", "pers\u00e9cuter", "la", "communaut\u00e9", "blanche", "la", "belgique", "menace", "alors", "d'intervenir", "militairement", "le", "juillet", "les", "dignitaires", "du", "katanga", "sous", "la", "direction", "de", "kapenda", "tshomb\u00e9", "mo\u00efse", "et", "\u00e0", "l'instigation", "de", "quelques", "colons", "belges", "proclament", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'\u00e9tat", "du", "katanga", "en", "\u00e9tat", "de", "s\u00e9cession", "depuis", "juin", "les", "autorit\u00e9s", "du", "katanga", "cr\u00e9ent", "alors", "leur", "propre", "monnaie", "et", "leur", "propre", "police", "l'onu", "propose", "sa", "m\u00e9diation", "et", "lumumba", "sollicite", "la", "venue", "des", "casques", "bleus", "la", "r\u00e9solution", "onusienne", "est", "vot\u00e9e", "le", "juillet", "le", "ao\u00fbt", "fait", "s\u00e9cession", "le", "sudkasa\u00ef", "qui", "avait", "\u00e9galement", "proclam\u00e9", "son", "ind\u00e9pendance", "avant", "l'ind\u00e9pendance", "du", "reste", "du", "congo", "le", "juin", "ainsi", "le", "gouvernement", "central", "perd", "ses", "deux", "provinces", "mini\u00e8res", "l'onu", "ordonne", "\u00e0", "la", "belgique", "de", "retirer", "ses", "troupes", "mais", "apr\u00e8s", "plusieurs", "r\u00e9solutions", "contradictoires", "rejette", "l'option", "militaire", "et", "qualifie", "le", "conflit", "au", "katanga", "de", "conflit", "int\u00e9rieur", "le", "aout", "la", "belgique", "signe", "un", "accord", "avec", "tshomb\u00e9", "reconnaissant", "de", "facto", "l'ind\u00e9pendance", "du", "katanga", "alors", "que", "lumumba", "d\u00e9cide", "de", "r\u00e9agir", "en", "envoyant", "des", "troupes", "reprendre", "la", "r\u00e9gion", "l'onu", "revient", "sur", "sa", "position", "initiale", "et", "impose", "militairement", "un", "cessezlefeu", "emp\u00eachant", "l'entr\u00e9e", "des", "troupes", "congolaises", "au", "katanga", "le", "ao\u00fbt", "lumumba", "a", "envoy\u00e9", "des", "troupes", "congolaises", "pour", "reprendre", "le", "sudkasa\u00ef", "mais", "les", "troupes", "ont", "perp\u00e9tr\u00e9", "plusieurs", "grands", "massacres", "de", "baluba", "provoquant", "une", "condamnation", "internationale", "dans", "un", "t\u00e9l\u00e9gramme", "en", "date", "du", "aout", "le", "directeur", "de", "la", "cia", "allen", "dulles", "indique", "\u00e0", "ses", "agents", "\u00e0", "l\u00e9opoldville", "au", "sujet", "de", "lumumba", "nous", "avons", "d\u00e9cid\u00e9", "que", "son", "\u00e9loignement", "est", "notre", "objectif", "le", "plus", "important", "et", "que", "dans", "les", "circonstances", "actuelles", "il", "m\u00e9rite", "grande", "priorit\u00e9", "dans", "notre", "action", "secr\u00e8te", "le", "septembre", "le", "premier", "ministre", "lumumba", "appelle", "alors", "l'union", "sovi\u00e9tique", "\u00e0", "l'aide", "les", "septembre", "lutte", "entre", "joseph", "kasavubu", "et", "lumumba", "les", "soldats", "balubas", "et", "bangalas", "n'\u00e9tant", "pas", "repr\u00e9sent\u00e9s", "dans", "le", "gouvernement", "ils", "commettent", "alors", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "renversent", "le", "premier", "ministre", "au", "sein", "de", "l'arm\u00e9e", "devenue", "compl\u00e8tement", "africaine", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "mobutu", "sese", "seko", "prend", "les", "r\u00eanes", "et", "installe", "un", "gouvernement", "de", "commissaires", "mobutu", "est", "bient\u00f4t", "soutenu", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "qui", "voient", "d'un", "mauvais", "il", "le", "socialisme", "de", "lumumba", "les", "m\u00e9dias", "occidentaux", "montrent", "en", "effet", "lumumba", "du", "doigt", "et", "saluent", "la", "s\u00e9cession", "katangaise", "comme", "seul", "rempart", "de", "la", "libert\u00e9", "individuelle", "contre", "l'\u00e9tatisme", "le", "janvier", "lumumba", "est", "assassin\u00e9", "il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9port\u00e9", "au", "katanga", "par", "mobutu", "en", "le", "gouvernement", "central", "s'att\u00e8le", "\u00e0", "reconqu\u00e9rir", "les", "provinces", "s\u00e9cessionnistes", "une", "fois", "lumumba", "\u00e9limin\u00e9", "la", "reprise", "du", "katanga", "renomm\u00e9", "en", "province", "du", "shaba", "et", "du", "sudkasa\u00ef", "marqueront", "le", "d\u00e9but", "de", "l'ascension", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "mobutu", "sese", "seko", "les", "troupes", "de", "l'onu", "au", "d\u00e9part", "immobiles", "passeront", "soudainement", "\u00e0", "l'offensive", "avec", "les", "troupes", "de", "mobutu", "pour", "reconqu\u00e9rir", "les", "deux", "provinces", "rebelles", "en", "janvier", "prend", "fin", "la", "s\u00e9cession", "katangaise", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "sous", "mobutu", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "le", "titre", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "un", "nouveau", "drapeau", "et", "une", "nouvelle", "devise", "sont", "adopt\u00e9s", "le", "er", "ao\u00fbt", "lors", "de", "la", "proclamation", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "dite", "constitution", "de", "luluabourg", "adopt\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "juillet", "pr\u00e9c\u00e9dent", "le", "congo", "est", "pacifi\u00e9", "toutes", "les", "r\u00e9voltes", "tribales", "ethniques", "ou", "des", "partisans", "de", "lumumba", "sont", "mat\u00e9es", "novembre", "mobutu", "sese", "seko", "renverse", "joseph", "kasavubu", "et", "s'empare", "d\u00e9finitivement", "du", "pouvoir", "la", "lib\u00e9ration", "de", "stanleyville", "kisangani", "depuis", "marque", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "de", "guerre", "qui", "se", "poursuivirent", "jusqu'en", "toute", "cette", "r\u00e9gion", "vit", "des", "atrocit\u00e9s", "qui", "firent", "au", "moins", "morts", "civils", "et", "militaires", "il", "faudra", "l'intervention", "de", "troupes", "\u00e9trang\u00e8res", "pour", "mettre", "fin", "\u00e0", "ce", "carnage", "apr\u00e8s", "les", "d\u00e9crets", "de", "et", "les", "mines", "et", "les", "plantations", "sont", "nationalis\u00e9es", "les", "\u00e9v\u00eaques", "d\u00e9noncent", "les", "penchants", "dictatoriaux", "du", "r\u00e9gime", "mobutu", "lance", "un", "plan", "\u00e9conomique", "qui", "permettra", "de", "doubler", "la", "production", "du", "cuivre", "r\u00e9publique", "du", "za\u00efre", "sous", "mobutu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "la", "prise", "du", "pouvoir", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "mobutu", "sese", "seko", "ce", "dernier", "entame", "\u00e0", "partir", "de", "une", "campagne", "d", "authenticit\u00e9", "afin", "de", "maintenir", "sa", "popularit\u00e9", "le", "pays", "est", "renomm\u00e9", "r\u00e9publique", "du", "za\u00efre", "le", "octobre", "dapr\u00e8s", "un", "mot", "local", "pour", "rivi\u00e8re", "et", "portera", "ce", "nom", "jusquen", "d\u00e8s", "lors", "il", "ny", "aura", "plus", "de", "confusion", "avec", "la", "r\u00e9publique", "congolaise", "voisine", "dont", "le", "nom", "va", "aussi", "\u00eatre", "modifi\u00e9", "en", "r\u00e9publique", "du", "congo", "mais", "les", "deux", "r\u00e9publiques", "du", "congo", "\u00e9taient", "g\u00e9n\u00e9ralement", "distingu\u00e9es", "par", "leur", "capitale", "on", "parlait", "de", "congol\u00e9opoldville", "et", "de", "congobrazzaville", "de", "m\u00eame", "le", "fleuve", "congo", "est", "rebaptis\u00e9", "za\u00efre", "et", "une", "nouvelle", "monnaie", "le", "za\u00efre", "divis\u00e9", "en", "makuta", "singulier", "likuta", "remplace", "le", "franc", "les", "noms", "des", "personnes", "sont", "africanis\u00e9s", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "mobutu", "prend", "le", "nom", "de", "mobutu", "sese", "seko", "et", "oblige", "tous", "ses", "concitoyens", "\u00e0", "supprimer", "les", "pr\u00e9noms", "\u00e0", "connotation", "occidentale", "et", "\u00e0", "rajouter", "un", "postnom", "labacost", "est", "promulgu\u00e9", "interdisant", "le", "port", "de", "costumes", "occidentaux", "et", "de", "nombreuses", "villes", "sont", "rebaptis\u00e9es", "\u00e0", "partir", "de", "de", "nombreux", "biens", "des", "\u00e9trangers", "sont", "confisqu\u00e9s", "za\u00efrianisation", "nombre", "d\u00e9trangers", "commencent", "\u00e0", "quitter", "le", "pays", "le", "janvier", "au", "moins", "personnes", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9es", "par", "le", "r\u00e9gime", "pr\u00e8s", "de", "la", "ville", "d'idiofa", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9bellion", "d'un", "mouvement", "religieux", "les", "suppos\u00e9s", "chefs", "de", "ce", "mouvement", "sont", "pendus", "en", "public", "en", "des", "centaines", "de", "chercheurs", "de", "diamants", "qui", "avaient", "organis\u00e9", "un", "trafic", "sont", "massacr\u00e9s", "par", "les", "troupes", "d'\u00e9lite", "\u00e0", "mbujimayi", "l\u00e9conomie", "se", "met", "\u00e0", "p\u00e9ricliter", "avec", "la", "hausse", "du", "prix", "du", "p\u00e9trole", "double", "choc", "p\u00e9trolier", "et", "la", "baisse", "de", "celui", "du", "cuivre", "la", "corruption", "et", "la", "mauvaise", "gestion", "entrainent", "une", "inflation", "vertigineuse", "la", "banque", "centrale", "de", "kinshasa", "faisant", "lobjet", "de", "ponctions", "des", "dirigeants", "le", "fmi", "impose", "en", "erwin", "blumenthal", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "banque", "centrale", "pour", "endiguer", "les", "d\u00e9tournements", "dargent", "mais", "celuici", "ne", "peut", "se", "maintenir", "longtemps", "les", "hauts", "fonctionnaires", "za\u00efrois", "investissent", "largent", "d\u00e9tourn\u00e9", "sous", "forme", "davoirs", "dans", "des", "pays", "occidentaux", "le", "fmi", "accorde", "en", "au", "za\u00efre", "un", "cr\u00e9dit", "de", "milliard", "de", "dollars", "pour", "faciliter", "la", "phase", "de", "relance", "de", "l'\u00e9conomie", "le", "gouvernement", "licencie", "alors", "fonctionnaires", "plus", "d'une", "trentaine", "d'entreprises", "publiques", "sont", "privatis\u00e9es", "en", "septembre", "la", "monnaie", "est", "d\u00e9valu\u00e9e", "de", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "un", "enfant", "sur", "deux", "meurt", "avant", "l'\u00e2ge", "de", "cinq", "ans", "le", "salaire", "moyen", "mensuel", "d'un", "ouvrier", "repr\u00e9sente", "un", "peu", "plus", "de", "dollars", "alors", "qu'un", "sac", "de", "manioc", "de", "kg", "co\u00fbte", "dollars", "l'agriculture", "d'autosubsistance", "s'est", "de", "ce", "fait", "largement", "d\u00e9velopp\u00e9e", "pour", "repr\u00e9senter", "du", "pib", "en", "contre", "en", "en", "juillet", "mobutu", "envoie", "au", "tchad", "une", "force", "de", "soldats", "pour", "soutenir", "le", "r\u00e9gime", "d'hiss\u00e8ne", "habr\u00e9", "menac\u00e9", "par", "des", "rebelles", "qui", "sont", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "soutenus", "par", "la", "libye", "ayant", "ainsi", "donn\u00e9", "des", "gages", "d'", "antikadhafisme", "mobutu", "se", "rend", "\u00e0", "washington", "o\u00f9", "il", "obtint", "la", "prise", "en", "charge", "des", "frais", "de", "l'exp\u00e9dition", "za\u00efroise", "par", "le", "budget", "am\u00e9ricain", "mais", "aussi", "un", "r\u00e9\u00e9chelonnement", "de", "la", "dette", "du", "za\u00efre", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "garantie", "de", "nouveaux", "investissements", "am\u00e9ricains", "dans", "le", "pays", "les", "tensions", "sont", "fortes", "avec", "la", "ligue", "arabe", "du", "fait", "de", "ses", "bonnes", "relations", "avec", "isra\u00ebl", "qui", "prend", "notamment", "en", "main", "l'encadrement", "de", "sa", "garde", "personnelle", "dont", "il", "doutait", "de", "la", "loyaut\u00e9", "les", "tensions", "montent", "\u00e9galement", "avec", "l'angola", "o\u00f9", "il", "soutient", "les", "rebelles", "de", "l'unita", "contre", "le", "r\u00e9gime", "procommuniste", "affaiblissement", "du", "r\u00e9gime", "za\u00efrois", "premi\u00e8re", "guerre", "de", "shaba", "seconde", "guerre", "de", "shaba", "une", "r\u00e9pression", "de", "l'arm\u00e9e", "za\u00efroise", "provoque", "la", "mort", "de", "plus", "de", "creuseurs", "de", "diamant", "ind\u00e9pendants", "au", "kasa\u00ef", "au", "mois", "de", "juillet", "protestation", "des", "parlementaires", "dont", "le", "kasa\u00efen", "\u00e9tienne", "tshisekedi", "cr\u00e9ation", "d'un", "parti", "d'opposition", "l'union", "pour", "la", "d\u00e9mocratie", "et", "le", "progr\u00e8s", "social", "udps", "par", "parlementaires", "qui", "seront", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "ans", "de", "prison", "un", "expert", "du", "fmi", "erwin", "blumenthal", "rend", "un", "rapport", "s\u00e9v\u00e8re", "sur", "la", "corruption", "du", "r\u00e9gime", "mobutu", "sese", "seko", "annonce", "la", "fin", "du", "parti", "unique", "avril", "le", "multipartisme", "ne", "sera", "autoris\u00e9", "que", "le", "d\u00e9cembre", "un", "massacre", "d'\u00e9tudiants", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "lubumbashi", "par", "des", "membres", "de", "la", "garde", "pr\u00e9sidentielle", "fait", "un", "nombre", "ind\u00e9termin\u00e9", "de", "victimes", "la", "coop\u00e9ration", "belge", "est", "suspendue", "cr\u00e9ation", "du", "front", "de", "l'opposition", "qui", "r\u00e9clame", "une", "conf\u00e9rence", "nationale", "ao\u00fbt", "d\u00e9but", "de", "la", "conf\u00e9rence", "nationale", "ao\u00fbt", "sous", "la", "direction", "du", "premier", "ministre", "mulunda", "lukoji", "le", "septembre", "les", "militaires", "impay\u00e9s", "se", "livrent", "\u00e0", "de", "graves", "pillages", "\u00e0", "kinshasa", "ainsi", "que", "dans", "plusieurs", "autres", "villes", "du", "pays", "mobutu", "affaibli", "acceptera", "de", "n\u00e9gocier", "avec", "l'opposition", "politique", "pour", "aboutir", "aux", "accords", "du", "palais", "de", "marbre", "qui", "conduiront", "\u00e0", "la", "nomination", "de", "l'opposant", "\u00e9tienne", "tshisekedi", "de", "l'udps", "comme", "premier", "ministre", "il", "le", "reste", "du", "er", "au", "octobre", "date", "\u00e0", "laquelle", "il", "fut", "limog\u00e9", "par", "le", "pr\u00e9sident", "mobutu", "sese", "seko", "pour", "\u00eatre", "remplac\u00e9", "par", "mungulu", "diaka", "et", "ensuite", "nguz", "karlibond", "le", "premier", "ministre", "nguz", "karlibond", "suspend", "les", "travaux", "de", "la", "conf\u00e9rence", "nationale", "devenue", "trop", "insolente", "aux", "yeux", "de", "mobutu", "janvier", "le", "f\u00e9vrier", "une", "marche", "des", "chr\u00e9tiens", "pour", "obtenir", "la", "r\u00e9ouverture", "de", "la", "conf\u00e9rence", "nationale", "ainsi", "que", "sa", "souverainet\u00e9", "est", "r\u00e9prim\u00e9e", "dans", "le", "sang", "par", "les", "militaires", "sous", "le", "gouvernement", "du", "premier", "ministre", "nguz", "karlibond", "et", "son", "ministre", "de", "la", "d\u00e9fense", "honore", "ngdanda", "morts", "et", "plusieurs", "bless\u00e9s", "cet", "incident", "grave", "conduit", "le", "avril", "\u00e0", "la", "r\u00e9ouverture", "de", "la", "conf\u00e9rence", "nationale", "qui", "se", "d\u00e9clare", "souveraine", "cns", "et", "installe", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "laurent", "monsengwo", "pour", "diriger", "les", "travaux", "le", "ao\u00fbt", "\u00e9tienne", "tshisekedi", "est", "\u00e9lu", "premier", "ministre", "par", "la", "cns", "cette", "derni\u00e8re", "cl\u00f4turera", "ses", "travaux", "en", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "avoir", "jet\u00e9", "les", "bases", "de", "la", "d\u00e9mocratisation", "mobutu", "travaille", "\u00e0", "saper", "ses", "r\u00e9sultats", "notamment", "par", "l'introduction", "anomique", "de", "nouvelles", "coupures", "de", "za\u00efre", "monnaie", "aussit\u00f4t", "d\u00e9mon\u00e9tis\u00e9e", "par", "le", "premier", "ministre", "le", "parlement", "mis", "en", "place", "par", "la", "cns", "annonce", "une", "proc\u00e9dure", "de", "destitution", "du", "pr\u00e9sident", "mobutu", "pour", "haute", "trahison", "janvier", "pillages", "\u00e0", "kinshasa", "lanc\u00e9s", "par", "les", "militaires", "janvier", "plus", "de", "morts", "sont", "d\u00e9plor\u00e9s", "\u00e9vacuation", "de", "occidentaux", "des", "heurts", "interethniques", "au", "nord", "kivu", "entre", "rwandophones", "hutus", "et", "tutsis", "et", "non", "rwandophones", "les", "autres", "ethnies", "locales", "de", "nordkivu", "font", "morts", "cr\u00e9ation", "de", "la", "monnaie", "nouveau", "za\u00efre", "qui", "vaut", "millions", "de", "za\u00efres", "anciens", "alors", "que", "le", "front", "patriotique", "rwandais", "gagne", "la", "guerre", "contre", "l'arm\u00e9e", "g\u00e9nocidaire", "au", "rwanda", "mobutu", "sese", "seko", "accorde", "\u00e0", "la", "france", "le", "droit", "d'utiliser", "le", "kivu", "comme", "base", "arri\u00e8re", "de", "son", "op\u00e9ration", "turquoise", "qui", "permet", "la", "fuite", "au", "za\u00efre", "du", "gouvernement", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "des", "milices", "g\u00e9nocidaires", "rwandais", "avec", "leurs", "armes", "ainsi", "qu'un", "million", "de", "civils", "juinjuillet", "malgr\u00e9", "la", "l\u00e9gislation", "internationale", "ceuxci", "s'installeront", "dans", "des", "camps", "tr\u00e8s", "proches", "de", "la", "fronti\u00e8re", "d'o\u00f9", "les", "soldats", "et", "miliciens", "m\u00e8neront", "des", "attaques", "meurtri\u00e8res", "contre", "le", "rwanda", "en", "utilisant", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "civils", "comme", "otages", "et", "bouclier", "humain", "premi\u00e8re", "guerre", "du", "congo", "et", "effondrement", "du", "r\u00e9gime", "en", "les", "tensions", "provenant", "de", "la", "guerre", "civile", "et", "du", "g\u00e9nocide", "des", "tutsi", "au", "rwanda", "se", "propagent", "au", "za\u00efre", "la", "milice", "hutu", "rwandaise", "interahamwe", "ayant", "fui", "le", "rwanda", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'installation", "d'un", "gouvernement", "tutsi", "s'est", "mise", "\u00e0", "utiliser", "les", "camps", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "hutus", "dans", "l'est", "du", "za\u00efre", "comme", "bases", "pour", "des", "raids", "contre", "le", "rwanda", "une", "manifestation", "antibanyamulenge", "tutsis", "congolais", "du", "sudkivu", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "r\u00e9bellion", "contre", "mobutu", "avec", "l'appui", "des", "pays", "voisins", "le", "rwanda", "disperse", "par", "la", "force", "les", "camps", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "hutus", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "et", "appelle", "\u00e0", "rentrer", "au", "pays", "la", "majorit\u00e9", "s'ex\u00e9cute", "mais", "une", "partie", "surtout", "les", "hommes", "en", "armes", "prennent", "la", "direction", "de", "l'ouest", "et", "la", "plupart", "d'entre", "eux", "dispara\u00eetront", "dans", "la", "for\u00eat", "et", "une", "partie", "tu\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "rwandaise", "qui", "la", "poursuivait", "mobutu", "sese", "seko", "se", "fait", "soigner", "en", "suisse", "pendant", "que", "l'arm\u00e9e", "za\u00efroise", "brille", "par", "son", "absence", "dans", "la", "guerre", "contre", "la", "coalition", "antimobutu", "pour", "la", "conqu\u00eate", "du", "za\u00efre", "ces", "milices", "hutu", "se", "sont", "vite", "associ\u00e9es", "avec", "les", "forces", "arm\u00e9es", "du", "za\u00efre", "faz", "pour", "lancer", "une", "campagne", "contre", "les", "tutsis", "congolais", "vivant", "dans", "l'est", "du", "za\u00efre", "par", "la", "suite", "une", "coalition", "des", "arm\u00e9es", "rwandaise", "et", "ougandaise", "sous", "le", "couvert", "d'une", "petite", "milice", "tutsi", "a", "envahi", "le", "za\u00efre", "afin", "de", "combattre", "la", "milice", "hutu", "de", "renverser", "le", "gouvernement", "de", "mobutu", "et", "finalement", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "des", "ressources", "mini\u00e8res", "du", "za\u00efre", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "vite", "rejoints", "par", "diff\u00e9rents", "hommes", "politiques", "du", "za\u00efre", "qui", "s'\u00e9taient", "oppos\u00e9s", "pendant", "nombre", "d'ann\u00e9es", "sans", "succ\u00e8s", "\u00e0", "la", "dictature", "de", "mobutu", "et", "qui", "voyaient", "une", "opportunit\u00e9", "pour", "eux", "dans", "l'invasion", "de", "leur", "pays", "par", "deux", "des", "plus", "fortes", "arm\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9gion", "cette", "coalition", "de", "quatre", "r\u00e9bellions", "agrandie", "de", "deux", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "des", "figures", "d'opposition", "de", "longue", "date", "men\u00e9e", "par", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "prend", "le", "octobre", "le", "nom", "d'alliance", "des", "forces", "d\u00e9mocratiques", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "du", "congo", "afdl", "leur", "objectif", "de", "mani\u00e8re", "plus", "large", "\u00e9tait", "de", "chasser", "mobutu", "et", "de", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "des", "richesses", "du", "pays", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "juniors", "canadiennes", "investies", "dans", "plus", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "mini\u00e8res", "dans", "plus", "de", "pays", "pour", "la", "plupart", "encore", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "projet", "multiplient", "les", "contrats", "sign\u00e9s", "dans", "les", "zones", "de", "conflit", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "m\u00eame", "s'il", "reste", "compliqu\u00e9", "d'extraire", "les", "m\u00e9taux", "cuivre", "et", "cobalt", "en", "raison", "des", "conflits", "le", "janvier", "kinshasa", "annonce", "une", "r\u00e9plique", "foudroyante", "contre", "les", "rebelles", "chute", "de", "kisangani", "troisi\u00e8me", "ville", "du", "pays", "le", "mars", "le", "lendemain", "bruxelles", "estime", "que", "l'\u00e9poque", "mobutu", "est", "r\u00e9volue", "le", "avril", "chute", "de", "mbujimayi", "capitale", "du", "diamant", "et", "dans", "les", "jours", "qui", "suivent", "chutes", "de", "kananga", "kolwezi", "kikwit", "lisala", "le", "mai", "se", "tient", "un", "face\u00e0face", "entre", "mobutu", "sese", "seko", "et", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "sur", "un", "bateau", "sudafricain", "l'outeniqa", "au", "large", "de", "pointenoire", "en", "r\u00e9publique", "du", "congo", "seconde", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "depuis", "pr\u00e9sidence", "de", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "le", "mai", "les", "troupes", "de", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "entrent", "dans", "kinshasa", "sans", "rencontrer", "de", "r\u00e9sistance", "kabila", "depuis", "lubumbashi", "se", "d\u00e9clare", "pr\u00e9sident", "du", "pays", "qu'il", "rebaptise", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "mobutu", "malade", "trouve", "refuge", "\u00e0", "gbadolite", "pour", "s'exiler", "ensuite", "au", "maroc", "o\u00f9", "il", "d\u00e9c\u00e8de", "en", "septembre", "\u00e0", "rabat", "quelques", "mois", "plus", "tard", "le", "pr\u00e9sident", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "remercie", "toutes", "les", "forces", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "qui", "l'ont", "aid\u00e9", "\u00e0", "renverser", "mobutu", "et", "leur", "demande", "de", "retourner", "dans", "leurs", "pays", "il", "avait", "peur", "que", "les", "officiers", "militaires", "rwandais", "qui", "commandaient", "son", "arm\u00e9e", "ne", "complotent", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "contre", "lui", "dans", "le", "but", "de", "placer", "au", "pouvoir", "un", "tutsi", "qui", "r\u00e9pondrait", "directement", "au", "pr\u00e9sident", "du", "rwanda", "paul", "kagame", "cette", "annonce", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "bien", "accueillie", "par", "les", "gouvernements", "rwandais", "et", "ougandais", "qui", "comptaient", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "leur", "grand", "voisinr\u00e9f", "n\u00e9cessaireen", "f\u00e9vrier", "tshisekedi", "est", "rel\u00e9gu\u00e9", "au", "kasa\u00ef", "il", "sera", "lib\u00e9r\u00e9", "en", "juillet", "kabila", "nomme", "un", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "katangais", "\u00e0", "la", "place", "du", "rwandais", "qui", "occupait", "ce", "poste", "avant", "de", "remercier", "les", "soldats", "\u00e9trangers", "juillet", "kinshasa", "rompt", "avec", "ses", "alli\u00e9s", "rwandais", "et", "ougandais", "et", "commence", "une", "r\u00e9bellion", "contre", "kabila", "soutenue", "par", "kigali", "kampala", "et", "bujumbura", "le", "zimbabwe", "l'angola", "le", "tchad", "et", "la", "namibie", "interviennent", "militairement", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "kinshasa", "deuxi\u00e8me", "guerre", "du", "congo", "deux", "mouvements", "rebelles", "apparaissent", "les", "troupes", "rwandaises", "se", "sont", "alors", "retir\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "goma", "d'o\u00f9", "elles", "ont", "lanc\u00e9", "une", "nouvelle", "milice", "ou", "mouvement", "rebelle", "baptis\u00e9", "rassemblement", "congolais", "pour", "la", "d\u00e9mocratie", "rcd", "men\u00e9", "par", "les", "tutsis", "pour", "combattre", "leur", "ancien", "alli\u00e9", "le", "pr\u00e9sident", "kabila", "pour", "contrebalancer", "le", "pouvoir", "et", "l'influence", "du", "rwanda", "en", "rdc", "les", "troupes", "ougandaises", "cr\u00e9ent", "un", "autre", "mouvement", "rebelle", "appel\u00e9", "mouvement", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "du", "congo", "mlc", "men\u00e9", "par", "le", "chef", "de", "guerre", "congolais", "jeanpierre", "bemba", "fils", "du", "milliardaire", "congolais", "jeannot", "bemba", "saolonaces", "deux", "mouvements", "soutenus", "par", "les", "troupes", "rwandaises", "et", "ougandaises", "d\u00e9clenchent", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "du", "congo", "en", "attaquant", "le", "ao\u00fbt", "l'arm\u00e9e", "encore", "fragile", "de", "la", "rdc", "le", "conflit", "durera", "jusqu'en", "le", "ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "et", "quasiment", "l'ensemble", "de", "son", "gouvernement", "se", "retirent", "\u00e0", "lubumbashi", "o\u00f9", "s'organise", "la", "r\u00e9sistance", "militaire", "rest\u00e9", "\u00e0", "kinshasa", "en", "ministre", "de", "la", "guerre", "didier", "mumengi", "ministre", "de", "l'information", "et", "porteparole", "du", "gouvernement", "lance", "le", "mot", "d'ordre", "de", "r\u00e9sistance", "populaire", "il", "invente", "le", "slogan", "la", "paix", "se", "gagne", "et", "organise", "des", "forces", "d'autod\u00e9fense", "populaire", "fap", "les", "mouvements", "rebelles", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "rwandais", "et", "ougandais", "\u00e9chouent", "\u00e0", "kinshasa", "l'angola", "le", "zimbabwe", "et", "la", "namibie", "s'impliquent", "militairement", "du", "c\u00f4t\u00e9", "du", "gouvernement", "de", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "pour", "d\u00e9fendre", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "la", "rdc", "pays", "membre", "comme", "eux", "du", "sadc", "communaut\u00e9", "de", "d\u00e9veloppement", "dafrique", "australe", "la", "guerre", "s'enlise", "\u00e0", "l'est", "du", "pays", "pour", "tenter", "de", "r\u00e9tablir", "la", "paix", "et", "l'int\u00e9grit\u00e9", "du", "pays", "l'onu", "d\u00e9cide", "en", "l'envoi", "d'une", "mission", "internationale", "int\u00e9rimaire", "de", "surveillance", "et", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "la", "monuc", "en", "attendant", "la", "pr\u00e9sence", "d'appuis", "militaires", "de", "diff\u00e9rents", "pays", "en", "mai", "intervient", "la", "premi\u00e8re", "scission", "de", "la", "r\u00e9bellion", "qui", "sera", "suivi", "de", "plusieurs", "autres", "en", "juilletao\u00fbt", "un", "accord", "de", "paix", "est", "sign\u00e9", "\u00e0", "lusaka", "qui", "pr\u00e9voit", "un", "dialogue", "intercongolais", "pour", "jeter", "les", "bases", "d'un", "nouveau", "d\u00e9part", "un", "premier", "combat", "rwandoougandais", "a", "lieu", "sur", "le", "territoire", "congolais", "\u00e0", "kisangani", "kabila", "cr\u00e9e", "en", "novembre", "des", "unit\u00e9s", "d'autod\u00e9fense", "en", "maijuin", "de", "nouveaux", "combats", "rwandoougandais", "ont", "lieu", "\u00e0", "kisangani", "le", "janvier", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "est", "assassin\u00e9", "par", "un", "de", "ses", "gardes", "du", "corps", "son", "fils", "joseph", "kabila", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "pour", "assurer", "l'int\u00e9rim", "en", "attendant", "le", "r\u00e9tablissement", "du", "bless\u00e9", "que", "tous", "savent", "pourtant", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9", "kinshasa", "reconna\u00eet", "enfin", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "le", "janvier", "gouvernement", "int\u00e9rim\u00e9raire", "de", "joseph", "kabila", "joseph", "kabila", "proclam\u00e9", "chef", "de", "l'\u00e9tat", "pr\u00eate", "serment", "le", "janvier", "et", "appelle", "\u00e0", "des", "n\u00e9gociations", "pour", "la", "paix", "\u00e0", "gaborone", "s'ouvre", "une", "r\u00e9union", "pr\u00e9paratoire", "au", "dialogue", "intercongolais", "celuici", "ne", "s'ouvrira", "officiellement", "\u00e0", "addisabeba", "que", "le", "octobre", "et", "les", "n\u00e9gociations", "continuent", "sans", "mettre", "r\u00e9ellement", "fin", "au", "d\u00e9sordre", "en", "f\u00e9vrier", "un", "accord", "de", "paix", "est", "sign\u00e9", "entre", "kabila", "le", "rwanda", "et", "l'ouganda", "suivi", "de", "l'apparent", "retrait", "des", "troupes", "\u00e9trang\u00e8res", "les", "troupes", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'onu", "la", "monuc", "arrivent", "en", "avril", "afin", "de", "soutenir", "les", "difficiles", "efforts", "de", "paix", "ou", "au", "moins", "soutenir", "le", "cessezlefeu", "prot\u00e9ger", "les", "populations", "et", "les", "organisations", "humanitaires", "pr\u00eatant", "assistance", "aux", "nombreux", "r\u00e9fugi\u00e9s", "et", "d\u00e9plac\u00e9s", "cependant", "le", "conflit", "\u00e9clate", "\u00e0", "nouveau", "en", "janvier", "\u00e0", "la", "suite", "d'affrontements", "entre", "des", "groupes", "ethniques", "dans", "le", "nordest", "l'ouganda", "et", "le", "rwanda", "mettent", "alors", "fin", "au", "retrait", "de", "leurs", "troupes", "et", "en", "envoient", "de", "nouvelles", "des", "n\u00e9gociations", "entre", "kabila", "et", "les", "chefs", "rebelles", "aboutissent", "\u00e0", "la", "signature", "d'un", "accord", "de", "paix", "par", "lequel", "kabila", "devra", "d\u00e9sormais", "partager", "le", "pouvoir", "avec", "les", "anciens", "rebelles", "le", "f\u00e9vrier", "s'ouvre", "r\u00e9ellement", "en", "afrique", "du", "sud", "le", "dialogue", "intercongolais", "l'accord", "de", "paix", "est", "sign\u00e9", "\u00e0", "pr\u00e9toria", "en", "d\u00e9cembre", "le", "dialogue", "sera", "cl\u00f4tur\u00e9", "en", "avril", "gouvernement", "de", "transition", "le", "avril", "la", "cour", "d'ordre", "militaire", "com", "condamne", "sans", "convaincre", "personnes", "\u00e0", "mort", "pour", "l'assassinat", "de", "laurent", "kabila", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "se", "met", "en", "place", "le", "gouvernement", "de", "transition", "+", "quatre", "vicepr\u00e9sidents", "et", "un", "pr\u00e9sident", "abdoulaye", "yerodia", "ndombasi", "pprd", "jeanpierre", "bemba", "mlc", "azarias", "ruberwa", "rcd", "arthur", "z'ahidi", "ngoma", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "ainsi", "que", "joseph", "kabila", "pprd", "en", "juin", "l'arm\u00e9e", "rwandaise", "est", "la", "seule", "de", "toutes", "les", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "ne", "pas", "s'\u00eatre", "retir\u00e9e", "du", "congo", "l'essentiel", "du", "conflit", "\u00e9tait", "centr\u00e9", "sur", "la", "prise", "de", "contr\u00f4le", "des", "importantes", "ressources", "naturelles", "du", "pays", "qui", "incluent", "les", "diamants", "le", "cuivre", "le", "zinc", "et", "le", "coltan", "en", "mars", "\u00e9choue", "une", "tentative", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "d'anciens", "mobutistes", "en", "mai", "des", "militaires", "banyamulenge", "d\u00e9clenchent", "une", "mutinerie", "\u00e0", "bukavu", "sous", "les", "ordres", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "tutsi", "congolais", "laurent", "nkunda", "et", "prennent", "bukavu", "le", "juin", "ces", "mutins", "abandonnent", "la", "ville", "le", "juin", "sous", "la", "pression", "internationale", "les", "et", "juin", "dans", "les", "grandes", "villes", "congolaises", "sont", "organis\u00e9es", "des", "manifestations", "antirwandaises", "par", "des", "\u00e9tudiants", "qui", "tournent", "\u00e0", "l'\u00e9meute", "antionu", "au", "kivu", "le", "juin", "des", "membres", "de", "la", "garde", "pr\u00e9sidentielle", "tentent", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "le", "rcdgoma", "suspend", "sa", "participation", "au", "gouvernement", "il", "reviendra", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "le", "er", "septembre", "en", "janvier", "des", "\u00e9meutes", "se", "d\u00e9clenchent", "\u00e0", "kinshasa", "lorsque", "la", "commission", "\u00e9lectorale", "envisage", "publiquement", "un", "report", "de", "la", "date", "des", "\u00e9lections", "comme", "le", "lui", "permettent", "les", "textes", "la", "monuc", "d\u00e9clenche", "une", "offensive", "militaire", "m\u00e9diatique", "et", "diplomatique", "contre", "les", "milices", "lendues", "et", "hemas", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "neuf", "casques", "bleus", "banglashis", "tu\u00e9s", "en", "ituri", "par", "ces", "derni\u00e8res", "la", "cour", "p\u00e9nale", "internationale", "annonce", "ses", "premiers", "mandats", "d'arr\u00eats", "pour", "dont", "un", "accus\u00e9", "en", "ituri", "en", "mai", "l'avantprojet", "de", "constitution", "est", "approuv\u00e9", "par", "le", "parlement", "fin", "juin", "celuici", "d\u00e9cide", "de", "prolonger", "la", "transition", "de", "six", "mois", "un", "gouvernement", "de", "transition", "est", "\u00e9tabli", "jusqu'aux", "r\u00e9sultats", "de", "l'\u00e9lection", "une", "constitution", "est", "approuv\u00e9e", "par", "les", "\u00e9lecteurs", "et", "le", "juillet", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "multipartites", "du", "congo", "depuis", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "se", "tiennent", "joseph", "kabila", "obtient", "des", "voix", "son", "opposant", "jeanpierre", "bemba", "les", "r\u00e9sultats", "de", "l'\u00e9lection", "sont", "contest\u00e9s", "et", "cela", "se", "transforme", "en", "une", "lutte", "frontale", "entre", "les", "partisans", "des", "deux", "partis", "dans", "les", "rues", "de", "la", "capitale", "kinshasa", "du", "au", "ao\u00fbt", "seize", "personnes", "sont", "tu\u00e9es", "avant", "que", "la", "police", "et", "les", "troupes", "monuc", "de", "l'onu", "ne", "reprennent", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "ville", "une", "nouvelle", "\u00e9lection", "a", "lieu", "le", "octobre", "et", "kabila", "remporte", "des", "voix", "bien", "que", "tous", "les", "observateurs", "neutres", "se", "f\u00e9licitent", "de", "ces", "\u00e9lections", "bemba", "fait", "plusieurs", "d\u00e9clarations", "publiques", "d\u00e9non\u00e7ant", "des", "irr\u00e9gularit\u00e9s", "dans", "les", "\u00e9lections", "pr\u00e9sidence", "de", "joseph", "kabila", "le", "d\u00e9cembre", "joseph", "kabila", "pr\u00eate", "serment", "comme", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "le", "gouvernement", "de", "transition", "prend", "fin", "la", "fragilit\u00e9", "du", "nouveau", "gouvernement", "a", "permis", "l'installation", "d'affrontements", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "et", "de", "violations", "des", "droits", "de", "l'homme", "dans", "l'affrontement", "se", "d\u00e9roulant", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "kivu", "les", "forces", "d\u00e9mocratiques", "de", "lib\u00e9ration", "du", "rwanda", "fdlr", "continuent", "de", "menacer", "la", "fronti\u00e8re", "rwandaise", "et", "les", "banyarwandas", "le", "rwanda", "soutient", "les", "rebelles", "du", "rcdgoma", "rassemblement", "congolais", "pour", "la", "d\u00e9mocratie", "contre", "kinshasa", "et", "une", "offensive", "rebelle", "ayant", "eu", "lieu", "fin", "octobre", "a", "caus\u00e9", "une", "crise", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "\u00e0", "ituri", "o\u00f9", "les", "forces", "de", "monuc", "se", "sont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9es", "incapables", "de", "ma\u00eetriser", "les", "nombreuses", "milices", "et", "groupes", "\u00e0", "l'origine", "du", "conflit", "d'ituri", "dans", "le", "nordest", "la", "lra", "de", "joseph", "kony", "lra", "pour", "lord's", "resistance", "army", "l'arm\u00e9e", "de", "r\u00e9sistance", "du", "seigneur", "s'est", "d\u00e9plac\u00e9e", "depuis", "sa", "base", "originelle", "en", "ouganda", "o\u00f9", "elle", "a", "men\u00e9", "une", "r\u00e9bellion", "pendant", "vingt", "ans", "ou", "au", "sudsoudan", "jusqu'en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "en", "et", "a", "\u00e9tabli", "des", "campements", "dans", "le", "parc", "national", "de", "garamba", "dans", "le", "nord", "du", "katanga", "les", "ma\u00efma\u00ef", "anciennes", "milices", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "pour", "lutter", "contre", "les", "milices", "rwandaises", "et", "ougandaises", "dans", "le", "kivu", "mais", "oubli\u00e9es", "dans", "l'accord", "de", "lusaka", "en", "ont", "\u00e9chapp\u00e9", "au", "contr\u00f4le", "de", "kinshasa", "depuis", "novembre", "l'ancienne", "mission", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "de", "l'onu", "la", "monuc", "qui", "n'\u00e9tait", "pas", "parvenue", "\u00e0", "d\u00e9sarmer", "les", "milices", "rwandaises", "est", "renforc\u00e9e", "militairement", "pour", "intervenir", "dans", "l'est", "du", "pays", "et", "devient", "la", "monusco", "mais", "plusieurs", "dissidences", "et", "r\u00e9voltes", "persistent", "et", "de", "nombreuses", "violences", "continuent", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "novembre", "l'arm\u00e9e", "congolaise", "appuy\u00e9e", "par", "une", "brigade", "d'intervention", "de", "l'onu", "chasse", "les", "rebelles", "du", "m", "des", "derni\u00e8res", "positions", "qu'ils", "occupaient", "dans", "les", "montagnes", "du", "nordkivu", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "du", "rwanda", "et", "de", "l'ouganda", "les", "rebelles", "d\u00e9posent", "les", "armes", "et", "dissolvent", "leur", "mouvement", "en", "d\u00e9cembre", "dans", "un", "trait\u00e9", "de", "paix", "sign\u00e9", "\u00e0", "nairobi", "en", "des", "tensions", "apparaissent", "dans", "la", "perspective", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "d'un", "\u00e9ventuel", "prolongement", "de", "mandat", "de", "joseph", "kabila", "l'article", "de", "la", "constitution", "du", "pays", "dat\u00e9e", "de", "dispose", "que", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "\u00e9lu", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "renouvelable", "une", "seule", "fois", "pr\u00e9textant", "un", "d\u00e9lai", "suppl\u00e9mentaire", "de", "seize", "mois", "et", "un", "jour", "pour", "finaliser", "lenregistrement", "des", "millions", "d\u00e9lecteurs", "la", "commission", "\u00e9lectorale", "a", "annonc\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "que", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "ne", "pouvait", "pas", "se", "d\u00e9rouler", "avant", "juillet", "le", "septembre", "lors", "dun", "rassemblement", "\u00e0", "kinshasa", "contre", "le", "maintien", "au", "pouvoir", "de", "joseph", "kabila", "au", "moins", "dixsept", "personnes", "sont", "mortes", "policiers", "et", "civils", "durant", "la", "manifestation", "apr\u00e8s", "la", "crise", "de", "confiance", "dans", "les", "institutions", "r\u00e9sultant", "de", "cette", "d\u00e9cision", "des", "mouvements", "insurrectionnels", "sont", "signal\u00e9s", "dans", "diff\u00e9rentes", "provinces", "milice", "kamwina", "napsu", "dans", "le", "kasa\u00efcentral", "bundu", "dia", "kongo", "dans", "le", "kongocentral", "pygm\u00e9es", "contre", "bantous", "dans", "le", "tanganyika", "r\u00e9activation", "du", "m", "l'\u00e9conomie", "p\u00e2tit", "de", "la", "situation", "et", "le", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "des", "enfants", "soldats", "est", "en", "recrudescence", "le", "octobre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "commission", "\u00e9lectorale", "nationale", "ind\u00e9pendante", "ceni", "corneille", "nangaa", "annonce", "que", "le", "scrutin", "pour", "remplacer", "joseph", "kabila", "ne", "pourra", "pas", "avoir", "lieu", "avant", "jours", "en", "raison", "du", "recensement", "encore", "en", "cours", "dans", "les", "r\u00e9gions", "du", "kasa\u00ef", "jusqu'en", "d\u00e9cembre", "puis", "de", "laudit", "du", "fichier", "\u00e9lectoral", "par", "les", "experts", "de", "l\u00e9laboration", "de", "la", "loi", "portant", "r\u00e9partition", "des", "si\u00e8ges", "au", "parlement", "et", "de", "plusieurs", "autres", "op\u00e9rations", "techniques", "et", "logistiques", "n\u00e9cessaires", "avant", "la", "tenue", "des", "\u00e9lections", "pr\u00e9vue", "au", "premier", "semestre", "ce", "nouveau", "report", "des", "\u00e9lections", "suscite", "l'indignation", "de", "l'opposition", "ainsi", "que", "nombre", "d'ong", "pr\u00e9sidence", "de", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "le", "d\u00e9cembre", "les", "\u00e9lections", "ont", "lieu", "et", "le", "janvier", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "ceni", "corneille", "nangaa", "proclame", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "comme", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "le", "pr\u00e9sident", "tshisekedi", "pr\u00eate", "serment", "le", "janvier", "au", "palais", "de", "la", "nation", "r\u00e9sidence", "officielle", "des", "pr\u00e9sidents", "congolais", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "a", "nou\u00e9", "une", "alliance", "de", "circonstance", "pendant", "la", "campagne", "\u00e9lectorale", "avec", "le", "parti", "de", "joseph", "kabila", "devenu", "s\u00e9nateur", "\u00e0", "vie", "et", "qui", "conserve", "ainsi", "une", "influence", "sur", "le", "pouvoir", "leur", "principal", "opposant", "martin", "fayulu", "donn\u00e9", "un", "moment", "vainqueur", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "sur", "la", "base", "d'une", "fuite", "de", "donn\u00e9es", "de", "la", "ceni", "et", "par", "la", "mission", "dobservation", "de", "l\u00e9glise", "catholique", "congolaise", "est", "contraint", "de", "s'incliner", "devant", "le", "r\u00e9sultat", "annonc\u00e9", "probablement", "truqu\u00e9", "la", "cour", "constitutionnelle", "a", "rejet\u00e9", "son", "recours", "par", "cette", "alliance", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "joue", "aussi", "la", "stabilit\u00e9", "et", "pr\u00e9pare", "la", "suite", "de", "son", "mandat", "en", "composant", "avec", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "o\u00f9", "le", "parti", "de", "kabila", "poss\u00e8de", "si\u00e8ges", "sur", "le", "d\u00e9cembre", "le", "pr\u00e9sident", "met", "fin", "\u00e0", "la", "coalition", "avec", "kabila", "les", "proches", "de", "ce", "dernier", "sont", "alors", "\u00e9cart\u00e9s", "et", "les", "autres", "politiciens", "rejoignent", "f\u00e9lix", "tshisekedi", "le", "nouvel", "ex\u00e9cutif", "compte", "membres", "dont", "femmes", "leur", "objectif", "sera", "de", "lutter", "contre", "la", "corruption", "et", "la", "mis\u00e8re", "qui", "touche", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "population", "et", "ramener", "la", "paix", "dans", "lest", "du", "pays", "ensanglant\u00e9", "par", "les", "violences", "des", "groupes", "arm\u00e9s", "en", "juin", "le", "fmi", "d\u00e9clare", "que", "la", "situation", "fiscale", "de", "la", "rdc", "est", "satisfaisante", "\u00e9voquant", "\"des", "r\u00e9sultats", "meilleurs", "que", "pr\u00e9vus\"", "et", "sup\u00e9rieurs", "aux", "attentes", "ce", "qui", "va", "permettre", "de", "d\u00e9caisser", "millions", "de", "dollars", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "de", "financement", "de", "la", "balance", "de", "paiement", "soit", "millions", "de", "dollars", "transf\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "kinshasa", "depuis", "un", "an", "en", "le", "pays", "a", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "port\u00e9", "par", "la", "hausse", "du", "prix", "des", "m\u00e9taux", "politique", "et", "administration", "divisions", "administratives", "avant", "juin", "le", "congo", "est", "divis\u00e9", "en", "vingtsix", "provinces", "auparavant", "on", "en", "comptait", "onze", "voir", "la", "carte", "cicontre", "ces", "nouvelles", "subdivisions", "ont", "notamment", "pour", "objectif", "d'\u00e9loigner", "les", "risques", "de", "s\u00e9cession", "de", "certaines", "grandes", "r\u00e9gions", "congolaises", "comme", "le", "katanga", "les", "diff\u00e9rents", "niveaux", "de", "subdivision", "sont", "les", "suivants", "province", "territoire", "collectivit\u00e9", "secteur", "ou", "chefferie", "groupement", "divisions", "administratives", "depuis", "juin", "note", "bandundu", "est", "la", "seule", "ville", "qui", "n'est", "pas", "rest\u00e9e", "cheflieu", "de", "province", "apr\u00e8s", "le", "red\u00e9coupage", "effectif", "en", "dehors", "des", "chefslieux", "des", "provinces", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "a", "villes", "socio\u00e9conomiquesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "baraka", "bandundu", "beni", "boma", "butembo", "likasi", "mweneditu", "uvira", "et", "zongo", "gouvernement", "l'actuel", "gouvernement", "est", "celui", "men\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "jeanmichel", "sama", "lukonde", "kyenge", "investi", "le", "avril", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "est", "essentiellement", "agricole", "des", "actifs", "ou", "tourn\u00e9e", "vers", "l'exportation", "les", "minerais", "sont", "de", "grandes", "ressources", "l'\u00e9conomie", "a", "\u00e9t\u00e9", "gravement", "frapp\u00e9e", "par", "la", "corruption", "et", "la", "mauvaise", "gestion", "depuis", "ce", "qui", "explique", "le", "fort", "taux", "de", "contrebande", "d'exportation", "illicite", "et", "d'activit\u00e9", "mini\u00e8re", "clandestine", "les", "recettes", "gouvernementales", "et", "les", "exportations", "ont", "fortement", "diminu\u00e9", "depuis", "ans", "l'\u00e9conomie", "a", "\u00e9t\u00e9", "ravag\u00e9e", "par", "la", "guerre", "millions", "de", "morts", "le", "plus", "gros", "partenaire", "commercial", "est", "depuis", "la", "chine", "importation", "exportation", "cr\u00e9dit", "depuis", "la", "colonisation", "belge", "l\u00e9conomie", "est", "fortement", "tourn\u00e9e", "vers", "lexportation", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "produits", "miniers", "aucune", "industrie", "de", "pointe", "na", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "les", "colonisateurs", "ni", "par", "les", "gouvernements", "du", "congo", "ind\u00e9pendant", "par", "exemple", "le", "cuivre", "est", "extrait", "en", "grandes", "quantit\u00e9s", "mais", "il", "doit", "\u00eatre", "export\u00e9", "pour", "\u00eatre", "trait\u00e9", "avant", "de", "revenir", "import\u00e9", "sous", "des", "formes", "finies", "c\u00e2bles", "fils", "\u00e9lectriques", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "population", "reste", "alors", "active", "dans", "lagriculture", "bien", "que", "les", "terres", "cultiv\u00e9es", "ne", "repr\u00e9sentent", "que", "du", "territoire", "l'\u00e9lite", "politique", "de", "mobutu", "sese", "seko", "a", "d\u00e9tourn\u00e9", "\u00e9norm\u00e9ment", "dargent", "des", "caisses", "de", "l'\u00e9tat", "en", "effet", "tous", "les", "hauts", "fonctionnaires", "mobutistes", "poss\u00e9daient", "des", "avoirs", "dans", "presque", "tous", "les", "pays", "industrialis\u00e9s", "et", "ont", "fait", "du", "congoza\u00efre", "un", "des", "pays", "les", "plus", "endett\u00e9s", "dafrique", "dans", "le", "d\u00e9tail", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "poss\u00e8de", "un", "important", "potentiel", "de", "ressources", "naturelles", "et", "min\u00e9rales", "son", "\u00e9conomie", "sest", "cependant", "drastiquement", "ralentie", "depuis", "le", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "cause", "de", "d\u00e9tournements", "de", "fonds", "lagriculture", "reste", "le", "principal", "secteur", "de", "l\u00e9conomie", "les", "principales", "ressources", "agricoles", "sont", "le", "caf\u00e9", "le", "bois", "afrormosia", "\u00e9b\u00e8ne", "weng\u00e9", "iroko", "sapelli", "sipro", "tiama", "tola", "kambala", "lifaki", "et", "le", "caoutchouc", "la", "rdc", "se", "lance", "dans", "la", "mise", "en", "place", "de", "zones", "\u00e9conomiques", "sp\u00e9ciales", "pour", "encourager", "la", "renaissance", "de", "son", "industrie", "la", "premi\u00e8re", "zes", "devrait", "voir", "le", "jour", "en", "dans", "la", "commune", "kinoise", "de", "n's\u00e9l\u00e9", "et", "sera", "consacr\u00e9e", "aux", "agroindustries", "les", "autorit\u00e9s", "congolaises", "pr\u00e9voient", "d\u00e9j\u00e0", "d'en", "ouvrir", "une", "autre", "consacr\u00e9e", "aux", "industries", "mini\u00e8res", "dans", "le", "katanga", "et", "une", "troisi\u00e8me", "consacr\u00e9e", "aux", "cimenteries", "dans", "le", "bascongo", "les", "principales", "exploitations", "de", "cuivre", "et", "de", "cobalt", "sont", "domin\u00e9es", "par", "la", "g\u00e9camines", "et", "ses", "partenaires", "le", "diamant", "industriel", "est", "extrait", "par", "la", "miba", "mais", "dans", "un", "pays", "ravag\u00e9", "par", "la", "guerre", "civile", "une", "grande", "partie", "de", "l'exploitation", "et", "l'exportation", "de", "produits", "miniers", "se", "fait", "clandestinement", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "d\u00e9tiendrait", "des", "r\u00e9serves", "mondiales", "connues", "d'or", "exploit\u00e9", "dans", "des", "mines", "\u00e0", "ciel", "ouvert", "comme", "pr\u00e8s", "de", "mongbwalu", "le", "minerai", "est", "l'objet", "de", "tous", "les", "trafics", "randgold", "resources", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "sudafricaine", "vient", "de", "lancer", "la", "construction", "d'une", "des", "plus", "grandes", "mines", "d'or", "d'afrique", "dans", "la", "m\u00eame", "r\u00e9gion", "voici", "une", "liste", "des", "ressources", "mini\u00e8res", "par", "province", "diamant", "kasa\u00ef", "oriental", "kasa\u00ef", "occidental", "bandundu", "\u00e9quateur", "province", "orientale", "or", "province", "orientale", "maniema", "katanga", "bascongo", "nordkivu", "sudkivu", "\u00e9quateur", "cuivre", "katanga", "\u00e9tain", "katanga", "nordkivu", "sudkivu", "maniema", "colombo", "tantalite", "coltan", "nordkivu", "sudkivu", "katanga", "maniema", "bauxite", "bascongo", "fer", "banalia", "katanga", "luebo", "kasa\u00eforiental", "mangan\u00e8se", "katanga", "bascongo", "charbon", "katanga", "p\u00e9trole", "bassin", "c\u00f4tier", "de", "moanda", "en", "exploitation", "la", "cuvette", "centrale", "ituri", "bandundu", "indices", "gaz", "m\u00e9thane", "lac", "kivu", "schistes", "bitumeux", "mvuzi", "dans", "le", "bascongo", "cobalt", "katanga", "avec", "une", "production", "annuelle", "d'environ", "tonnes", "la", "rdc", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "production", "mondiale", "de", "cobaltle", "pays", "ne", "compte", "pas", "seulement", "une", "industrie", "mini\u00e8re", "les", "grandes", "villes", "comptent", "aussi", "des", "industries", "alimentaire", "textile", "chimique", "de", "montage", "chanimetal", "et", "des", "chantiers", "navals", "mais", "elle", "ne", "compte", "aucune", "industries", "de", "pointe", "lindustrie", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "sans", "fil", "\u00e9tait", "dabord", "sous", "le", "monopole", "de", "la", "compagnie", "t\u00e9l\u00e9cel", "depuis", "la", "lib\u00e9ralisation", "elle", "se", "partage", "entre", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "comme", "starcel", "congo", "vodacom", "bharti", "airtel", "orange", "sogetel", "supercell", "standard", "telecom", "africell", "etc", "le", "tourisme", "a", "\u00e9t\u00e9", "ruin\u00e9", "par", "les", "guerres", "civiles", "pauvret\u00e9", "et", "in\u00e9galit\u00e9s", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "lun", "des", "pays", "les", "plus", "pauvres", "du", "monde", "une", "grande", "partie", "de", "sa", "population", "vit", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "et", "fait", "face", "\u00e0", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "tr\u00e8s", "marqu\u00e9es", "malgr\u00e9", "ses", "multiples", "et", "diverses", "richesses", "cette", "situation", "s'explique", "surtout", "par", "les", "diff\u00e9rents", "conflits", "aux", "effets", "d\u00e9vastateurs", "qu'a", "connus", "le", "pays", "qui", "reste", "d\u00e9pendant", "de", "l'aide", "internationale", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "extr\u00eamement", "bas", "et", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9", "en", "au", "e", "rang", "mondial", "sur", "par", "le", "programme", "des", "nations", "unies", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "entre", "le", "liberia", "et", "l'afghanistan", "il", "\u00e9tait", "de", "en", "et", "a", "atteint", "en", "les", "violations", "des", "droits", "de", "l'homme", "r\u00e9sultat", "des", "conflits", "arm\u00e9s", "en", "particulier", "des", "enfants", "et", "des", "femmes", "ont", "eu", "des", "r\u00e9percussions", "tr\u00e8s", "profondes", "au", "sein", "des", "populations", "ainsi", "en", "de", "la", "population", "vivait", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "$", "par", "jour", "et", "en", "c'est", "de", "la", "population", "qui", "vit", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "fix\u00e9", "\u00e0", "$", "par", "jour", "pr\u00e8s", "de", "des", "femmes", "et", "environ", "des", "hommes", "nont", "aucun", "revenu", "les", "disparit\u00e9s", "r\u00e9gionales", "sont", "tr\u00e8s", "fortes", "les", "populations", "de", "lest", "du", "pays", "vivaient", "en", "moyenne", "avec", "dollars", "par", "an", "et", "par", "habitant", "alors", "que", "celles", "du", "sud", "disposaient", "de", "dollars", "et", "celles", "de", "la", "province", "de", "kinshasa", "de", "dollars", "dix", "fois", "plus", "qu\u00e0", "lest", "la", "pauvret\u00e9", "se", "manifeste", "aussi", "par", "la", "malnutrition", "qui", "touche", "entre", "et", "des", "femmes", "et", "des", "enfants", "au", "total", "millions", "de", "personnes", "sont", "en", "situation", "dins\u00e9curit\u00e9", "alimentaire", "cette", "situation", "a", "engendr\u00e9", "la", "formation", "de", "nombreux", "groupes", "vuln\u00e9rables", "r\u00e9fugi\u00e9s", "orphelins", "enfants", "d\u00e9scolaris\u00e9s", "ou", "enfants", "soldats", "qui", "manquent", "de", "soins", "et", "de", "nourriture", "en", "\u00e0", "la", "fin", "du", "dernier", "mandat", "du", "pr\u00e9sident", "joseph", "kabila", "le", "congo", "est", "class\u00e9", "e", "pays", "sur", "sur", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "la", "mis\u00e8re", "y", "est", "tr\u00e8s", "grande", "alors", "que", "les", "riches", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "cobalt", "diamants", "or", "sont", "accapar\u00e9es", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "corrompues", "et", "des", "entreprises", "\u00e9trang\u00e8res", "accaparement", "des", "terres", "la", "rdc", "compte", "parmi", "les", "pays", "africains", "les", "plus", "confront\u00e9s", "au", "probl\u00e8me", "d'accaparement", "des", "terres", "selon", "grainqui", "l'african", "agriculture", "fund", "aaf", "bas\u00e9", "\u00e0", "maurice", "une", "filiale", "de", "l'agrog\u00e9ant", "feronia", "a", "accapar\u00e9", "des", "terres", "en", "rdc", "de", "m\u00eame", "pour", "l'eau", "ressource", "particuli\u00e8rement", "vis\u00e9e", "par", "cette", "probl\u00e9matique", "utilisation", "de", "l'eau", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "\u00e9ducation", "et", "recherche", "le", "taux", "de", "scolarisation", "a", "fortement", "progress\u00e9", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "civile", "en", "le", "nombre", "d'enfants", "inscrits", "dans", "les", "\u00e9coles", "primaires", "est", "pass\u00e9", "de", "millions", "en", "\u00e0", "millions", "en", "et", "celui", "des", "enfants", "et", "adolescents", "inscrits", "dans", "les", "\u00e9coles", "secondaires", "est", "pass\u00e9", "de", "millions", "en", "\u00e0", "millions", "en", "d'apr\u00e8s", "l'unesco", "en", "d'apr\u00e8s", "une", "enqu\u00eate", "eds", "men\u00e9e", "sur", "tout", "le", "territoire", "national", "des", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "fr\u00e9quentaient", "effectivement", "l'\u00e9cole", "pour", "les", "gar\u00e7ons", "pour", "les", "filles", "le", "programme", "national", "pr\u00e9voyait", "l\u00e9cole", "universelle", "\u00e0", "lhorizon", "d'apr\u00e8s", "la", "m\u00eame", "enqu\u00eate", "eds", "de", "le", "taux", "danalphab\u00e9tisme", "de", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "de", "\u00e0", "ans", "\u00e9tait", "de", "pour", "les", "hommes", "pour", "les", "femmes", "en", "forte", "chute", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "si", "le", "taux", "d'analphab\u00e9tisme", "des", "ans", "est", "de", "il", "tombe", "\u00e0", "pour", "les", "ans", "la", "recherche", "scientifique", "et", "technologique", "est", "men\u00e9e", "tant\u00f4t", "sous", "la", "direction", "du", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "scientifique", "et", "tant\u00f4t", "sous", "la", "direction", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "recherche", "scientifique", "et", "technologique", "d\u00e9mographie", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "compte", "environ", "millions", "d'habitants", "en", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "comparable", "\u00e0", "la", "moyenne", "africaine", "la", "population", "se", "concentre", "sur", "les", "plateaux", "dans", "la", "savane", "pr\u00e8s", "des", "fleuves", "et", "des", "lacs", "le", "nord", "et", "le", "centre", "du", "pays", "domaine", "de", "la", "jungle", "sont", "quasiment", "vides", "l'exode", "rural", "a", "gonfl\u00e9", "les", "villes", "les", "plus", "grandes", "agglom\u00e9rations", "sont", "kinshasa", "lubumbashi", "mbujimayi", "kananga", "kisangani", "bukavu", "la", "population", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "sa", "grande", "jeunesse", "des", "habitants", "ont", "moins", "de", "ans", "l'\u00e2ge", "m\u00e9dian", "est", "de", "ans", "durant", "la", "guerre", "interafricaine", "millions", "de", "congolais", "sont", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9s", "majoritairement", "de", "maladies", "infectieuses", "dues", "\u00e0", "la", "malnutrition", "et", "\u00e0", "l'exode", "c'est", "le", "conflit", "le", "plus", "meurtrier", "depuis", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "environ", "enfants", "travaillent", "sans", "protection", "et", "dans", "des", "conditions", "extr\u00eames", "de", "p\u00e9nibilit\u00e9", "dans", "le", "secteur", "informel", "des", "mines", "de", "cuivre", "et", "cobalt", "qui", "s'est", "chaotiquement", "d\u00e9velopp\u00e9", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "au", "profit", "de", "revendeurs", "et", "de", "compagnies", "priv\u00e9es", "ex", "chemaf", "somika", "rubamin", "volcano", "et", "notamment", "le", "groupe", "bazano", "via", "un", "comptoir", "appartenant", "\u00e0", "un", "libanais", "pour", "faire", "traiter", "ses", "produits", "dans", "les", "usines", "bazano", "de", "likasi", "sans", "respect", "du", "code", "minier", "ou", "du", "droit", "international", "du", "travail", "apr\u00e8s", "les", "nombreuses", "guerres", "en", "son", "sein", "et", "chez", "ses", "voisins", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "abritait", "environ", "r\u00e9fugi\u00e9s", "et", "demandeurs", "d'asile", "\u00e0", "la", "fin", "de", "ceuxci", "provenaient", "de", "l'angola", "du", "rwanda", "du", "burundi", "de", "l'ouganda", "et", "du", "soudan", "sant\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "indicateurs", "sociaux", "ont", "des", "niveaux", "pr\u00e9occupants", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "pass\u00e9", "de", "en", "\u00e0", "en", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "maternelle", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "pour", "naissances", "vivantes", "en", "\u00e0", "d\u00e9c\u00e8s", "pour", "naissances", "actuellement", "lesp\u00e9rance", "de", "vie", "est", "pass\u00e9e", "de", "ans", "en", "\u00e0", "ans", "en", "\u00e0", "ans", "en", "contre", "une", "moyenne", "africaine", "de", "ans", "lacc\u00e8s", "aux", "services", "de", "sant\u00e9", "de", "base", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "pr\u00e8s", "des", "de", "la", "population", "vit", "endessous", "du", "seuil", "de", "pauvret\u00e9", "multidimensionnel", "le", "paludisme", "fait", "des", "ravages", "en", "rdc", "de", "plus", "des", "maladies", "autrefois", "\u00e9radiqu\u00e9es", "comme", "la", "trypanosomiase", "la", "l\u00e8pre", "et", "la", "peste", "ont", "resurgi", "et", "la", "pand\u00e9mie", "du", "vihsida", "touche", "de", "la", "population", "entre", "et", "ans", "le", "chiffre", "pourrait", "s\u00e9lever", "\u00e0", "dans", "les", "provinces", "orientales", "o\u00f9", "il", "y", "a", "encore", "quelques", "troubles", "selon", "les", "derni\u00e8res", "estimations", "environ", "enfants", "ont", "perdu", "au", "moins", "un", "de", "leurs", "parents", "en", "raison", "de", "la", "maladie", "cette", "situation", "perdure", "depuis", "d\u00e9j\u00e0", "des", "d\u00e9cennies", "criminalit\u00e9", "viols", "les", "guerres", "r\u00e9p\u00e9titives", "et", "incessantes", "usant", "du", "viol", "comme", "arme", "de", "d\u00e9couragement", "des", "camps", "adverses", "ont", "caus\u00e9", "d'\u00e9normes", "d\u00e9g\u00e2ts", "sur", "la", "population", "civile", "pratiqu\u00e9", "par", "tous", "les", "groupes", "arm\u00e9s", "hutus", "ma\u00efma\u00efs", "congolais", "et", "m", "depuis", "des", "dizaines", "d'ann\u00e9es", "et", "sur", "toutes", "les", "tranches", "d'\u00e2ge", "des", "b\u00e9b\u00e9s", "de", "mois", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9compt\u00e9s", "parmi", "les", "victimes", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "cause", "d'importants", "probl\u00e8mes", "sanitaires", "et", "a", "touch\u00e9", "au", "moins", "victimes", "depuis", "ces", "chiffres", "sont", "toutefois", "difficiles", "\u00e0", "v\u00e9rifier", "et", "le", "nombre", "pourrait", "\u00eatre", "bien", "sup\u00e9rieurr\u00e9f", "n\u00e9cessaireen", "avril", "margot", "wallstr\u00f6m", "l'envoy\u00e9e", "sp\u00e9ciale", "de", "lonu", "pour", "les", "violences", "faites", "aux", "femmes", "et", "aux", "enfants", "dans", "les", "conflits", "qualifie", "le", "pays", "de", "capitale", "mondiale", "du", "viol", "en", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "trois", "chercheuses", "environ", "femmes", "seraient", "viol\u00e9es", "par", "an", "soit", "quatre", "toutes", "les", "cinq", "minutes", "toujours", "selon", "cette", "\u00e9tude", "entre", "et", "million", "de", "femmes", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "viol\u00e9es", "durant", "leur", "vie", "ethnies", "le", "peuple", "congolais", "est", "compos\u00e9", "de", "plusieurs", "centaines", "d'ethnies", "certains", "donnent", "le", "nombre", "de", "plus", "de", "ou", "formant", "diff\u00e9rents", "groupes", "n\u00e9anmoins", "de", "nombreuses", "langues", "et", "cultures", "de", "petites", "ethnies", "ont", "tendance", "\u00e0", "dispara\u00eetre", "au", "profit", "de", "celles", "des", "grandes", "ethnies", "groupe", "bantou", "de", "la", "population", "mongo", "luba", "kongos", "autres", "ambala", "ambuun", "angba", "babindji", "bangala", "bango", "pende", "bazombe", "bemba", "bembe", "bira", "bangubangu", "bowa", "dikidiki", "dzing", "fuliru", "havu", "hunde", "iboko", "kanioka", "kaonde", "kuba", "kumu", "kwango", "lega", "lengola", "lokele", "lundas", "lupu", "lwalwa", "mbala", "mbole", "mbuza", "budja", "nande", "ngoli", "ngombe", "nkumu", "nyanga", "popoi", "poto", "sango", "shi", "songo", "songye", "sukus", "tabwa", "tchokw\u00e9s", "t\u00e9k\u00e9", "tembo", "tetela", "topoke", "ungana", "vira", "wakuti", "yaka", "yakoma", "yanzi", "yeke", "yela", "batsamba", "baholo", "baboma", "basakata", "bantomba", "batiene", "etcgroupe", "soudanique", "central", "et", "ancienne", "population", "de", "nubie", "ngbandi", "ngbaka", "manvu", "mbunja", "morumangbetu", "zande", "lugbara", "logo", "lendu", "balendru", "lendu", "nord", "walendu", "bindi", "indru", "lendu", "sudgroupe", "nilotique", "alur", "kakwa", "bari", "hemagroupe", "pygm\u00e9e", "mbuti", "baka", "babinga", "religion", "en", "raison", "de", "l'absence", "de", "recensement", "en", "rdc", "depuis", "il", "est", "impossible", "de", "se", "baser", "sur", "des", "pourcentages", "fiables", "concernant", "la", "r\u00e9partition", "des", "religions", "dans", "le", "pays", "n\u00e9anmoins", "le", "christianisme", "est", "la", "religion", "pr\u00e9dominante", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "selon", "l'enqu\u00eate", "de", "men\u00e9e", "par", "le", "programme", "enqu\u00eates", "d\u00e9mographiques", "et", "de", "sant\u00e9", "en", "les", "chr\u00e9tiens", "constituaient", "de", "la", "population", "les", "catholiques", "repr\u00e9sentant", "les", "protestants", "et", "les", "autres", "chr\u00e9tiens", "un", "nouveau", "mouvement", "religieux", "chr\u00e9tien", "le", "kimbanguisme", "comptait", "d'adh\u00e9rents", "tandis", "que", "les", "musulmans", "repr\u00e9sentaient", "d'autres", "recherches", "r\u00e9centes", "ont", "trouv\u00e9", "que", "le", "christianisme", "\u00e9tait", "la", "religion", "majoritaire", "de", "de", "la", "population", "selon", "le", "pew", "research", "center", "tandis", "que", "le", "cia", "world", "factbook", "rapporte", "un", "chiffre", "\u00e0", "l'islam", "est", "pr\u00e9sent", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "depuis", "le", "xviii\u00e8me", "si\u00e8cle", "lorsque", "des", "commer\u00e7ants", "arabes", "d'afrique", "de", "l'est", "ont", "avanc\u00e9", "vers", "l'int\u00e9rieur", "\u00e0", "des", "fins", "de", "commerce", "d'ivoire", "et", "d'esclaves", "la", "proportion", "d'adeptes", "de", "l'islam", "est", "diversement", "estim\u00e9e", "de", "\u00e0", "il", "y", "a", "environ", "millions", "de", "catholiques", "dans", "le", "pays", "avec", "six", "archidioc\u00e8ses", "et", "dioc\u00e8ses", "l'impact", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "est", "difficile", "\u00e0", "estimer", "schatzberg", "l'a", "qualifi\u00e9e", "de", "\"seule", "v\u00e9ritable", "institution", "nationale", "en", "dehors", "de", "l'\u00e9tat\"", "ses", "\u00e9coles", "ont", "form\u00e9", "plus", "de", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "primaire", "du", "pays", "et", "plus", "de", "de", "ses", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "secondairer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "l'\u00e9glise", "poss\u00e8de", "et", "g\u00e8re", "un", "vaste", "r\u00e9seau", "d'h\u00f4pitaux", "d'\u00e9coles", "et", "de", "cliniques", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "entreprises", "\u00e9conomiques", "dioc\u00e9saines", "notamment", "des", "fermes", "des", "ranchs", "des", "magasins", "et", "des", "boutiques", "d'artisans", "soixantedeux", "d\u00e9nominations", "protestantes", "sont", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "sous", "l'\u00e9gide", "de", "l'\u00e9glise", "du", "christ", "au", "congo", "on", "l'appelle", "souvent", "l'\u00e9glise", "protestante", "car", "elle", "couvre", "la", "plupart", "des", "protestants", "de", "la", "rdc", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "membres", "il", "repr\u00e9sente", "l'un", "des", "plus", "grands", "corps", "protestants", "au", "monde", "le", "kimbanguisme", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "une", "menace", "pour", "le", "r\u00e9gime", "colonial", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "interdit", "par", "les", "belges", "le", "kimbanguisme", "officiellement", "\"l'\u00e9glise", "du", "christ", "sur", "terre", "par", "le", "proph\u00e8te", "simon", "kimbangu\"", "compte", "environ", "trois", "millions", "de", "membres", "pr\u00e9\u00e9minents", "parmi", "les", "bakongo", "du", "congo", "central", "et", "de", "kinshasa", "les", "premiers", "membres", "du", "baha\u00efsme", "\u00e0", "vivre", "dans", "le", "pays", "sont", "venus", "d'ouganda", "en", "quatre", "ans", "plus", "tard", "le", "premier", "conseil", "administratif", "local", "\u00e9tait", "responsable", "en", "l'assembl\u00e9e", "spirituelle", "nationale", "conseil", "administratif", "national", "\u00e9tait", "la", "premi\u00e8re", "responsable", "bien", "que", "la", "religion", "ait", "\u00e9t\u00e9", "interdite", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "en", "raison", "de", "fausses", "d\u00e9clarations", "de", "gouvernements", "\u00e9trangers", "l'interdiction", "a", "\u00e9t\u00e9", "lev\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "en", "des", "plans", "ont", "\u00e9t\u00e9", "annonc\u00e9s", "pour", "construire", "une", "maison", "d'adoration", "baha'ie", "les", "religions", "traditionnelles", "incarnent", "des", "concepts", "tels", "que", "monoth\u00e9isme", "animisme", "vitalisme", "animisme", "et", "culte", "des", "anc\u00eatres", "ou", "la", "sorcellerie", "et", "diff\u00e9rents", "largement", "d'un", "groupe", "ethnique", "\u00e0", "l'autre", "les", "sectes", "syncr\u00e9tiques", "fusionnent", "souvent", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "du", "christianisme", "avec", "des", "croyances", "et", "des", "rituels", "traditionnels", "et", "ne", "sont", "pas", "reconnues", "par", "les", "\u00e9glises", "traditionnelles", "comme", "faisant", "partie", "du", "christianisme", "de", "nouvelles", "variantes", "d'anciennes", "croyances", "se", "sont", "r\u00e9pandues", "men\u00e9es", "par", "les", "\u00e9glises", "pentec\u00f4tistes", "d'inspiration", "am\u00e9ricaine", "il", "existe", "des", "organisations", "caritatives", "telles", "que", "le", "congo", "children", "trust", "aidant", "les", "enfants", "des", "rues", "le", "projet", "phare", "du", "congo", "children", "trust", "est", "kimbilio", "qui", "travaille", "\u00e0", "r\u00e9unir", "les", "enfants", "des", "rues", "\u00e0", "lubumbashi", "le", "terme", "usuel", "pour", "ces", "enfants", "est", "enfants", "sorciers", "ou", "enfants", "dits", "sorciers", "enfants", "accus\u00e9s", "de", "sorcellerie", "des", "organisations", "religieuses", "non", "confessionnelles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9es", "pour", "capitaliser", "sur", "cette", "croyance", "en", "facturant", "des", "frais", "exorbitants", "pour", "les", "exorcismes", "bien", "que", "r\u00e9cemment", "interdits", "les", "enfants", "ont", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "\u00e0", "ces", "exorcismes", "\u00e0", "des", "abus", "souvent", "violents", "de", "la", "part", "de", "proph\u00e8tes", "et", "de", "pr\u00eatres", "autoproclam\u00e9s", "femmes", "la", "rdc", "est", "un", "des", "pays", "les", "plus", "dangereux", "pour", "la", "femme", "ce", "pays", "a", "ratifi\u00e9", "la", "convention", "sur", "l'\u00e9limination", "de", "toutes", "les", "formes", "de", "discrimination", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "femmes", "en", "cependant", "la", "tradition", "privil\u00e9gie", "encore", "la", "place", "de", "l'homme", "les", "femmes", "ont", "moins", "de", "droits", "que", "les", "hommes", "et", "la", "femme", "reste", "soumise", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "de", "son", "mari", "les", "allocations", "familiales", "sont", "revers\u00e9es", "directement", "\u00e0", "l'\u00e9poux", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "c'est", "l'homme", "qui", "contr\u00f4le", "largent", "de", "la", "famille", "traditionnellement", "les", "femmes", "congolaises", "n'ont", "pas", "le", "droit", "d'h\u00e9riter", "de", "terres", "souvent", "les", "femmes", "ne", "sont", "m\u00eame", "pas", "autoris\u00e9es", "\u00e0", "enregistrer", "des", "terres", "\u00e0", "leur", "nom", "le", "mari", "a", "le", "droit", "de", "g\u00e9rer", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "son", "\u00e9pouse", "le", "taux", "de", "scolarisation", "est", "en", "hausse", "pourtant", "beaucoup", "de", "filles", "ne", "sont", "encore", "pas", "inscrites", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "parmi", "celles", "qui", "sont", "scolaris\u00e9es", "nombreuses", "sont", "celles", "qui", "interrompent", "leur", "formation", "m\u00eame", "si", "la", "situation", "s'am\u00e9liore", "pour", "les", "femmes", "cellesci", "occupent", "rarement", "des", "postes", "de", "d\u00e9cision", "cependant", "les", "femmes", "occupent", "une", "place", "croissante", "dans", "la", "politique", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "le", "gouvernement", "qui", "si\u00e8ge", "depuis", "septembre", "comporte", "douze", "femmes", "soit", "des", "postes", "\u00e9lys\u00e9e", "munembwe", "est", "vicepremier", "ministre", "et", "ministre", "du", "plan", "marie", "tumba", "nzeza", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "n\u00e9n\u00e9", "nkulu", "ilunga", "est", "ministre", "de", "lemploi", "et", "du", "travail", "et", "b\u00e9atrice", "lomeya", "atilite", "ministre", "d\u00e9tat", "charg\u00e9e", "du", "genre", "famille", "et", "enfant", "la", "l\u00e9gislation", "qui", "prot\u00e8ge", "les", "femmes", "est", "peu", "appliqu\u00e9e", "selon", "le", "code", "de", "la", "famille", "les", "femmes", "mari\u00e9es", "doivent", "avoir", "l'autorisation", "de", "leur", "mari", "pour", "lancer", "une", "action", "en", "justice", "les", "mutilations", "g\u00e9nitales", "f\u00e9minines", "sont", "interdites", "les", "femmes", "sont", "surrepr\u00e9sent\u00e9es", "dans", "les", "zones", "de", "conflit", "la", "prostitution", "reste", "courante", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "potable", "ou", "\u00e0", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "est", "un", "probl\u00e8me", "qui", "touche", "la", "vie", "quotidienne", "des", "femmes", "des", "personnes", "d\u00e9plac\u00e9es", "sont", "f\u00e9minines", "culture", "la", "culture", "congolaise", "est", "tr\u00e8s", "diverse", "car", "le", "congokinshasa", "est", "compos\u00e9", "d'une", "centaine", "de", "groupes", "ethniques", "en", "majorit\u00e9", "bantous", "et", "s'\u00e9tend", "de", "l'embouchure", "du", "fleuve", "congo", "puis", "dans", "la", "for\u00eat", "du", "bassin", "du", "congo", "jusqu\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "des", "grands", "lacs", "et", "la", "savane", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "modes", "de", "vie", "traditionnels", "de", "la", "r\u00e9gion", "ont", "chang\u00e9", "\u00e0", "cause", "du", "colonialisme", "la", "lutte", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "le", "long", "r\u00e8gne", "de", "mobutu", "et", "r\u00e9cemment", "les", "premi\u00e8re", "et", "seconde", "guerres", "du", "congo", "malgr\u00e9", "cela", "les", "traditions", "et", "la", "culture", "congolaises", "ont", "su", "garder", "leurs", "particularit\u00e9s", "la", "biblioth\u00e8que", "r\u00e9trospective", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "\u00e9dit\u00e9e", "par", "les", "presses", "de", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "francophone", "de", "la", "funa", "recense", "plus", "de", "notices", "bibliographiques", "pla\u00e7ant", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "parmi", "les", "premiers", "pays", "dafrique", "francophone", "dans", "la", "publication", "d'uvresr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "langues", "la", "langue", "officielle", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e9volue", "constamment", "partout", "au", "congo", "la", "capitale", "du", "congo", "kinshasa", "avait", "en", "de", "francophones", "ce", "nombre", "est", "pass\u00e9", "\u00e0", "en", "le", "pays", "fait", "partie", "de", "l'organisation", "internationale", "de", "la", "francophonie", "ainsi", "que", "de", "l'assembl\u00e9e", "parlementaire", "de", "la", "francophonie", "la", "population", "du", "congo", "parle", "entre", "et", "plus", "de", "langues", "selon", "le", "classement", "sur", "le", "plan", "linguistique", "il", "est", "l'un", "des", "pays", "les", "plus", "multilingues", "de", "toute", "l'afrique", "en", "effet", "l'atlas", "linguistique", "du", "congo", "kinshasa", "d\u00e9nombre", "langues", "pour", "une", "population", "totale", "estim\u00e9e", "en", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "c'est\u00e0dire", "une", "langue", "par", "tranche", "de", "locuteurs", "cependant", "langues", "appartiennent", "\u00e0", "la", "seule", "famille", "bantoue", "et", "elles", "sont", "parl\u00e9es", "par", "plus", "de", "de", "la", "population", "congolaise", "les", "autres", "langues", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "la", "famille", "nilosaharienne", "tous", "les", "congolais", "parlent", "l'une", "des", "quelque", "langues", "ethniques", "voire", "plus", "de", "dialectes", "en", "plus", "du", "fran\u00e7ais", "langue", "officielle", "la", "loi", "reconna\u00eet", "quatre", "langues", "nationales", "lingala", "swahili", "kikongo", "ya", "leta", "aussi", "appel\u00e9", "kikongo", "en", "dehors", "du", "kongocentral", "et", "tshiluba", "la", "plupart", "des", "congolais", "parlent", "plusieurs", "langues", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "francophone", "du", "monde", "derri\u00e8re", "la", "france", "une", "minorit\u00e9", "grandissante", "parle", "couramment", "le", "fran\u00e7ais", "millions", "de", "congolais", "savent", "le", "lire", "et", "l'\u00e9crire", "selon", "une", "estimation", "de", "l'oif", "en", "soit", "de", "la", "population", "du", "pays", "en", "effet", "langue", "officielle", "le", "fran\u00e7ais", "est", "la", "langue", "principale", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "la", "langue", "de", "l'administration", "des", "m\u00e9dias", "et", "des", "affaires", "le", "fran\u00e7ais", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "ancienne", "colonie", "belge", "a", "beaucoup", "emprunt\u00e9", "au", "fran\u00e7ais", "de", "belgique", "et", "au", "wallon", "il", "a", "\u00e9galement", "d\u00e9velopp\u00e9", "des", "caract\u00e8res", "propres", "et", "de", "nombreux", "n\u00e9ologismes", "millions", "de", "congolais", "utilisent", "le", "lingala", "comme", "premi\u00e8re", "ou", "seconde", "langue", "il", "est", "\u00e9galement", "parl\u00e9", "au", "congobrazzaville", "en", "centrafrique", "et", "en", "angola", "ce", "qui", "peut", "faciliter", "les", "communications", "vers", "ces", "pays", "le", "lingala", "est", "ainsi", "une", "des", "grandes", "langues", "africaines", "bien", "qu'il", "soit", "largement", "m\u00e9connu", "en", "dehors", "du", "continent", "le", "lingala", "parl\u00e9", "initialement", "par", "les", "ngala", "s'est", "r\u00e9pandu", "car", "il", "\u00e9tait", "la", "langue", "la", "plus", "parl\u00e9e", "par", "les", "militaires", "et", "les", "missionnaires", "pendant", "la", "colonisation", "belge", "il", "a", "connu", "son", "apog\u00e9e", "sous", "mobutu", "car", "il", "\u00e9tait", "la", "langue", "du", "pouvoir", "et", "de", "la", "tr\u00e8s", "populaire", "musique", "de", "kinshasa", "le", "swahili", "qui", "compte", "millions", "de", "locuteurs", "au", "congo", "mais", "qui", "est", "aussi", "parl\u00e9", "dans", "de", "nombreux", "pays", "d'afrique", "de", "l'est", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduit", "au", "congo", "avant", "la", "colonisation", "par", "le", "biais", "du", "commerce", "en", "particulier", "celui", "des", "marchands", "d'esclaves", "les", "kabila", "ont", "favoris\u00e9", "cette", "langue", "parl\u00e9e", "dans", "leur", "r\u00e9gion", "d'origine", "et", "elle", "est", "la", "seule", "avec", "le", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "figurer", "sur", "les", "billets", "de", "banque", "le", "kikongo", "ya", "leta", "aussi", "appel\u00e9", "kikongo", "en", "dehors", "du", "kongocentral", "est", "une", "langue", "des", "deux", "congo", "qui", "a", "\u00e9merg\u00e9", "durant", "les", "colonisations", "belge", "et", "fran\u00e7aise", "vers", "les", "zones", "frontali\u00e8res", "du", "cabinda", "et", "de", "l'angola", "le", "pays", "compte", "quelques", "milliers", "de", "lusophones", "mais", "leur", "nombre", "exact", "est", "inconnu", "vestige", "de", "la", "colonisation", "belge", "le", "n\u00e9erlandais", "qui", "fut", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "administrative", "du", "congo", "belge", "de", "\u00e0", "n'est", "plus", "parl\u00e9", "que", "par", "quelque", "\u00e0", "personnes", "plus", "de", "en", "le", "plus", "souvent", "\u00e2g\u00e9es", "de", "plus", "de", "ans", "mais", "aussi", "par", "des", "plus", "jeunes", "\u00e9parpill\u00e9es", "sur", "tout", "le", "territoire", "qui", "sont", "le", "plus", "souvent", "des", "m\u00e9tis", "ou", "retrait\u00e9s", "de", "l'exadministration", "coloniale", "souvent", "m\u00e9tis", "le", "n\u00e9erlandais", "dont", "les", "statistiques", "sont", "difficiles", "\u00e0", "\u00e9tablir", "devient", "diff\u00e9rent", "du", "n\u00e9erlandais", "parl\u00e9", "en", "belgique", "ou", "aux", "paysbas", "car", "il", "n'est", "pas", "enseign\u00e9", "dans", "le", "pays", "isol\u00e9", "du", "n\u00e9erlandais", "parl\u00e9", "en", "belgique", "ou", "aux", "paysbas", "le", "n\u00e9erlandais", "parl\u00e9", "en", "rdc", "du", "congo", "a", "tendance", "\u00e0", "avoir", "de", "nouveaux", "mots", "lingala", "fran\u00e7ais", "ou", "anglais", "dans", "son", "vocabulaire", "et", "surtout", "depuis", "le", "n\u00e9erlandais", "en", "rdc", "au", "vu", "de", "son", "isolement", "d'une", "r\u00e9gion", "\u00e0", "une", "autre", "avec", "des", "groupes", "isol\u00e9s", "de", "locuteurs", "\u00e9volue", "avec", "les", "langues", "africaines", "le", "n\u00e9erlandais", "reste", "cependant", "une", "langue", "de", "culture", "en", "rdc", "les", "archives", "entre", "et", "sont", "bilingues", "fran\u00e7aisn\u00e9erlandais", "avec", "d'importantes", "variantes", "avec", "m\u00eame", "certains", "documents", "uniques", "en", "n\u00e9erlandais", "les", "plus", "grandes", "biblioth\u00e8ques", "du", "pays", "ont", "un", "fonds", "de", "milliers", "de", "livres", "en", "n\u00e9erlandais", "dont", "certains", "rares", "ou", "uniques", "les", "locuteurs", "du", "n\u00e9erlandais", "sont", "le", "plus", "souvent", "bilingues", "n\u00e9erlandaisfran\u00e7ais", "ou", "m\u00eame", "n\u00e9erlandaisanglais", "le", "n\u00e9erlandais", "n'est", "plus", "une", "langue", "universitaire", "depuis", "et", "il", "a", "cess\u00e9", "d'\u00eatre", "une", "langue", "administrative", "en", "quand", "fut", "choisie", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "comme", "seule", "langue", "officielle", "par", "l'\u00e9tat", "congolais", "devenu", "ind\u00e9pendant", "cependant", "en", "f\u00e9vrier", "l'ambassade", "des", "paysbas", "\u00e0", "kinshasa", "indiquait", "que", "le", "n\u00e9erlandais", "\u00e9tait", "rest\u00e9", "une", "langue", "bien", "vivante", "en", "rdc", "et", "qu'apr\u00e8s", "des", "recherches", "et", "statistiques", "entre", "et", "personnes", "de", "tous", "\u00e2ges", "parlaient", "n\u00e9erlandais", "en", "rdc", "dispers\u00e9s", "dans", "tout", "le", "pays", "cependant", "l'avenir", "du", "n\u00e9erlandais", "dans", "le", "pays", "reste", "incertain", "il", "n'a", "plus", "aucun", "r\u00f4le", "officiel", "et", "n'est", "pas", "enseign\u00e9", "de", "plus", "il", "n'offre", "aucune", "perspective", "car", "l'anglais", "est", "parl\u00e9", "dans", "de", "nombreux", "pays", "voisins", "et", "semble", "plus", "courant", "de", "nos", "jours", "l'anglais", "est", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "depuis", "l'arriv\u00e9e", "de", "rebelles", "venus", "d'ouganda", "de", "tanzanie", "et", "du", "rwanda", "pendant", "le", "conflit", "congolais", "le", "pr\u00e9sident", "joseph", "kabila", "a", "pass\u00e9", "son", "enfance", "en", "tanzanie", "et", "parle", "plus", "couramment", "l'anglais", "que", "le", "fran\u00e7ais", "vu", "le", "chaos", "postconflit", "le", "recensement", "des", "anglophones", "n'\u00e9tait", "pas", "une", "priorit\u00e9", "et", "il", "ne", "l'est", "pas", "encore", "de", "nos", "jours", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "devrait", "cependant", "s'\u00e9lever", "\u00e0", "plusieurs", "milliers", "de", "locuteurs", "il", "est", "au", "moins", "plus", "parl\u00e9", "que", "le", "portugais", "l'anglais", "est", "une", "langue", "commerciale", "enseign\u00e9e", "dans", "les", "universit\u00e9s", "du", "pays", "et", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "important", "car", "il", "est", "la", "langue", "souvent", "utilis\u00e9e", "par", "les", "soldats", "de", "l'onu", "et", "par", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "et", "maintenant", "certains", "jeunes", "de", "retour", "au", "pays", "qui", "\u00e9taient", "partis", "dans", "les", "pays", "anglophones", "voisins", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "il", "y", "a", "plus", "de", "jeunes", "citoyens", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "qui", "vivent", "dans", "les", "pays", "anglophones", "voisins", "des", "grands", "lacs", "et", "qui", "souhaitent", "rentrer", "ou", "qui", "sont", "revenus", "en", "rdc", "en", "l'anglais", "est", "parl\u00e9", "par", "plus", "de", "congolais", "surtout", "par", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "d'origine", "congolaise", "qui", "reviennent", "au", "pays", "et", "qui", "vivaient", "en", "ouganda", "en", "tanzanie", "au", "k\u00e9nya", "et", "en", "zambie", "certaines", "provinces", "frontali\u00e8res", "de", "pays", "anglophones", "voient", "les", "retours", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "congolais", "avec", "leurs", "enfants", "\u00e9duqu\u00e9s", "en", "anglais", "comme", "au", "kivu", "musique", "le", "congo", "a", "une", "culture", "musicale", "tr\u00e8s", "riche", "sa", "musique", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "rumba", "ou", "encore", "ndombolo", "fait", "danser", "toute", "l'afrique", "la", "musique", "congolaise", "a", "du", "succ\u00e8s", "par", "del\u00e0", "les", "fronti\u00e8res", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "la", "musique", "de", "la", "c\u00f4te", "d'ivoire", "de", "guin\u00e9e", "du", "mali", "ou", "du", "nigeriar\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "actuellement", "appel\u00e9e", "soukous", "elle", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "d'autres", "styles", "de", "musique", "comme", "le", "quassaquassa", "et", "d'autres", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "on", "situe", "cette", "g\u00e9n\u00e9ration", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "o\u00f9", "la", "fusion", "de", "la", "musique", "tradition", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "l\u00e9opoldville", "avec", "d'autres", "styles", "de", "musique", "notamment", "afrocubaine", "et", "ha\u00eftienne", "mais", "aussi", "d'autres", "sont", "venus", "de", "l'am\u00e9rique", "latine", "ce", "qui", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "des", "styles", "tr\u00e8s", "vari\u00e9s", "mais", "le", "style", "cubain", "surpasse", "tout", "autre", "style", "et", "la", "musique", "congolaise", "obtient", "son", "premier", "nom", "la", "rumba", "congolaise", "et", "le", "chanteur", "le", "plus", "connu", "de", "cette", "\u00e9poque", "est", "wendo", "kolosoy", "deuxi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "l'ann\u00e9e", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "cette", "g\u00e9n\u00e9ration", "c'est", "celle", "qui", "a", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "la", "musique", "congolaise", "moderne", "les", "artistes", "les", "plus", "connus", "sont", "les", "pionniers", "de", "la", "musique", "moderne", "grand", "kall\u00e9", "avec", "son", "african", "jazz", "luambo", "makiadi", "franco", "avec", "son", "ok", "jazz", "devenus", "tp", "ok", "jazz", "tabu", "ley", "rochereau", "qui", "a", "form\u00e9", "african", "fiesta", "avec", "docteur", "nico", "avec", "l'", "african", "fiesta", "jeanot", "bombenga", "et", "le", "vox", "africa", "conga", "de", "jhonny", "bokelo", "co", "bantous", "de", "champro", "king", "la", "musique", "du", "congo", "est", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "soukous", "qui", "prend", "ses", "racines", "dans", "la", "rumba", "des", "ann\u00e9es", "et", "dont", "le", "nom", "est", "une", "d\u00e9formation", "du", "mot", "secousse", "troisi\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "elle", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "naissance", "de", "groupe", "za\u00efko", "langa", "langa", "qui", "produit", "des", "musiciens", "dont", "papa", "wemba", "qui", "\u00e0", "son", "tour", "a", "cr\u00e9\u00e9", "viva", "la", "musica", "koffi", "olomid\u00e9", "king", "kester", "emeneya", "issu", "de", "viva", "la", "musica", "pepe", "kalle", "avec", "l'empire", "bakuba", "kanda", "bongo", "man", "tshala", "muana", "avec", "le", "mutuashi", "defao", "big", "star", "ntesa", "nzitani", "dalienst", "sam", "mangwana", "mayaula", "mayoni", "n\u00e9gro", "succ\u00e8s", "thu", "zahina", "g\u00e9o", "malebo", "bella", "bella", "festivals", "des", "maquisards", "les", "grands", "maquisards", "kintueni", "national", "kintueni", "yombe", "zembe", "zembe", "tabou", "national", "afrizam", "makinaloka", "kossa", "kossa", "isifi", "lokole", "yoka", "lokole", "etc", "quatri\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "marqu\u00e9", "par", "l'ascension", "du", "groupe", "musical", "wenge", "musica", "c'est", "l'\u00e9poque", "de", "la", "gloire", "de", "la", "musique", "congolaise", "la", "musique", "du", "congo", "prend", "le", "nom", "de", "ndombolo", "les", "figures", "marquantes", "de", "cette", "\u00e9poque", "sont", "les", "chanteurs", "werrason", "jb", "mpiana", "koffi", "olomid\u00e9", "et", "leur", "groupe", "wenge", "musica", "maison", "m\u00e8re", "et", "quartier", "latin", "international", "qui", "feront", "d\u00e9couvrir", "les", "deux", "stars", "congolaises", "ferr\u00e9", "gola", "et", "fally", "ipupa", "cinqui\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "la", "cinqui\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "marque", "la", "naissance", "des", "deux", "plus", "grandes", "figures", "actuelles", "de", "cette", "g\u00e9n\u00e9ration", "s'agissant", "de", "fally", "ipupa", "exmusicien", "du", "groupe", "quartier", "latin", "de", "koffi", "olomid\u00e9", "durant", "ans", "de", "\u00e0", "en", "\u00e9tant", "aussi", "\u00e0", "partir", "de", "jusqu'\u00e0", "son", "d\u00e9part", "chef", "d'orchestre", "et", "de", "ferr\u00e9", "gola", "exmusicien", "du", "groupe", "wenge", "musica", "de", "\u00e0", "puis", "cofondateur", "du", "groupe", "wenge", "musica", "maison", "m\u00e8re", "avec", "werrason", "didier", "masela", "et", "adolphe", "dominguez", "de", "\u00e0", "de", "mai", "au", "mois", "de", "juin", "il", "se", "retrouvera", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "son", "rival", "actuel", "fally", "en", "int\u00e9grant", "le", "groupe", "quartier", "latin", "de", "koffi", "olomid\u00e9", "la", "cinqui\u00e8me", "g\u00e9n\u00e9ration", "d\u00e9bute", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "en", "avec", "la", "sortie", "des", "premiers", "albums", "solos", "de", "fally", "ipupa", "et", "ferr\u00e9", "gola", "\u00e9tant", "respectivement", "droit", "chemin", "et", "sens", "interdit", "sans", "oublier", "des", "rappeurs", "comme", "eikiro", "zickry", "casiodoro", "alesh", "ainsi", "que", "les", "nouvelles", "figures", "de", "la", "musique", "urbaine", "comme", "innos'b", "gaz", "mawete", "etc", "gastronomie", "les", "ingr\u00e9dients", "principaux", "de", "la", "cuisine", "congolaise", "sont", "poisson", "viande", "patate", "douce", "haricot", "tomate", "riz", "fufu", "ma\u00efs", "sorgho", "bananes", "plantain", "et", "manioc", "presque", "toujours", "accompagn\u00e9s", "de", "sauces", "typiques", "de", "chaque", "r\u00e9gion", "\u00e0", "part", "les", "fruits", "\u00e9pluch\u00e9s", "on", "ne", "mange", "pas", "cru", "le", "climat", "\u00e9tant", "propice", "aux", "parasites", "les", "feuilles", "de", "manioc", "pondu", "sont", "consomm\u00e9es", "seules", "en", "accompagnement", "ou", "servent", "pour", "la", "cuisson", "le", "plat", "le", "plus", "courant", "est", "la", "muambe", "poulet", "aux", "feuilles", "de", "manioc", "pil\u00e9es", "parfois", "\u00e0", "l'arachide", "et", "\u00e0", "l'huile", "de", "palme", "accompagn\u00e9", "de", "riz", "ou", "de", "bananes", "plantains", "makemba", "tourisme", "tourisme", "montagnard", "la", "rdc", "poss\u00e8de", "sur", "son", "territoire", "le", "troisi\u00e8me", "plus", "haut", "sommet", "d'afrique", "couvert", "de", "neiges", "\u00e9ternelles", "nomm\u00e9", "le", "pic", "marguerite", "situ\u00e9", "dans", "le", "massif", "du", "ruwenzori", "il", "culmine", "\u00e0", "m\u00e8tres", "ce", "qui", "le", "place", "juste", "derri\u00e8re", "le", "kilimandjaro", "et", "le", "mont", "kenya", "tourisme", "baln\u00e9aire", "la", "ville", "de", "muanda", "situ\u00e9e", "dans", "l'ouest", "de", "la", "rdc", "poss\u00e8de", "une", "grande", "plage", "avec", "plusieurs", "h\u00f4tels", "en", "bord", "de", "mer", "sports", "le", "football", "est", "tr\u00e8s", "populaire", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "l'\u00e9quipe", "nationale", "de", "football", "a", "remport\u00e9", "deux", "fois", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "et", "elle", "a", "remport\u00e9", "deux", "fois", "le", "championnat", "d'afrique", "des", "nations", "et", "elle", "a", "termin\u00e9", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "place", "de", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "et", "de", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "nations", "deux", "clubs", "congolais", "ont", "gagn\u00e9", "la", "ligue", "des", "champions", "africaine", "le", "tp", "mazembe", "en", "et", "et", "l'as", "vita", "club", "en", "deux", "clubs", "ont", "gagn\u00e9", "la", "coupe", "d'afrique", "des", "vainqueurs", "de", "coupe", "le", "tp", "mazembe", "en", "et", "le", "dc", "motema", "pembe", "de", "kinshasa", "en", "en", "le", "tp", "mazembe", "est", "devenu", "le", "premier", "club", "non", "europ\u00e9en", "ou", "sudam\u00e9ricain", "a", "atteindre", "la", "finale", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "des", "clubs", "le", "tr\u00e8s", "c\u00e9l\u00e8bre", "combat", "de", "boxe", "du", "octobre", "opposant", "mohamed", "ali", "\u00e0", "george", "foreman", "comptant", "pour", "le", "titre", "de", "champion", "du", "monde", "poids", "lourds", "de", "boxe", "anglaise", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9", "dans", "la", "ville", "de", "kinshasa", "au", "stade", "tata", "rapha\u00ebl", "rugby", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "est", "introduit", "par", "les", "europ\u00e9ens", "dans", "les", "ann\u00e9es", "principalement", "au", "sudest", "du", "pays", "par", "les", "mineurs", "et", "\u00e0", "kinshasa", "par", "les", "militaires", "fran\u00e7ais", "le", "rugby", "\u00e0", "xiii", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "dans", "la", "r\u00e9publique", "il", "y", "est", "introduit", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "la", "plupart", "des", "\u00e9quipes", "\u00e9tant", "principalement", "situ\u00e9es", "dans", "la", "province", "du", "sudkivu", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "plusieurs", "de", "ces", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "ont", "remplac\u00e9", "des", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "des", "r\u00e9gimes", "pr\u00e9c\u00e9dents", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "alain", "bischoff", "congokinshasa", "la", "d\u00e9cennie", "\u00e9ditions", "du", "cygne", "p", "colette", "braeckman", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "d\u00e9pec\u00e9e", "par", "ses", "voisins", "le", "monde", "diplomatique", "octobre", "p", "albert", "buyamba", "musualuendu", "comment", "kabila", "financetil", "la", "guerre", "dont", "le", "congo", "est", "victime", "de", "la", "part", "dune", "alliance", "rwanda", "burundi", "et", "ouganda", "soutenu", "puissamment", "par", "une", "certaine", "oligarchie", "internationale", "d\u00e9bat", "national", "congo", "presse", "service", "louisjean", "calvet", "lins\u00e9curit\u00e9", "linguistique", "et", "les", "situations", "africaines", "dans", "louisjean", "calvet", "et", "marielouise", "moreau", "une", "ou", "des", "normes", "ins\u00e9curit\u00e9", "linguistique", "et", "normes", "endog\u00e8nes", "en", "afrique", "francophone", "paris", "agence", "de", "la", "francophonie", "p", "scott", "campbell", "et", "suliman", "baldo", "victimes", "de", "guerre", "les", "civils", "l\u00e9tat", "de", "droit", "et", "les", "libert\u00e9s", "d\u00e9mocratiques", "rapport", "de", "human", "rights", "watch", "sur", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "division", "afrique", "lire", "en", "ligne", "charles", "onana", "ces", "tueurs", "tutsis", "au", "cur", "de", "la", "trag\u00e9die", "congolaise", "paris", "duboiris", "catherine", "coqueryvidrovitch", "au", "congo", "de", "la", "r\u00e9bellion", "\u00e0", "l'insurrection", "le", "monde", "diplomatique", "paris", "janvier", "p", "david", "van", "reybrouck", "congo", "une", "histoire", "actes", "sud", "ludo", "de", "witte", "lassassinat", "de", "lumumba", "paris", "karthala", "p", "\u00e9douard", "mendiaux", "histoire", "du", "congo", "des", "origines", "\u00e0", "stanley", "bruxelles", "charles", "dessart", "p", "gastondenys", "perier", "moukanda", "choix", "de", "lectures", "sur", "le", "congo", "et", "quelques", "r\u00e9gions", "voisines", "bruxelles", "office", "de", "publicit\u00e9", "p", "fran\u00e7ois", "gauthier", "jacques", "leclerc", "et", "jacques", "maurais", "langues", "et", "constitutions", "montr\u00e9alparis", "office", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "conseil", "international", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "p", "guy", "vanthmesche", "la", "belgique", "et", "le", "congo", "empreintes", "d'une", "colonie", "complexe", "honor\u00e9", "ngbanda", "crimes", "organis\u00e9s", "en", "afrique", "centrale", "paris", "duboiris", "m", "wutibaal", "kumaba", "lonu", "et", "la", "diplomatie", "des", "conflits", "le", "cas", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "l'harmattan", "p", "tshibangu", "kalala", "et", "modeste", "bahati", "lukwebo", "pr\u00e9facier", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "et", "ses", "fronti\u00e8res", "internationales", "g\u00e9opolitique", "et", "droit", "international", "bruylant", "f\u00e9vrier", "p", "isbn", "didier", "kamundu", "batundi", "comprendre", "la", "crise", "au", "congo", "lyon", "organisation", "de", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "lhomme", "et", "de", "promotion", "de", "la", "paix", "lire", "en", "ligne", "romain", "kasoro", "tumbwe", "position", "de", "l'anglais", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "vol", "iv", "montr\u00e9al", "diverscit\u00e9", "langues", "lire", "en", "ligne", "jacques", "leclerc", "langue", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "laval", "mondia", "coll", "synth\u00e8se", "p", "ren\u00e9", "lemarchand", "aux", "sources", "de", "la", "crise", "des", "grands", "lacs", "l'observatoire", "de", "l'afrique", "centrale", "vol", "no", "au", "ao\u00fbt", "lire", "en", "ligne", "ren\u00e9", "lemarchand", "et", "manass\u00e9", "ruhimbika", "pr\u00e9f", "b", "jewsiewicki", "les", "banyamulenge", "congoza\u00efre", "entre", "deux", "guerres", "paris", "l'harmattan", "p", "mariefrance", "cros", "et", "fran\u00e7ois", "misser", "g\u00e9opolitique", "du", "congo", "rdc", "complexe", "jeanjacques", "arthur", "malumalu", "le", "congo", "kinshasa", "clamecy", "karthala", "p", "joseph", "mbungu", "nkandamana", "l'ind\u00e9pendance", "du", "congo", "belge", "et", "l'av\u00e8nement", "de", "lumumba", "t\u00e9moignage", "d'un", "acteur", "politique", "paris", "lharmattan", "p", "isidore", "ndaywel", "\u00e8", "nziem", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "congo", "bruxelles", "duculot", "p", "mwatha", "musanji", "ngalasso", "\u00e9tat", "des", "langues", "de", "l'\u00e9tat", "du", "za\u00efre", "politique", "africaine", "paris", "no", "septembre", "p", "jeanjacques", "nkongolo", "quelle", "langue", "d'enseignement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "dans", "une", "enqu\u00eate", "\u00e0", "kinshasa", "montr\u00e9al", "diverscit\u00e9", "langues", "lire", "en", "ligne", "g\u00e9rard", "prunier", "une", "poudri\u00e8re", "au", "cur", "du", "congokinshasa", "le", "monde", "diplomatique", "juin", "s\u00e9bastien", "melmot", "candide", "au", "congo", "l\u00e9chec", "annonc\u00e9", "de", "la", "r\u00e9forme", "du", "secteur", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "rss", "focus", "strat\u00e9gique", "paris", "septembre", "lire", "en", "ligne", "geert", "seynaeve", "congoza\u00efre", "le", "calvaire", "d'un", "pays", "n\u00e9ocolonial", "le", "militant", "no", "juin", "lire", "en", "ligne", "samuel", "solvit", "rdc", "r\u00eave", "ou", "illusion", "conflits", "et", "ressources", "naturelles", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "paris", "france", "l'harmattan", "lire", "en", "ligne", "thomas", "turner", "ethnogen\u00e8se", "et", "nationalisme", "en", "afrique", "centrale", "aux", "racines", "de", "patrice", "lumumba", "paris", "lharmattan", "p", "en", "us", "committee", "for", "refugees", "and", "immigrants", "world", "refugee", "survey", "lire", "en", "ligne", "bebe", "beshelemu", "emmanuel", "presse", "\u00e9crite", "et", "exp\u00e9riences", "d\u00e9mocratique", "au", "congoza\u00efre", "l'harmattan", "anjan", "sundaram", "kinshasa", "jusquau", "cou", "marchialy", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "british", "museum", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "portail", "de", "lafrique", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]