["la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "est", "une", "p\u00e9riode", "de", "bouleversements", "politiques", "et", "sociaux", "en", "france", "et", "dans", "ses", "colonies", "ainsi", "qu'en", "europe", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "traditionnellement", "on", "la", "fait", "commencer", "\u00e0", "l'ouverture", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "le", "mai", "et", "finir", "au", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "le", "novembre", "brumaire", "de", "l'an", "viii", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'histoire", "de", "france", "elle", "met", "fin", "\u00e0", "l'ancien", "r\u00e9gime", "notamment", "\u00e0", "la", "monarchie", "absolue", "remplac\u00e9e", "par", "la", "monarchie", "constitutionnelle", "puis", "par", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "mythe", "national", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "a", "l\u00e9gu\u00e9", "de", "nouvelles", "formes", "politiques", "notamment", "au", "travers", "de", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "de", "qui", "proclame", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "citoyens", "devant", "la", "loi", "les", "libert\u00e9s", "fondamentales", "et", "la", "souverainet\u00e9", "de", "la", "nation", "se", "constituant", "autour", "d'un", "\u00e9tat", "elle", "a", "entra\u00een\u00e9", "la", "suppression", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ordres", "de", "la", "f\u00e9odalit\u00e9", "et", "des", "privil\u00e8ges", "une", "plus", "grande", "division", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "la", "limitation", "de", "l'exercice", "du", "pouvoir", "politique", "le", "r\u00e9\u00e9quilibrage", "des", "relations", "entre", "l'\u00e9glise", "et", "l'\u00e9tat", "et", "la", "red\u00e9finition", "des", "structures", "familiales", "les", "valeurs", "et", "les", "institutions", "de", "la", "r\u00e9volution", "dominent", "encore", "aujourd'hui", "la", "vie", "politique", "fran\u00e7aise", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9e", "par", "des", "p\u00e9riodes", "de", "grande", "violence", "notamment", "pendant", "la", "terreur", "au", "cours", "de", "la", "guerre", "de", "vend\u00e9e", "cause", "de", "la", "mort", "de", "centaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "au", "cours", "des", "insurrections", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "ou", "dans", "le", "cadre", "des", "luttes", "entre", "factions", "r\u00e9volutionnaires", "qui", "ont", "abouti", "\u00e0", "la", "mort", "successive", "des", "principales", "figures", "r\u00e9volutionnaires", "girondins", "h\u00e9bertistes", "dantonistes", "puis", "robespierristes", "les", "guerres", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "qui", "ont", "touch\u00e9", "une", "grande", "partie", "de", "leurope", "continentale", "ont", "propag\u00e9", "les", "id\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "et", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'abolition", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ordres", "en", "europe", "occidentale", "dans", "les", "r\u00e9publiques", "surs", "puis", "dans", "toute", "l'europe", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "diff\u00e8re", "des", "autres", "r\u00e9volutions", "par", "ses", "exigences", "universalistes", "en", "ce", "qu'elle", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "b\u00e9n\u00e9ficier", "\u00e0", "toute", "l'humanit\u00e9", "d\u00e8s", "son", "commencement", "la", "port\u00e9e", "universelle", "des", "id\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "a", "\u00e9t\u00e9", "proclam\u00e9e", "par", "ses", "partisans", "et", "l'ampleur", "de", "ses", "cons\u00e9quences", "soulign\u00e9e", "par", "ses", "d\u00e9tracteurs", "consid\u00e9r\u00e9e", "par", "la", "majorit\u00e9", "des", "historiens", "comme", "un", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "majeurs", "de", "l'histoire", "mondiale", "la", "r\u00e9volution", "a", "\u00e9t\u00e9", "un", "objet", "de", "d\u00e9bats", "ainsi", "qu'une", "r\u00e9f\u00e9rence", "controvers\u00e9e", "durant", "les", "deux", "si\u00e8cles", "qui", "l'ont", "suivie", "en", "france", "et", "dans", "le", "monde", "elle", "a", "cr\u00e9\u00e9", "des", "divisions", "imm\u00e9diates", "et", "durables", "entre", "les", "partisans", "des", "id\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "et", "les", "d\u00e9fenseurs", "de", "l'ordre", "ancien", "ainsi", "quentre", "les", "anticl\u00e9ricaux", "et", "l'\u00e9glise", "catholique", "elle", "marque", "le", "d\u00e9but", "en", "france", "dune", "p\u00e9riode", "d'instabilit\u00e9", "institutionnelle", "au", "cours", "de", "laquelle", "se", "succ\u00e8dent", "trois", "monarchies", "constitutionnelles", "deux", "r\u00e9publiques", "et", "deux", "r\u00e9gimes", "imp\u00e9riaux", "et", "jusqu\u00e0", "l\u00e9tablissement", "d\u00e9finitif", "de", "la", "r\u00e9publique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "toute", "l'histoire", "contemporaine", "est", "marqu\u00e9e", "par", "les", "h\u00e9ritages", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "que", "la", "plupart", "des", "mouvements", "r\u00e9volutionnaires", "ont", "per\u00e7ue", "comme", "un", "\u00e9v\u00e9nement", "pr\u00e9curseur", "ses", "grandes", "phrases", "et", "ses", "symboles", "culturelspas", "clair", "sont", "devenus", "les", "\u00e9tendards", "d'autres", "bouleversements", "majeurs", "de", "l'histoire", "moderne", "y", "compris", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "russe", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "plus", "tard", "chronologie", "et", "p\u00e9riodisation", "elle", "est", "traditionnellement", "plac\u00e9e", "entre", "l'ouverture", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "le", "mai", "et", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "brumaire", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "le", "novembre", "qui", "inaugure", "la", "p\u00e9riode", "du", "consulat", "et", "aboutit", "cinq", "ans", "plus", "tard", "\u00e0", "l'av\u00e8nement", "de", "l'empire", "cependant", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "partiellement", "perp\u00e9tu\u00e9e", "par", "napol\u00e9on", "lors", "de", "l'expansion", "du", "premier", "empire", "fran\u00e7ais", "si", "la", "plupart", "des", "manuels", "d'histoire", "et", "nombres", "d'historiens", "d\u00e9coupent", "la", "r\u00e9volution", "en", "quatre", "p\u00e9riodes", "constituante", "l\u00e9gislative", "convention", "directoire", "jules", "michelet", "et", "l'historiographie", "marxiste", "en", "placent", "la", "fin", "\u00e0", "la", "chute", "de", "robespierre", "cette", "p\u00e9riodisation", "a", "souvent", "d\u00e9pendu", "des", "convictions", "ou", "arri\u00e8repens\u00e9es", "politiques", "des", "int\u00e9ress\u00e9s", "en", "faveur", "soit", "de", "la", "r\u00e9publique", "parlementaire", "soit", "de", "la", "souverainet\u00e9", "populaire", "l'historiographie", "distingue", "classiquement", "deux", "temps", "deux", "r\u00e9volutions", "successives", "qui", "ont", "transform\u00e9", "d'abord", "le", "royaume", "de", "france", "en", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "puis", "en", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "mettant", "fin", "\u00e0", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ordres", "et", "aux", "anciens", "privil\u00e8ges", "la", "france", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "repose", "sur", "l'existence", "de", "trois", "ordres", "hi\u00e9rarchis\u00e9s", "le", "clerg\u00e9", "la", "noblesse", "et", "le", "tiers", "\u00e9tat", "qui", "repr\u00e9sente", "\u00e0", "lui", "seul", "de", "la", "population", "et", "d'une", "mosa\u00efque", "de", "droits", "dont", "disposent", "les", "corps", "constitu\u00e9s", "parlements", "communaut\u00e9s", "villes", "universit\u00e9s", "m\u00e9tiers", "ou", "qui", "peuvent", "diff\u00e9rer", "d'une", "province", "\u00e0", "l'autre", "et", "sont", "des", "h\u00e9ritages", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e9di\u00e9vale", "et", "des", "agrandissements", "successifs", "du", "royaume", "le", "poids", "des", "imp\u00f4ts", "repose", "exclusivement", "sur", "le", "tiers", "\u00e9tat", "qui", "doit", "notamment", "verser", "des", "imp\u00f4ts", "aupr\u00e8s", "des", "deux", "autres", "ordres", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'essor", "de", "nouvelles", "cat\u00e9gories", "sociales", "dans", "les", "villes", "et", "dans", "les", "gros", "bourgs", "est", "ind\u00e9niable", "parmi", "les", "nouvelles", "couches", "on", "distingue", "d'une", "part", "une", "bourgeoisie", "marchande", "ou", "financi\u00e8re", "qui", "profite", "de", "lenrichissement", "global", "et", "pour", "une", "partie", "d'entre", "elles", "des", "grandes", "sp\u00e9culations", "boursi\u00e8res", "sous", "louis", "xvi", "des", "laboureurs", "des", "paysans", "riches", "qui", "peuvent", "offrir", "\u00e0", "leurs", "enfants", "une", "\u00e9ducation", "et", "d'autre", "part", "une", "bourgeoisie", "de", "fonctionnaires", "et", "d'hommes", "de", "loi", "qui", "aspire", "\u00e0", "jouer", "un", "r\u00f4le", "politique", "cependant", "face", "\u00e0", "cette", "concurrence", "la", "noblesse", "r\u00e9imprime", "le", "principe", "de", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "de", "la", "naissance", "sur", "la", "fortune", "et", "l'instruction", "cest", "la", "r\u00e9action", "seigneuriale", "et", "nobiliaire", "inspir\u00e9e", "par", "les", "physiocrates", "les", "seigneurs", "cherchent", "par", "ailleurs", "\u00e0", "optimiser", "les", "revenus", "tir\u00e9s", "de", "l'exploitation", "de", "leurs", "terres", "et", "remettent", "en", "vigueur", "des", "privil\u00e8ges", "comme", "l'exploitation", "exclusive", "des", "communaux", "avec", "pour", "effet", "d'en", "priver", "et", "d'appauvrir", "les", "paysans", "non", "propri\u00e9taires", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "les", "mauvaises", "r\u00e9coltes", "jettent", "\u00e0", "la", "rue", "les", "membres", "les", "plus", "fragiles", "des", "communaut\u00e9s", "l'historien", "jean", "nicolas", "recense", "pendant", "tout", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "qu'il", "appelle", "le", "si\u00e8cle", "d'intranquillit\u00e9", "pas", "moins", "de", "r\u00e9voltes", "de", "communaut\u00e9s", "paysannes", "qui", "se", "politisent", "de", "plus", "en", "plus", "les", "conditions", "climatiques", "sont", "\u00e9prouvantes", "en", "avec", "une", "s\u00e9cheresse", "au", "printemps", "de", "violents", "orages", "le", "juillet", "provoquant", "de", "mauvaises", "r\u00e9coltes", "et", "la", "hausse", "du", "prix", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "et", "du", "pain", "la", "rudesse", "de", "l'hiver", "qui", "suit", "fait", "lui", "grimper", "le", "prix", "du", "bois", "de", "chauffage", "ces", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "attisent", "l'agitation", "populaire", "le", "politique", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "responsable", "du", "manque", "de", "grains", "des", "r\u00e9voltes", "de", "subsistances", "en", "attestent", "elles", "aussi", "d'une", "crise", "frumentaire", "\u00e0", "l'origine", "partielle", "de", "la", "r\u00e9volution", "ces", "crises", "frumentaires", "sont", "dues", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "commerce", "des", "grains", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "qui", "a", "d\u00e9but\u00e9", "en", "par", "ailleurs", "alors", "que", "les", "banques", "parisiennes", "connaissent", "un", "tr\u00e8s", "important", "d\u00e9veloppement", "et", "que", "l'arriv\u00e9e", "de", "jacques", "necker", "\u00e0", "la", "direction", "des", "finances", "est", "faite", "notamment", "sous", "leur", "influence", "une", "crise", "budg\u00e9taire", "de", "l\u00e9tat", "due", "\u00e0", "la", "dette", "\u00e9norme", "du", "gouvernement", "livres", "en", "en", "partie", "due", "\u00e0", "la", "participation", "de", "la", "france", "\u00e0", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "une", "inflation", "\u00e9lev\u00e9e", "caus\u00e9e", "par", "une", "quantit\u00e9", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "de", "monnaie", "en", "circulation", "l'oblige", "\u00e0", "envisager", "une", "nouvelle", "lev\u00e9e", "d'imp\u00f4ts", "et", "pour", "ce", "faire", "\u00e0", "convoquer", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "ce", "sera", "dans", "ce", "contexte", "de", "tensions", "l'\u00e9v\u00e8nement", "d\u00e9clencheur", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "la", "monarchie", "absolue", "et", "d\u00e9sir", "de", "r\u00e9forme", "en", "le", "pouvoir", "repose", "sur", "le", "mod\u00e8le", "politicosocial", "d'une", "monarchie", "absolue", "de", "droit", "divin", "le", "roi", "repr\u00e9sentant", "de", "dieu", "sur", "terre", "est", "d\u00e9li\u00e9", "des", "lois", "tout", "en", "devant", "respecter", "les", "lois", "fondamentales", "du", "royaume", "il", "est", "le", "garant", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "la", "justice", "et", "de", "la", "foi", "de", "ses", "sujets", "il", "ne", "tire", "sa", "souverainet\u00e9", "d'aucune", "instance", "humaine", "mais", "doit", "gouverner", "avec", "le", "consentement", "des", "corps", "constitu\u00e9s", "les", "contradictions", "internes", "du", "mod\u00e8le", "vont", "ouvrir", "la", "voie", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "dans", "leur", "immense", "majorit\u00e9", "les", "fran\u00e7ais", "restent", "attach\u00e9s", "\u00e0", "la", "forme", "monarchique", "le", "roi", "aim\u00e9", "et", "respect\u00e9", "est", "per\u00e7u", "comme", "un", "p\u00e8re", "du", "peuple", "de", "la", "nation", "puis", "comme", "p\u00e8re", "des", "fran\u00e7ais", "en", "une", "r\u00e9forme", "de", "l\u00e9tat", "est", "esp\u00e9r\u00e9e", "sous", "son", "autorit\u00e9", "et", "avec", "son", "consentement", "les", "corps", "constitu\u00e9s", "quand", "ils", "s'opposent", "au", "pouvoir", "royal", "le", "font", "pour", "la", "d\u00e9fense", "de", "leurs", "int\u00e9r\u00eats", "propres", "sans", "cependant", "le", "remettre", "en", "cause", "ou", "s'y", "opposer", "id\u00e9ologiquement", "les", "parlements", "cours", "de", "justice", "d'ancien", "r\u00e9gime", "et", "les", "\u00e9tats", "provinciaux", "instrumentalisent", "leur", "droit", "de", "remontrance", "lors", "de", "l'enregistrement", "des", "lois", "pour", "s'opposer", "aux", "r\u00e9formes", "minist\u00e9rielles", "du", "conseil", "du", "roi", "bien", "qu'ils", "prot\u00e8gent", "avant", "tout", "leurs", "privil\u00e8ges", "ils", "se", "pensent", "et", "passent", "aux", "yeux", "de", "l'opinion", "publique", "naissante", "dans", "une", "rh\u00e9torique", "de", "d\u00e9fense", "du", "peuple", "contre", "le", "despotisme", "minist\u00e9riel", "comme", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "nation", "la", "monarchie", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "pression", "fiscale", "demeure", "respectueuse", "de", "ces", "corps", "interm\u00e9diaires", "jusqu'au", "coup", "de", "force", "du", "chancelier", "maupeou", "qui", "rompt", "l'\u00e9quilibre", "en", "ses", "membres", "les", "plus", "radicaux", "rejoignent", "ce", "qu'on", "appelle", "le", "parti", "patriote", "fer", "de", "lance", "de", "la", "contestation", "pr\u00e9r\u00e9volutionnaire", "la", "synth\u00e8se", "de", "leurs", "combats", "et", "de", "leurs", "revendications", "dans", "leur", "dialogue", "avec", "les", "th\u00e8ses", "rousseauistes", "devait", "\u00e0", "la", "faveur", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "donner", "corps", "aux", "pr\u00e9mices", "id\u00e9ologiques", "de", "la", "r\u00e9volution", "en", "d\u00e9finitive", "les", "remises", "en", "cause", "de", "l'absolutisme", "sont", "rares", "et", "marginales", "avant", "elles", "sont", "avant", "tout", "philosophiques", "et", "religieuses", "avant", "d'\u00eatre", "politiques", "ou", "sociales", "on", "trouve", "par", "contre", "un", "d\u00e9sir", "unanime", "de", "r\u00e9forme", "chez", "les", "fran\u00e7ais", "port\u00e9", "par", "leurs", "d\u00e9put\u00e9s", "qui", "expriment", "le", "souhait", "d'un", "\u00e9tat", "plus", "efficace", "et", "d'une", "monarchie", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9e", "fin", "de", "la", "monarchie", "absolue", "et", "de", "lancien", "r\u00e9gime", "r\u00e9volution", "juridique", "maid\u00e9but", "juillet", "campagne", "\u00e9lectorale", "pour", "l'\u00e9lection", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "aux", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "bien", "qu'elle", "soit", "d\u00e9pourvue", "de", "toute", "autorit\u00e9", "l\u00e9gislative", "la", "r\u00e9union", "des", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "a", "suscit\u00e9", "de", "grands", "espoirs", "parmi", "la", "population", "fran\u00e7aise", "les", "paysans", "esp\u00e8rent", "une", "am\u00e9lioration", "de", "leurs", "conditions", "de", "vie", "avec", "l'all\u00e8gement", "voire", "l'abandon", "des", "droits", "seigneuriaux", "la", "bourgeoisie", "esp\u00e8re", "l'instauration", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "devant", "la", "loi", "et", "plus", "confus\u00e9ment", "l'\u00e9tablissement", "d'une", "monarchie", "parlementaire", "ou", "d'un", "gouvernement", "repr\u00e9sentatif", "elle", "peut", "compter", "sur", "le", "soutien", "d'une", "petite", "partie", "de", "la", "noblesse", "acquise", "aux", "id\u00e9es", "nouvelles", "et", "du", "basclerg\u00e9", "sensible", "aux", "difficult\u00e9s", "du", "peuple", "d\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "m\u00e9moires", "libelles", "et", "p\u00e9riodiques", "sur", "la", "convocation", "prochaine", "se", "multiplient", "villes", "et", "villages", "fran\u00e7ais", "s'informent", "ainsi", "des", "d\u00e9bats", "sur", "la", "composition", "et", "l'organisation", "des", "\u00e9tats", "du", "royaume", "la", "tradition", "avait", "sanctionn\u00e9", "la", "pratique", "d'un", "vote", "par", "ordre", "qui", "met", "le", "tiers", "en", "minorit\u00e9", "en", "septembre", "le", "parlement", "de", "paris", "confirme", "que", "les", "\u00e9tats", "doivent", "prendre", "les", "formes", "de", "le", "tiers", "\u00e9tat", "r\u00e9clame", "d'une", "part", "le", "doublement", "du", "nombre", "de", "ses", "d\u00e9put\u00e9s", "afin", "qu'il", "corresponde", "\u00e0", "son", "poids", "r\u00e9el", "dans", "les", "bailliages", "ainsi", "que", "le", "principe", "du", "vote", "par", "t\u00eate", "o\u00f9", "chaque", "\u00e9lu", "dispose", "d'une", "voix", "louis", "xvi", "accorde", "le", "doublement", "mais", "garde", "le", "silence", "sur", "la", "modalit\u00e9", "du", "vote", "cet", "effacement", "de", "l'autorit\u00e9", "royale", "permet", "l'\u00e9mergence", "d'un", "parti", "patriote", "\u00e0", "paris", "et", "en", "province", "\u00e0", "la", "faveur", "du", "d\u00e9veloppement", "d'une", "opinion", "publique", "des", "\u00e9chauffour\u00e9es", "urbaines", "en", "particulier", "\u00e0", "rennes", "et", "en", "dauphin\u00e9", "\u00e9maillent", "les", "quelques", "mois", "qui", "s\u00e9parent", "la", "convocation", "de", "la", "r\u00e9union", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "versailles", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "tiers", "\u00e9tat", "s'opposent", "au", "roi", "le", "er", "mai", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "arrivent", "\u00e0", "versailles", "alors", "que", "ceux", "du", "clerg\u00e9", "et", "de", "la", "noblesse", "sont", "re\u00e7us", "en", "grand", "apparat", "ceux", "du", "tiers", "\u00e9tat", "sont", "ignor\u00e9s", "le", "mai", "le", "roi", "ouvre", "les", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "son", "discours", "met", "en", "garde", "contre", "tout", "esprit", "d'innovation", "celui", "de", "necker", "n'aborde", "que", "les", "questions", "financi\u00e8res", "aucune", "\u00e9vocation", "des", "r\u00e9formes", "politiques", "tant", "attendues", "n'est", "faite", "le", "pouvoir", "ne", "prend", "pas", "clairement", "position", "sur", "les", "modalit\u00e9s", "du", "vote", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "tiers", "s'engagent", "alors", "dans", "un", "processus", "de", "r\u00e9sistance", "et", "d'insubordination", "men\u00e9", "par", "barnave", "mounier", "mirabeau", "et", "rabaut", "saint\u00e9tienne", "ils", "refusent", "de", "se", "r\u00e9unir", "s\u00e9par\u00e9ment", "des", "deux", "autres", "ordres", "dans", "le", "courant", "du", "mois", "de", "mai", "les", "assembl\u00e9es", "du", "clerg\u00e9", "et", "de", "la", "noblesse", "acceptent", "de", "renoncer", "\u00e0", "leurs", "privil\u00e8ges", "fiscaux", "au", "bout", "d'un", "mois", "de", "discussions", "sur", "une", "motion", "de", "l'abb\u00e9", "siey\u00e8s", "le", "tiers", "\u00e9tat", "prend", "l'initiative", "de", "v\u00e9rifier", "les", "pouvoirs", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "par", "bailliage", "et", "s\u00e9n\u00e9chauss\u00e9e", "en", "l'absence", "des", "ordres", "privil\u00e9gi\u00e9s", "le", "juin", "trois", "cur\u00e9s", "r\u00e9pondent", "\u00e0", "l'appel", "le", "ils", "sont", "dix", "le", "juin", "le", "tiers", "et", "quelques", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "la", "noblesse", "et", "du", "clerg\u00e9", "sur", "proposition", "de", "legrand", "et", "\u00e0", "l'invitation", "de", "siey\u00e8s", "prennent", "le", "titre", "d", "assembl\u00e9e", "nationale", "le", "juin", "le", "clerg\u00e9", "qui", "compte", "une", "minorit\u00e9", "de", "cur\u00e9s", "sensibles", "aux", "probl\u00e8mes", "des", "paysans", "d\u00e9cide", "de", "se", "joindre", "aux", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "tiers", "\u00e9tat", "pour", "la", "v\u00e9rification", "des", "pouvoirs", "le", "juin", "le", "roi", "fait", "fermer", "la", "salle", "des", "menus", "plaisirs", "lieu", "de", "r\u00e9union", "du", "tiers", "\u00e9tat", "ceuxci", "se", "dirigent", "alors", "vers", "une", "salle", "de", "jeu", "de", "paume", "voisine", "dans", "un", "grand", "enthousiasme", "ils", "prononcent", "le", "serment", "du", "jeu", "de", "paume", "ils", "sengagent", "\u00e0", "ne", "pas", "se", "s\u00e9parer", "avant", "davoir", "donn\u00e9", "une", "constitution", "\u00e9crite", "\u00e0", "la", "france", "lors", "de", "la", "s\u00e9ance", "royale", "du", "juin", "louis", "xvi", "jusqu'alors", "silencieux", "d\u00e9finit", "un", "programme", "de", "travail", "proposant", "aux", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "r\u00e9fl\u00e9chir", "aux", "r\u00e9formes", "concr\u00e8tes", "dont", "il", "esquisse", "l'\u00e9conomie", "et", "ordonne", "aux", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "si\u00e9ger", "en", "chambres", "s\u00e9par\u00e9es", "alors", "que", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "la", "noblesse", "et", "du", "haut", "clerg\u00e9", "ob\u00e9issent", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "tiers", "\u00e9tat", "et", "ceux", "du", "bas", "clerg\u00e9", "restent", "immobiles", "bailly", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "en", "tant", "que", "doyen", "r\u00e9pond", "au", "marquis", "de", "dreuxbr\u00e9z\u00e9", "leur", "sommant", "de", "se", "retirer", "que", "la", "nation", "assembl\u00e9e", "n'a", "d'ordre", "\u00e0", "recevoir", "de", "personne", "et", "mirabeau", "l'apostrophe", "en", "affirmant", "que", "seule", "la", "force", "pourrait", "les", "faire", "quitter", "les", "lieux", "face", "\u00e0", "cette", "r\u00e9sistance", "le", "roi", "invite", "le", "juin", "les", "trois", "ordres", "\u00e0", "d\u00e9battre", "ensemble", "lassembl\u00e9e", "reprend", "alors", "imm\u00e9diatement", "sa", "marche", "en", "avant", "le", "juillet", "elle", "se", "proclame", "assembl\u00e9e", "nationale", "constituante", "durant", "ces", "journ\u00e9es", "elle", "r\u00e9alise", "une", "autre", "r\u00e9volution", "d\u00e9cisive", "beaucoup", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "effray\u00e9s", "par", "la", "tournure", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "d\u00e9missionnent", "lassembl\u00e9e", "d\u00e9clare", "quelle", "tient", "son", "mandat", "non", "pas", "des", "\u00e9lecteurs", "individuellement", "pour", "chaque", "d\u00e9put\u00e9", "mais", "collectivement", "de", "la", "nation", "tout", "enti\u00e8re", "c'est", "la", "mise", "en", "application", "du", "principe", "de", "la", "souverainet\u00e9", "nationale", "d\u00e9fendu", "par", "diderot", "cette", "assembl\u00e9e", "peut", "sappuyer", "sur", "les", "espoirs", "de", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "nation", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "de", "patriotes", "en", "face", "il", "ny", "a", "que", "des", "ministres", "divis\u00e9s", "un", "gouvernement", "sans", "ressource", "financi\u00e8re", "et", "un", "roi", "vell\u00e9itaire", "qui", "recule", "des", "rumeurs", "d'arrestation", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "tiers", "circulent", "alors", "\u00e0", "versailles", "\u00e0", "paris", "et", "en", "province", "\u00e9t\u00e9", "la", "crise", "de", "juillet", "louis", "xvi", "d\u00e9clare", "sans", "valeur", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "mais", "la", "laisse", "si\u00e9ger", "sans", "intervenir", "ouvertement", "le", "mai", "des", "gardes", "fran\u00e7aises", "d\u00e9filent", "\u00e0", "paris", "en", "faveur", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "r\u00e9volt\u00e9s", "et", "les", "\u00e9lecteurs", "parisiens", "se", "r\u00e9unissent", "en", "assembl\u00e9e", "mais", "d\u00e8s", "le", "des", "ordres", "de", "marche", "sont", "d\u00e9livr\u00e9s", "\u00e0", "six", "r\u00e9giments", "et", "une", "troupe", "d'environ", "hommes", "une", "v\u00e9ritable", "petite", "arm\u00e9e", "est", "appel\u00e9e", "aux", "abords", "de", "la", "capitale", "afin", "de", "maintenir", "l'ordre", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e0", "versailles", "or", "l'ensemble", "de", "la", "population", "parisienne", "est", "agit\u00e9e", "la", "bourgeoisie", "a", "peur", "pour", "la", "survie", "de", "lassembl\u00e9e", "le", "peuple", "lui", "craint", "que", "les", "troupes", "ne", "coupent", "les", "routes", "du", "ravitaillement", "des", "parisiens", "alors", "que", "le", "prix", "du", "pain", "est", "au", "plus", "haut", "d\u00e9but", "juillet", "des", "\u00e9meutes", "\u00e9clatent", "aux", "barri\u00e8res", "doctroi", "le", "roi", "renvoie", "ses", "ministres", "jug\u00e9s", "trop", "lib\u00e9raux", "parmi", "lesquels", "necker", "contr\u00f4leur", "des", "finances", "remerci\u00e9", "le", "juillet", "et", "invit\u00e9", "\u00e0", "sortir", "du", "royaume", "la", "nouvelle", "est", "connue", "\u00e0", "paris", "le", "les", "parisiens", "s'arment", "et", "manifestent", "dans", "lapr\u00e8smidi", "dans", "les", "jardins", "du", "palaisroyal", "le", "journaliste", "camille", "desmoulins", "exhorte", "la", "foule", "\u00e0", "se", "mettre", "en", "\u00e9tat", "de", "d\u00e9fense", "il", "consid\u00e8re", "le", "renvoi", "de", "necker", "comme", "une", "attaque", "contre", "le", "peuple", "dans", "les", "jardins", "des", "tuileries", "et", "aux", "invalides", "les", "parisiens", "se", "heurtent", "au", "r\u00e9giment", "dit", "du", "royalallemand", "du", "prince", "de", "lambesc", "dont", "les", "soldats", "sont", "accus\u00e9s", "d'avoir", "tu\u00e9", "des", "manifestants", "le", "juillet", "les", "barri\u00e8res", "doctroi", "sont", "incendi\u00e9es", "les", "r\u00e9serves", "de", "grains", "des", "couvents", "pill\u00e9es", "\u00e0", "l'initiative", "du", "comit\u00e9", "permanent", "des", "\u00e9lecteurs", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "une", "milice", "bourgeoise", "appuy\u00e9e", "par", "mirabeau", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "se", "forme", "pour", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "capitale", "journ\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "du", "juillet", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "s'explique", "d'abord", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "trouver", "la", "poudre", "n\u00e9cessaire", "aux", "milices", "bourgeoises", "des", "districts", "mais", "elle", "est", "imm\u00e9diatement", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "rang", "d'acte", "fondateur", "de", "la", "r\u00e9volution", "populaire", "le", "juillet", "les", "\u00e9meutiers", "du", "faubourg", "saintantoine", "se", "rendent", "autant", "ma\u00eetres", "d'une", "forteresse", "royale", "que", "d'un", "symbole", "du", "despotisme", "c'est", "aussi", "la", "premi\u00e8re", "manifestation", "des", "foules", "r\u00e9volutionnaires", "organis\u00e9es", "le", "matin", "les", "\u00e9meutiers", "pillent", "l'arsenal", "de", "lh\u00f4tel", "des", "invalides", "o\u00f9", "ils", "trouvent", "des", "armes", "et", "des", "canons", "ils", "arrivent", "ensuite", "aux", "portes", "de", "la", "prison", "royale", "de", "la", "bastille", "et", "y", "retrouvent", "d'autres", "\u00e9meutiers", "mass\u00e9s", "devant", "la", "forteresse", "du", "faubourg", "saintantoine", "depuis", "le", "matin", "face", "\u00e0", "la", "foule", "marchant", "sur", "la", "bastille", "son", "gouverneur", "le", "marquis", "de", "launay", "acc\u00e8de", "\u00e0", "la", "demande", "de", "m\u00e9diateurs", "venus", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "et", "accepte", "par", "\u00e9crit", "la", "reddition", "de", "la", "forteresse", "sous", "la", "promesse", "qu'il", "ne", "sera", "fait", "aucun", "mal", "\u00e0", "la", "garnison", "il", "laisse", "la", "foule", "p\u00e9n\u00e9trer", "dans", "la", "premi\u00e8re", "cour", "il", "se", "ravise", "et", "fait", "tirer", "\u00e0", "la", "mitraille", "il", "y", "a", "des", "morts", "des", "gardes", "fran\u00e7aises", "mutin\u00e9es", "am\u00e8nent", "alors", "des", "canons", "pris", "aux", "invalides", "le", "gouverneur", "c\u00e8de", "et", "abaisse", "les", "pontslevis", "il", "est", "cinq", "heures", "de", "l'apr\u00e8smidi", "les", "vainqueurs", "de", "la", "bastille", "se", "dirigent", "ensuite", "vers", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "avec", "leurs", "prisonniers", "sur", "le", "chemin", "launay", "est", "massacr\u00e9", "sa", "t\u00eate", "est", "d\u00e9coup\u00e9e", "au", "canif", "arriv\u00e9s", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "les", "\u00e9meutiers", "accusent", "le", "pr\u00e9v\u00f4t", "des", "marchands", "flesselles", "de", "trahison", "il", "est", "lui", "aussi", "lynch\u00e9", "et", "sa", "t\u00eate", "promen\u00e9e", "au", "bout", "dune", "pique", "avec", "celle", "de", "launay", "toute", "la", "journ\u00e9e", "des", "barri\u00e8res", "et", "des", "b\u00e2timents", "fiscaux", "parisiens", "sont", "attaqu\u00e9s", "et", "incendi\u00e9s", "la", "r\u00e9volution", "municipale", "louis", "xvi", "cherche", "l'apaisement", "et", "vient", "en", "personne", "le", "lendemain", "annoncer", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "le", "retrait", "des", "troupes", "et", "l'appelle", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "l'ordre", "le", "lendemain", "il", "rappelle", "necker", "ainsi", "que", "tous", "les", "ministres", "renvoy\u00e9s", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "de", "paris", "tous", "les", "membres", "de", "lancienne", "administration", "ayant", "pris", "la", "fuite", "jean", "sylvain", "bailly", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "est", "nomm\u00e9", "par", "acclamation", "maire", "de", "paris", "la", "fayette", "est", "nomm\u00e9", "commandant", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "garde", "nationale", "louis", "xvi", "reconna\u00eet", "la", "nouvelle", "organisation", "municipale", "qui", "se", "met", "en", "place", "en", "se", "rendant", "\u00e0", "paris", "le", "juillet", "\u00e0", "cette", "occasion", "bailly", "lui", "remet", "la", "cocarde", "bleue", "et", "rouge", "aux", "couleurs", "de", "la", "ville", "de", "paris", "que", "louis", "xvi", "fixe", "sur", "son", "chapeau", "associant", "ainsi", "ces", "couleurs", "au", "blanc", "de", "la", "monarchie", "ce", "geste", "para\u00eet", "sceller", "la", "r\u00e9conciliation", "de", "paris", "et", "de", "son", "roi", "dans", "les", "faits", "cependant", "le", "roi", "accepte", "mal", "que", "son", "autorit\u00e9", "soit", "tenue", "en", "\u00e9chec", "par", "une", "\u00e9meute", "parisienne", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "que", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "acceptent", "difficilement", "que", "leur", "pouvoir", "d\u00e9pende", "de", "la", "violence", "populaire", "pendant", "ce", "temps", "la", "renomm\u00e9e", "des", "vainqueurs", "de", "la", "bastille", "gagne", "la", "france", "enti\u00e8re", "la", "force", "l'a", "emport\u00e9", "venant", "au", "secours", "des", "r\u00e9formateurs", "tr\u00e8s", "vite", "une", "interpr\u00e9tation", "symbolique", "de", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "est", "\u00e9labor\u00e9e", "la", "bastille", "y", "repr\u00e9sente", "l'arbitraire", "royal", "les", "bruits", "les", "plus", "fous", "se", "r\u00e9pandent", "qui", "d\u00e9crivent", "des", "cachots", "souterrains", "emplis", "de", "squelettes", "et", "inventent", "le", "personnage", "fabuleux", "du", "comte", "de", "lorges", "victime", "exemplaire", "de", "cet", "arbitraire", "le", "patriote", "palloy", "fait", "fortune", "en", "entreprenant", "la", "d\u00e9molition", "de", "la", "bastille", "et", "en", "commercialisant", "de", "nombreux", "souvenirs", "comm\u00e9moratifs", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "s'inscrit", "dans", "une", "vague", "d'agitation", "sociale", "qui", "touche", "toutes", "les", "provinces", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "juillet", "la", "crise", "frumentaire", "et", "les", "\u00e9meutes", "qu'elle", "provoque", "poussent", "des", "citoyens", "\u00e0", "se", "mobiliser", "pour", "contester", "un", "pouvoir", "municipal", "jug\u00e9", "d\u00e9faillant", "dans", "de", "nombreuses", "villes", "les", "patriotes", "se", "constituent", "en", "comit\u00e9s", "permanents", "et", "prennent", "le", "contr\u00f4le", "du", "pouvoir", "municipal", "la", "r\u00e9ception", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "parisiens", "comme", "le", "renvoi", "de", "necker", "contribuent", "\u00e0", "renforcer", "cette", "mobilisation", "qui", "entra\u00eene", "dans", "plusieurs", "villes", "une", "v\u00e9ritable", "r\u00e9volution", "municipale", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "accueillie", "avec", "enthousiasme", "porte", "ce", "mouvement", "\u00e0", "son", "paroxysme", "\u00e0", "rennes", "et", "strasbourg", "des", "groupes", "assaillent", "les", "arsenaux", "o\u00f9", "les", "armes", "leur", "sont", "donn\u00e9es", "sans", "r\u00e9sistance", "d'autres", "groupes", "prennent", "les", "citadelles", "de", "bordeaux", "nantes", "ou", "marseille", "o\u00f9", "les", "garnisons", "se", "rendent", "en", "marge", "de", "ces", "mouvements", "se", "constitue", "la", "garde", "nationale", "antoine", "barnave", "recommande", "pour", "grenoble", "qu'elle", "soit", "r\u00e9serv\u00e9e", "\u00e0", "la", "bonne", "bourgeoisie", "en", "effet", "leur", "r\u00f4le", "est", "souvent", "de", "contr\u00f4ler", "les", "comit\u00e9s", "permanents", "et", "les", "mouvements", "populaires", "grande", "peur", "dans", "les", "campagnes", "fran\u00e7aises", "et", "nuit", "du", "ao\u00fbt", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "d\u00e9clenchent", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9migration", "le", "jeune", "fr\u00e8re", "de", "louis", "xvi", "le", "comte", "dartois", "les", "grands", "du", "royaume", "comme", "le", "prince", "de", "cond\u00e9", "le", "duc", "de", "polignac", "et", "le", "duc", "denghien", "leur", "destination", "est", "langleterre", "les", "paysbas", "ou", "lallemagne", "tous", "pensent", "revenir", "dans", "les", "trois", "mois", "un", "peu", "partout", "dans", "les", "campagnes", "\u00e0", "partir", "du", "juillet", "jusqu'au", "ao\u00fbt", "la", "grande", "peur", "se", "r\u00e9pand", "rumeurs", "de", "complots", "aristocratiques", "en", "repr\u00e9sailles", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "paris", "ou", "peur", "plus", "vague", "de", "brigands", "mena\u00e7ant", "les", "r\u00e9coltes", "am\u00e8nent", "les", "paysans", "\u00e0", "s'armer", "et", "finalement", "\u00e0", "attaquer", "de", "nombreux", "ch\u00e2teaux", "o\u00f9", "les", "archives", "relatives", "aux", "droits", "seigneuriaux", "ou", "aux", "imp\u00f4ts", "sont", "br\u00fbl\u00e9es", "ces", "insurrections", "marquent", "l'effondrement", "de", "l'autorit\u00e9", "monarchique", "incapable", "de", "s'interposer", "et", "d\u00e9clenchent", "une", "vague", "d'\u00e9migration", "de", "la", "noblesse", "face", "\u00e0", "ces", "troubles", "l'assembl\u00e9e", "r\u00e9agit", "en", "abolissant", "les", "privil\u00e8ges", "les", "droits", "f\u00e9odaux", "la", "v\u00e9nalit\u00e9", "des", "offices", "et", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "fiscales", "dans", "la", "nuit", "du", "ao\u00fbt", "cest", "la", "fin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ancien", "r\u00e9gime", "les", "imp\u00f4ts", "aff\u00e9rant", "aux", "privil\u00e8ges", "cesseront", "imm\u00e9diatement", "d'\u00eatre", "vers\u00e9s", "m\u00eame", "si", "l'abolition", "des", "droits", "r\u00e9els", "portant", "sur", "la", "rente", "de", "la", "terre", "cens", "champart", "est", "d'abord", "assortie", "d'une", "clause", "de", "rachat", "que", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "fixera", "m\u00eame", "le", "juin", "\u00e0", "un", "prix", "si", "\u00e9lev\u00e9", "qu'il", "aurait", "emp\u00each\u00e9", "quasiment", "tout", "rachat", "r\u00e9el", "les", "droits", "sont", "d\u00e9finitivement", "abolis", "sans", "contrepartie", "le", "juillet", "l'abolition", "de", "la", "d\u00eeme", "est", "\u00e9galement", "assortie", "initialement", "d'une", "clause", "de", "rachat", "finalement", "annul\u00e9e", "en", "avril", "les", "droits", "personnels", "corv\u00e9es", "servage", "et", "le", "monopole", "de", "la", "chasse", "noble", "sont", "simplement", "supprim\u00e9s", "la", "loi", "du", "ao\u00fbt", "accorde", "\u00e0", "tout", "propri\u00e9taire", "le", "droit", "de", "d\u00e9truire", "et", "faire", "d\u00e9truire", "toute", "esp\u00e8ce", "de", "gibier", "sur", "ses", "possessions", "mettant", "fin", "au", "caract\u00e8re", "r\u00e9galien", "du", "droit", "de", "chasse", "le", "ao\u00fbt", "lassembl\u00e9e", "constituante", "publie", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "sinspirant", "des", "principes", "des", "lumi\u00e8res", "elle", "est", "une", "condamnation", "sans", "appel", "de", "la", "monarchie", "absolue", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ordres", "et", "proclame", "en", "principe", "la", "d\u00e9mocratie", "juridique", "et", "sociale", "elle", "est", "aussi", "le", "reflet", "des", "aspirations", "de", "la", "bourgeoisie", "de", "l'\u00e9poque", "la", "garantie", "de", "libert\u00e9s", "individuelles", "la", "sacralisation", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "priv\u00e9e", "l'acc\u00e8s", "de", "tous", "aux", "emplois", "publics", "la", "marche", "des", "femmes", "sur", "versailles", "des", "et", "octobre", "d\u00e8s", "septembre", "l'assembl\u00e9e", "vote", "les", "premiers", "articles", "de", "la", "future", "constitution", "limitant", "le", "pouvoir", "royal", "les", "difficult\u00e9s", "dapprovisionnement", "de", "paris", "en", "grains", "et", "une", "rumeur", "relative", "au", "pi\u00e9tinement", "de", "la", "cocarde", "tricolore", "par", "le", "r\u00e9giment", "de", "flandre", "fid\u00e8le", "au", "roi", "provoquent", "les", "journ\u00e9es", "des", "et", "octobre", "o\u00f9", "une", "foule", "majoritairement", "compos\u00e9e", "de", "femmes", "se", "rend", "\u00e0", "versailles", "voir", "le", "roi", "ce", "dernier", "va", "dans", "un", "premier", "temps", "satisfaire", "leurs", "revendications", "dans", "la", "m\u00eame", "journ\u00e9e", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "constituante", "mounier", "va", "\u00e0", "nouveau", "demander", "que", "louis", "xvi", "promulgue", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "citoyen", "de", "et", "les", "lois", "du", "et", "du", "ao\u00fbt", "abolissant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'ordres", "dans", "la", "soir\u00e9e", "\u00e0", "la", "demande", "de", "la", "commune", "de", "paris", "la", "fayette", "arrive", "\u00e9galement", "\u00e0", "versailles", "le", "lendemain", "\u00e0", "l'aube", "une", "partie", "de", "la", "foule", "menace", "la", "famille", "royale", "et", "deux", "gardes", "du", "corps", "sont", "tu\u00e9s", "selon", "les", "conclusions", "de", "l'enqu\u00eate", "rendues", "par", "le", "ch\u00e2telet", "sur", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "pivot", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "salut", "du", "roi", "de", "la", "reine", "de", "la", "famille", "royale", "fut", "uniquement", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "garde", "nationale", "et", "\u00e0", "son", "g\u00e9n\u00e9ral", "la", "fayette", "le", "roi", "doit", "consentir", "\u00e0", "quitter", "versailles", "qu'il", "ne", "reverra", "jamais", "et", "est", "escort\u00e9", "par", "la", "foule", "\u00e0", "paris", "d\u00e9sormais", "le", "roi", "et", "lassembl\u00e9e", "nationale", "si\u00e8gent", "\u00e0", "paris", "surveill\u00e9s", "par", "la", "garde", "nationale", "et", "menac\u00e9s", "par", "l\u00e9meute", "le", "pouvoir", "royal", "s'en", "trouve", "extr\u00eamement", "affaibli", "la", "france", "reste", "une", "monarchie", "mais", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "pass\u00e9", "entre", "les", "mains", "de", "lassembl\u00e9e", "constituante", "des", "commissions", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "issues", "de", "lassembl\u00e9e", "ont", "la", "haute", "main", "sur", "lensemble", "de", "ladministration", "qui", "se", "soucie", "de", "moins", "en", "moins", "du", "pouvoir", "du", "roi", "les", "ministres", "ne", "sont", "plus", "que", "des", "ex\u00e9cutants", "techniques", "surveill\u00e9s", "par", "lassembl\u00e9e", "n\u00e9anmoins", "le", "roi", "garde", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "les", "lois", "et", "d\u00e9crets", "vot\u00e9s", "par", "l'assembl\u00e9e", "ne", "sont", "valables", "que", "si", "le", "roi", "les", "promulgue", "par", "ailleurs", "les", "intendants", "et", "autres", "agents", "de", "l'administration", "de", "lancien", "r\u00e9gime", "restent", "\u00e0", "leur", "poste", "jusqu\u00e0", "la", "formation", "dune", "nouvelle", "administration", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "les", "intendants", "qui", "nont", "pas", "d\u00e9missionn\u00e9", "continuent", "d'exercer", "leurs", "fonctions", "bien", "que", "leur", "\u00e9tendue", "ait", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9rablement", "r\u00e9duite", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration", "de", "la", "france", "r\u00e9organisation", "administrative", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "en", "majorit\u00e9", "constitu\u00e9e", "de", "bourgeois", "entreprend", "une", "vaste", "uvre", "de", "r\u00e9forme", "en", "appliquant", "les", "id\u00e9es", "des", "philosophes", "et", "\u00e9conomistes", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "ann\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "un", "bouillonnement", "des", "id\u00e9es", "et", "des", "d\u00e9bats", "dans", "la", "france", "enti\u00e8re", "la", "presse", "ne", "sera", "pleinement", "libre", "qu'entre", "et", "les", "premiers", "travaux", "de", "l'assembl\u00e9e", "sont", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "administrative", "les", "circonscriptions", "administratives", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "\u00e9taient", "tr\u00e8s", "complexes", "les", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "les", "gouvernements", "les", "parlements", "et", "les", "dioc\u00e8ses", "se", "superposaient", "sans", "avoir", "les", "m\u00eames", "limites", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "s'attachent", "tout", "d'abord", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "municipale", "rendue", "pressante", "par", "le", "d\u00e9sordre", "suscit\u00e9", "dans", "l'administration", "par", "les", "troubles", "de", "l\u00e9t\u00e9", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "met", "en", "place", "la", "municipalit\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "chaque", "commune", "de", "france", "organise", "l'\u00e9lection", "de", "ses", "\u00e9lus", "ce", "sont", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "de", "la", "r\u00e9volution", "par", "la", "loi", "du", "d\u00e9cembre", "lassembl\u00e9e", "cr\u00e9e", "les", "d\u00e9partements", "circonscriptions", "\u00e0", "la", "fois", "administratives", "judiciaires", "et", "fiscales", "au", "nombre", "de", "ces", "d\u00e9partements", "portent", "des", "noms", "li\u00e9s", "\u00e0", "leur", "g\u00e9ographie", "physique", "cours", "d'eau", "montagnes", "mers", "et", "ils", "sont", "divis\u00e9s", "en", "districts", "cantons", "et", "communes", "au", "printemps", "une", "commission", "est", "charg\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "du", "d\u00e9coupage", "de", "la", "france", "et", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "litiges", "occasionn\u00e9s", "entre", "les", "villes", "candidates", "au", "titre", "de", "cheflieu", "les", "nouvelles", "administrations", "\u00e9lues", "par", "les", "citoyens", "actifs", "c'est\u00e0dire", "environ", "le", "septi\u00e8me", "de", "la", "population", "de", "l'\u00e9poque", "se", "mettent", "en", "fonction", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "jusqu'en", "question", "religieuse", "le", "ao\u00fbt", "la", "d\u00eeme", "est", "supprim\u00e9e", "privant", "ainsi", "le", "clerg\u00e9", "d'une", "partie", "de", "ses", "ressources", "le", "novembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "sur", "proposition", "de", "talleyrand", "\u00e9v\u00eaque", "d'autun", "les", "biens", "du", "clerg\u00e9", "sont", "mis", "\u00e0", "la", "disposition", "de", "la", "nation", "pour", "l'extinction", "de", "la", "dette", "publique", "ils", "deviennent", "des", "biens", "nationaux", "qui", "seront", "vendus", "par", "lots", "pour", "combler", "le", "d\u00e9ficit", "de", "l'\u00e9tat", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "assignats", "qui", "deviendront", "une", "forme", "de", "papiermonnaie", "sont", "introduits", "vu", "lurgence", "de", "la", "situation", "financi\u00e8re", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "fait", "des", "biens", "nationaux", "la", "garantie", "dun", "papier", "que", "ses", "d\u00e9tenteurs", "pourront", "\u00e9changer", "contre", "de", "la", "terre", "utilis\u00e9s", "dabord", "comme", "bons", "du", "tr\u00e9sor", "ils", "re\u00e7oivent", "un", "cours", "forc\u00e9", "en", "avril", "pour", "devenir", "une", "v\u00e9ritable", "monnaie", "on", "\u00e9met", "ainsi", "pour", "millions", "dassignats", "en", "titres", "de", "livres", "cest", "le", "d\u00e9but", "d'une", "forte", "p\u00e9riode", "d'inflation", "un", "comit\u00e9", "eccl\u00e9siastique", "est", "constitu\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "les", "vux", "de", "religion", "sont", "abolis", "et", "les", "ordres", "religieux", "supprim\u00e9s", "sauf", "\u00e0", "titre", "provisoire", "les", "maisons", "hospitali\u00e8res", "et", "enseignantes", "les", "municipalit\u00e9s", "proc\u00e8dent", "aux", "inventaires", "dans", "les", "mois", "suivants", "et", "r\u00e9clament", "souvent", "les", "biblioth\u00e8ques", "qui", "vont", "servir", "\u00e0", "constituer", "les", "premiers", "fonds", "des", "biblioth\u00e8ques", "municipales", "la", "vente", "des", "biens", "nationaux", "d\u00e9bute", "en", "octobre", "en", "grande", "partie", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "de", "la", "bourgeoisie", "qui", "dispose", "de", "fonds", "importants", "permettant", "d'acheter", "vite", "la", "constitution", "civile", "du", "clerg\u00e9", "adopt\u00e9e", "le", "juillet", "et", "ratifi\u00e9e", "par", "le", "roi", "le", "ao\u00fbt", "transforme", "les", "membres", "du", "clerg\u00e9", "en", "fonctionnaires", "salari\u00e9s", "par", "l\u00e9tat", "les", "membres", "du", "clerg\u00e9", "s\u00e9culier", "sont", "d\u00e9sormais", "\u00e9lus", "et", "doivent", "pr\u00eater", "un", "serment", "dans", "lequel", "ils", "s'engagent", "\u00e0", "accepter", "et", "prot\u00e9ger", "la", "nouvelle", "organisation", "du", "clerg\u00e9", "suivant", "une", "tradition", "gallicane", "et", "jans\u00e9niste", "bien", "ancr\u00e9e", "dans", "une", "partie", "de", "la", "bourgeoisie", "parlementaire", "en", "accord", "avec", "une", "partie", "de", "l'h\u00e9ritage", "des", "lumi\u00e8res", "favorable", "\u00e0", "la", "la\u00efcisation", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "n'ont", "pas", "demand\u00e9", "au", "pape", "son", "avis", "sur", "les", "r\u00e9formes", "du", "clerg\u00e9", "catholique", "les", "premiers", "clercs", "commencent", "\u00e0", "pr\u00eater", "serment", "sans", "attendre", "l'avis", "du", "souverain", "pontife", "par", "d\u00e9cret", "du", "novembre", "le", "serment", "est", "rendu", "obligatoire", "pour", "b\u00e9n\u00e9ficier", "des", "traitements", "et", "pensions", "vers\u00e9s", "aux", "membres", "du", "clerg\u00e9", "constitutionnel", "les", "eccl\u00e9siastiques", "doivent", "choisir", "peuventils", "accepter", "une", "r\u00e9forme", "op\u00e9r\u00e9e", "sans", "l'aval", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "de", "l'\u00e9glise", "tous", "les", "\u00e9v\u00eaques", "sauf", "quatre", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "forc\u00e9s", "refusent", "de", "le", "pr\u00eater", "ils", "entrent", "en", "r\u00e9sistance", "passive", "et", "malgr\u00e9", "la", "suppression", "de", "dioc\u00e8ses", "continuent", "\u00e0", "agir", "comme", "si", "les", "nouvelles", "lois", "n'existaient", "pas", "les", "officiers", "eccl\u00e9siastiques", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e0", "la", "constituante", "doivent", "pr\u00eater", "serment", "avant", "le", "janvier", "on", "d\u00e9nombre", "jureurs", "sur", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "concern\u00e9s", "mais", "en", "mars", "le", "pape", "pie", "vi", "condamne", "les", "r\u00e9formes", "visant", "l\u00e9glise", "de", "france", "ce", "qui", "am\u00e8ne", "un", "certain", "nombre", "de", "jureurs", "\u00e0", "se", "r\u00e9tracter", "malgr\u00e9", "la", "difficult\u00e9", "\u00e0", "dresser", "des", "chiffres", "globaux", "on", "peut", "estimer", "\u00e0", "la", "proportion", "deccl\u00e9siastiques", "non", "jureurs", "ou", "r\u00e9fractaires", "la", "constitution", "civile", "du", "clerg\u00e9", "a", "divis\u00e9", "la", "population", "en", "deux", "camps", "antagonistes", "pour", "michelet", "mignet", "ou", "aulard", "elle", "fut", "la", "grande", "faute", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "le", "drame", "de", "est", "en", "germe", "d\u00e8s", "des", "troubles", "entre", "protestants", "et", "catholiques", "avaient", "\u00e9clat\u00e9", "\u00e0", "n\u00eemes", "la", "question", "du", "serment", "d\u00e9g\u00e9n\u00e8re", "en", "affrontement", "violent", "dans", "l'ouest", "o\u00f9", "les", "villes", "soutiennent", "les", "pr\u00eatres", "jureurs", "et", "les", "campagnes", "les", "r\u00e9fractaires", "\u00e9chec", "de", "la", "monarchie", "constitutionnelle", "f\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "un", "an", "apr\u00e8s", "la", "prise", "de", "la", "bastille", "la", "f\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "donn\u00e9e", "le", "juillet", "au", "champdemars", "pour", "c\u00e9l\u00e9brer", "lav\u00e8nement", "de", "la", "cit\u00e9", "nouvelle", "restera", "la", "plus", "\u00e9clatante", "des", "f\u00eates", "r\u00e9volutionnaires", "et", "constitue", "le", "couronnement", "du", "mouvement", "des", "f\u00e9d\u00e9rations", "provinciales", "il", "sagit", "pour", "les", "\u00e9lus", "de", "la", "constituante", "daffirmer", "la", "grande", "fraternit\u00e9", "r\u00e9volutionnaire", "dans", "une", "journ\u00e9e", "dunion", "nationale", "alors", "que", "des", "milliers", "de", "c\u00e9r\u00e9monies", "analogues", "ont", "lieu", "simultan\u00e9ment", "en", "province", "apr\u00e8s", "une", "messe", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "par", "talleyrand", "le", "marquis", "de", "la", "fayette", "suivi", "par", "le", "corps", "l\u00e9gislatif", "jurent", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "la", "nation", "\u00e0", "la", "loi", "et", "au", "roi", "puis", "louis", "xvi", "et", "la", "reine", "pr\u00eatent", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "la", "nation", "et", "\u00e0", "la", "loi", "bien", "que", "ce", "moment", "de", "communion", "nationale", "puisse", "laisser", "croire", "aux", "observateurs", "de", "l'\u00e9poque", "que", "le", "roi", "a", "accept\u00e9", "les", "changements", "issus", "de", "la", "r\u00e9volution", "en", "fait", "il", "n'en", "est", "rien", "louis", "xvi", "\u00e0", "son", "habitude", "louvoie", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "courants", "des", "voix", "discordantes", "se", "font", "entendre", "et", "lunit\u00e9", "tant", "recherch\u00e9e", "nexiste", "ni", "dans", "la", "droite", "absolutiste", "qui", "juge", "le", "roi", "prisonnier", "ni", "m\u00eame", "\u00e0", "gauche", "o\u00f9", "marat", "jette", "le", "trouble", "en", "sattaquant", "\u00e0", "la", "fayette", "et", "en", "proph\u00e9tisant", "varennes", "cette", "f\u00eate", "qui", "doit", "clore", "la", "r\u00e9volution", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "illusoire", "sur", "ce", "plan", "comme", "sur", "celui", "de", "l'entente", "nationale", "le", "peuple", "cependant", "croit", "toujours", "\u00e0", "la", "monarchie", "et", "s'est", "\u00e9cri\u00e9", "vive", "le", "roy", "!", "varennes", "et", "ses", "suites", "alors", "qu\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "louis", "xvi", "poss\u00e8de", "d'importantes", "pr\u00e9rogatives", "constitutionnelles", "que", "le", "syst\u00e8me", "monarchique", "nest", "pas", "contest\u00e9", "et", "que", "la", "figure", "royale", "n'est", "encore", "que", "peu", "attaqu\u00e9e", "la", "tentative", "de", "fuite", "du", "roi", "les", "et", "juin", "est", "une", "date", "cl\u00e9", "de", "la", "r\u00e9volution", "elle", "rompt", "les", "liens", "symboliques", "unissant", "le", "roi", "\u00e0", "la", "nation", "pr\u00e9cipite", "la", "d\u00e9sacralisation", "de", "la", "personne", "royale", "et", "le", "renversement", "de", "l'opinion", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "et", "relance", "enfin", "la", "crainte", "du", "complot", "int\u00e9rieur", "pr\u00e9parant", "l'invasion", "provoquant", "une", "s\u00e9rie", "de", "lois", "d'urgence", "qui", "pr\u00e9figurent", "la", "terreur", "elle", "entra\u00eene", "une", "division", "entre", "jacobins", "monarchistes", "constitutionnels", "et", "jacobins", "d\u00e9mocrates", "les", "premiers", "comme", "bailly", "la", "fayette", "ou", "barnave", "press\u00e9s", "de", "terminer", "la", "r\u00e9volution", "mettent", "sur", "pied", "la", "l\u00e9gende", "de", "l'enl\u00e8vement", "du", "roi", "et", "par", "les", "d\u00e9crets", "du", "et", "juillet", "le", "font", "innocenter", "et", "r\u00e9tablir", "dans", "ses", "fonctions", "ils", "provoquent", "une", "scission", "la", "premi\u00e8re", "au", "sein", "des", "r\u00e9volutionnaires", "d\u00e8s", "le", "juillet", "une", "p\u00e9tition", "r\u00e9clamant", "la", "mise", "en", "accusation", "du", "roi", "et", "lorganisation", "d'un", "nouveau", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "initi\u00e9e", "par", "p\u00e9tion", "et", "laclos", "au", "club", "des", "cordeliers", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "d'une", "partie", "r\u00e9duite", "du", "club", "des", "jacobins", "et", "provoque", "en", "revanche", "le", "d\u00e9part", "d'une", "majorit\u00e9", "de", "membres", "qui", "fondent", "le", "club", "des", "feuillants", "dont", "ils", "prendront", "le", "nom", "le", "lendemain", "juillet", "la", "p\u00e9tition", "est", "d\u00e9pos\u00e9e", "au", "champdemars", "sur", "laquelle", "se", "rassemble", "une", "foule", "de", "personnes", "\u00e0", "la", "suite", "dincidents", "la", "loi", "martiale", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "par", "la", "municipalit\u00e9", "dirig\u00e9e", "par", "bailly", "la", "fayette", "fait", "tirer", "sur", "la", "foule", "la", "fusillade", "du", "champdemars", "qui", "fera", "morts", "cr\u00e9e", "une", "rupture", "durable", "entre", "les", "monarchistes", "constitutionnels", "et", "les", "autres", "r\u00e9volutionnaires", "d\u00e9mocrates", "comme", "danton", "marat", "ou", "robespierre", "ou", "r\u00e9publicains", "comme", "condorcet", "les", "opinions", "se", "radicalisent", "encore", "des", "journalistes", "et", "pamphl\u00e9taires", "r\u00e9volutionnaires", "multiplient", "les", "attaques", "et", "grossi\u00e8ret\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "roi", "et", "de", "la", "reine", "tandis", "que", "les", "journaux", "royalistes", "comme", "l'ami", "du", "roi", "ou", "les", "actes", "des", "ap\u00f4tres", "pr\u00eachent", "la", "r\u00e9sistance", "ouverte", "aux", "changements", "une", "r\u00e9pression", "ordonn\u00e9e", "par", "lassembl\u00e9e", "constituante", "s'abat", "sur", "le", "club", "des", "cordeliers", "qui", "doit", "fermer", "temporairement", "et", "sur", "des", "journaux", "qui", "sont", "interdits", "danton", "momoro", "santerre", "h\u00e9bert", "senfuient", "en", "angleterre", "marat", "se", "cache", "dans", "une", "cave", "robespierre", "chez", "un", "ami", "duplay", "une", "amnistie", "suivra", "en", "septembre", "suivant", "la", "position", "des", "monarchistes", "constitutionnels", "semble", "affermie", "la", "tr\u00e8s", "grande", "majorit\u00e9", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "veulent", "croire", "\u00e0", "la", "sinc\u00e9rit\u00e9", "du", "roi", "ainsi", "qu\u00e0", "son", "attachement", "au", "nouveau", "r\u00e9gime", "et", "lui", "renouvellent", "leur", "confiance", "constitution", "de", "la", "constitution", "de", "achev\u00e9e", "le", "septembre", "est", "accept\u00e9e", "le", "par", "le", "roi", "qui", "pr\u00eate", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "le", "lendemain", "les", "constituants", "reprennent", "les", "id\u00e9es", "de", "montesquieu", "sur", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "et", "de", "rousseau", "sur", "la", "souverainet\u00e9", "populaire", "ainsi", "que", "sur", "la", "supr\u00e9matie", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "mais", "leurs", "applications", "trop", "strictes", "consacrent", "une", "s\u00e9paration", "trop", "rigide", "entre", "lex\u00e9cutif", "et", "le", "l\u00e9gislatif", "ainsi", "la", "constitution", "ne", "pr\u00e9voit", "rien", "pour", "r\u00e9gler", "les", "d\u00e9saccords", "entre", "eux", "et", "plus", "grave", "avec", "le", "veto", "royal", "les", "r\u00e9dacteurs", "nont", "pas", "pr\u00e9vu", "le", "cas", "de", "guerre", "le", "roi", "poss\u00e8de", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "et", "m\u00eame", "si", "son", "autorit\u00e9", "directe", "est", "tr\u00e8s", "limit\u00e9e", "il", "d\u00e9tient", "le", "titre", "de", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "nation", "est", "irresponsable", "et", "inviolable", "devant", "lassembl\u00e9e", "qui", "ne", "peut", "rien", "contre", "lui", "le", "roi", "dispose", "dun", "veto", "suspensif", "sur", "tous", "les", "d\u00e9crets", "un", "d\u00e9cret", "rejet\u00e9", "ne", "peut", "\u00eatre", "repr\u00e9sent\u00e9", "pendant", "les", "deux", "l\u00e9gislatures", "suivantes", "en", "tout", "presque", "ans", "il", "continue", "aussi", "de", "nommer", "les", "ministres", "choisis", "hors", "de", "lassembl\u00e9e", "les", "ambassadeurs", "les", "chefs", "de", "larm\u00e9e", "et", "les", "hauts", "fonctionnaires", "assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "qui", "si\u00e8ge", "\u00e0", "partir", "du", "er", "octobre", "est", "confi\u00e9", "\u00e0", "une", "assembl\u00e9e", "unique", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "censitaire", "masculin", "\u00e0", "deux", "degr\u00e9s", "lassembl\u00e9e", "nationale", "l\u00e9gislative", "la", "loi", "\u00e9lectorale", "adopt\u00e9e", "par", "la", "constituante", "le", "d\u00e9cembre", "divise", "les", "citoyens", "en", "deux", "cat\u00e9gories", "les", "citoyens", "actifs", "qui", "payant", "le", "cens", "ont", "le", "droit", "de", "vote", "et", "les", "citoyens", "passifs", "qui", "ne", "le", "payant", "pas", "ne", "votent", "pas", "ainsi", "sur", "une", "population", "estim\u00e9e", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "la", "france", "compte", "environ", "millions", "de", "citoyens", "actifs", "et", "millions", "de", "citoyens", "passifs", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "sont", "des", "hommes", "nouveaux", "les", "constituants", "ayant", "d\u00e9cid\u00e9", "le", "mai", "quaucun", "de", "leurs", "membres", "ne", "pourrait", "se", "repr\u00e9senter", "\u00e0", "la", "l\u00e9gislature", "suivante", "ils", "sont", "ais\u00e9s", "et", "plut\u00f4t", "jeunes", "ces", "nouveaux", "\u00e9lus", "auront", "en", "charge", "la", "mise", "en", "uvre", "de", "la", "nouvelle", "constitution", "la", "droite", "est", "d\u00e9sormais", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "membres", "des", "feuillants", "partisans", "sinc\u00e8res", "de", "la", "monarchie", "constitutionnelle", "dont", "le", "but", "est", "de", "terminer", "la", "r\u00e9volution", "le", "centre", "ou", "ind\u00e9pendants", "que", "lon", "nomme", "aussi", "parti", "constitutionnel", "avec", "d\u00e9put\u00e9s", "non", "inscrits", "repr\u00e9sente", "le", "groupe", "le", "plus", "important", "la", "gauche", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "membres", "inscrits", "au", "club", "des", "jacobins", "essentiellement", "des", "futurs", "girondins", "et", "enfin", "lextr\u00eame", "gauche", "peu", "nombreuse", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "les", "r\u00e9volutionnaires", "les", "plus", "avanc\u00e9s", "les", "feuillants", "avaient", "d\u00e9finitivement", "rompu", "avec", "les", "jacobins", "le", "septembre", "apr\u00e8s", "que", "leurs", "leaders", "barnave", "les", "fr\u00e8res", "lameth", "adrien", "duport", "et", "goupil", "de", "prefeln", "ont", "la", "veille", "fait", "r\u00e9voquer", "dans", "les", "colonies", "les", "droits", "des", "hommes", "de", "couleur", "libres", "accord\u00e9s", "le", "mai", "\u00e0", "une", "partie", "d'entre", "eux", "l'esclavage", "restait", "maintenu", "malgr\u00e9", "le", "\"p\u00e9rissent", "les", "colonies\"", "de", "maximilien", "robespierre", "prononc\u00e9", "le", "mai", "et", "le", "plan", "d\u00e9taill\u00e9", "d'abolition", "propos\u00e9", "le", "mai", "par", "\"un", "obscur", "d\u00e9put\u00e9", "du", "vermondois\"", "viefville", "des", "essarts", "agitation", "sociale", "et", "religieuse", "le", "prix", "du", "pain", "reste", "\u00e9lev\u00e9", "et", "des", "troubles", "agitent", "sporadiquement", "les", "villes", "et", "les", "campagnes", "les", "nouveaux", "\u00e9v\u00eaques", "\u00e9lus", "d\u00e8s", "janvier", "par", "les", "citoyens", "actifs", "sont", "sacr\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "f\u00e9vrier", "et", "s'installent", "dans", "leur", "dioc\u00e8se", "ils", "doivent", "recruter", "des", "cur\u00e9s", "et", "ordonnent", "des", "s\u00e9minaristes", "qui", "n'ont", "qu'une", "formation", "rudimentaire", "les", "nouveaux", "cur\u00e9s", "s'installent", "\u00e0", "partir", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "paris", "en", "province", "les", "\u00e9lections", "sont", "plus", "tardives", "et", "marqu\u00e9es", "par", "une", "forte", "abstention", "elles", "se", "d\u00e9roulent", "pour", "certaines", "jusqu'en", "f\u00e9vrier", "surtout", "conform\u00e9ment", "aux", "d\u00e9crets", "parus", "entre", "et", "les", "circonscriptions", "paroissiales", "sont", "remani\u00e9es", "et", "un", "tr\u00e8s", "grand", "nombre", "supprim\u00e9es", "ce", "qui", "d\u00e9clenche", "un", "flot", "de", "protestations", "si", "la", "fermeture", "de", "l'\u00e9glise", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "c'est", "l'\u00e9meute", "comme", "\u00e0", "la", "fossedetign\u00e9", "maineetloire", "o\u00f9", "le", "cur\u00e9", "constitutionnel", "qui", "doit", "y", "proc\u00e9der", "est", "accueilli", "par", "des", "femmes", "qui", "le", "menacent", "de", "mort", "et", "lui", "lancent", "des", "pierres", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "les", "\u00e9migr\u00e9s", "regroup\u00e9s", "\u00e0", "coblence", "autour", "du", "comte", "d'artois", "demandent", "instamment", "aux", "souverains", "\u00e9trangers", "d'intervenir", "dans", "les", "affaires", "fran\u00e7aises", "le", "octobre", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "l\u00e9gislative", "vote", "un", "d\u00e9cret", "qui", "exige", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "qu'ils", "reviennent", "en", "france", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "deux", "mois", "sous", "peine", "de", "voir", "leurs", "propri\u00e9t\u00e9s", "confisqu\u00e9es", "le", "novembre", "suivant", "deux", "autres", "d\u00e9crets", "sont", "vot\u00e9s", "un", "premier", "concernant", "l'\u00e9lecteur", "de", "tr\u00e8ves", "qui", "doit", "disperser", "l'arm\u00e9e", "des", "\u00e9migr\u00e9s", "un", "second", "qui", "impose", "le", "serment", "civique", "aux", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "sous", "peine", "de", "privation", "de", "pension", "ou", "m\u00eame", "de", "d\u00e9portation", "en", "cas", "de", "trouble", "\u00e0", "l'ordre", "public", "contre", "lavis", "de", "la", "droite", "mod\u00e9r\u00e9e", "le", "roi", "met", "son", "veto", "aux", "d\u00e9crets", "qui", "frappent", "les", "\u00e9migr\u00e9s", "et", "les", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "mais", "accepte", "de", "sommer", "l\u00e9lecteur", "de", "tr\u00e8ves", "vassal", "de", "lempereur", "du", "saintempire", "ce", "qui", "constitue", "un", "v\u00e9ritable", "casus", "belli", "le", "vote", "et", "le", "d\u00e9cret", "qui", "suivent", "l'annexion", "le", "septembre", "davignon", "et", "du", "comtat", "venaissin", "jusquel\u00e0", "possessions", "pontificales", "puis", "laffaire", "des", "princes", "possessionn\u00e9s", "particuli\u00e8rement", "ceux", "d'alsace", "qui", "sestiment", "spoli\u00e9s", "par", "l'abolition", "des", "droits", "f\u00e9odaux", "dans", "leurs", "fiefs", "r\u00e9pandent", "des", "alarmes", "dans", "toutes", "les", "cours", "deurope", "mais", "le", "souverain", "dautriche", "l\u00e9opold", "ii", "qui", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "r\u00e9volution", "n'a", "fait", "qu'une", "d\u00e9claration", "commune", "et", "prudente", "avec", "le", "roi", "de", "prusse", "supprime", "le", "d\u00e9cembre", "le", "principal", "pr\u00e9texte", "pouvant", "conduire", "\u00e0", "une", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "la", "france", "en", "cet", "automne", "de", "nest", "menac\u00e9e", "par", "aucune", "puissance", "\u00e9trang\u00e8re", "n\u00e9anmoins", "plusieurs", "partis", "int\u00e9rieurs", "souhaitent", "la", "guerre", "le", "roi", "tout", "d'abord", "qui", "esp\u00e8re", "secr\u00e8tement", "une", "d\u00e9faite", "de", "la", "france", "afin", "de", "r\u00e9tablir", "enti\u00e8rement", "son", "tr\u00f4ne", "une", "partie", "des", "feuillants", "au", "pouvoir", "tels", "que", "lafayette", "en", "qu\u00eate", "d'une", "certaine", "gloire", "militaire", "une", "partie", "des", "jacobins", "men\u00e9s", "par", "brissot", "et", "vergniaud", "qui", "voient", "dans", "une", "guerre", "le", "moyen", "de", "canaliser", "l'agitation", "populaire", "de", "consolider", "la", "r\u00e9volution", "de", "propager", "les", "id\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "en", "europe", "voire", "d'ouvrir", "des", "d\u00e9bouch\u00e9s", "\u00e9conomiques", "c'est", "\u00e0", "ce", "moment", "que", "s'esquisse", "la", "confrontation", "entre", "girondins", "et", "montagnards", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9cembre", "robespierre", "billaudvarenne", "camille", "desmoulins", "georges", "danton", "fran\u00e7ois", "nicolas", "anthoine", "philibert", "simond", "fran\u00e7ois", "am\u00e9d\u00e9e", "doppet", "antoine", "joseph", "santerre", "\u00e9tiennejean", "panis", "soutenus", "ou", "entra\u00een\u00e9s", "par", "les", "journaux", "le", "p\u00e8re", "duchesne", "d'h\u00e9bert", "les", "r\u00e9volutions", "de", "paris", "de", "louis", "prudhomme", "et", "sylvain", "mar\u00e9chal", "l'ami", "du", "peuple", "de", "marat", "l'orateur", "du", "peuple", "de", "fr\u00e9ron", "la", "semaine", "politique", "et", "litt\u00e9raire", "de", "dusaulchoix", "et", "plus", "mod\u00e9r\u00e9ment", "le", "journal", "universel", "de", "pierrejean", "audouin", "m\u00e8nent", "campagne", "contre", "la", "guerre", "qu'ils", "jugent", "contraire", "\u00e0", "l'esprit", "pacifique", "de", "la", "r\u00e9volution", "inscrit", "dans", "la", "constitution", "de", "ils", "estiment", "\u00e9galement", "que", "les", "ennemis", "int\u00e9rieurs", "de", "la", "r\u00e9volution", "sont", "plus", "dangereux", "que", "les", "\u00e9migr\u00e9s", "et", "doivent", "donc", "\u00eatre", "combattus", "en", "priorit\u00e9", "mais", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "surtout", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "l\u00e9opold", "ii", "le", "mars", "la", "solution", "de", "la", "guerre", "va", "s'imposer", "louis", "xvi", "renvoie", "ses", "ministres", "feuillants", "hostiles", "\u00e0", "la", "guerre", "et", "nomme", "des", "ministres", "girondins", "qui", "lui", "sont", "favorables", "le", "avril", "sur", "proposition", "de", "sa", "part", "et", "apr\u00e8s", "un", "vote", "\u00e0", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "de", "lassembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "la", "guerre", "est", "d\u00e9clar\u00e9e", "au", "roi", "de", "boh\u00eame", "et", "de", "hongrie", "c'est\u00e0dire", "\u00e0", "lautriche", "seule", "et", "non", "\u00e0", "lempire", "vetos", "royaux", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "guerre", "sont", "catastrophiques", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "totalement", "d\u00e9sorganis\u00e9e", "par", "l'\u00e9migration", "d'une", "partie", "des", "officiers", "nobles", "subit", "ses", "premi\u00e8res", "d\u00e9faites", "qui", "laissent", "les", "fronti\u00e8res", "nord", "et", "nordest", "d\u00e9garnies", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "d\u00e9veloppent", "chez", "les", "patriotes", "un", "sentiment", "de", "trahison", "envers", "la", "cour", "les", "aristocrates", "et", "les", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "sous", "la", "pouss\u00e9e", "des", "girondins", "lassembl\u00e9e", "vote", "alors", "trois", "d\u00e9crets", "de", "pr\u00e9caution", "et", "de", "d\u00e9fense", "organisant", "la", "d\u00e9portation", "des", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "mai", "le", "licenciement", "de", "la", "garde", "du", "roi", "mai", "et", "la", "constitution", "dun", "camp", "de", "gardes", "nationaux", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "pour", "d\u00e9fendre", "paris", "juin", "le", "juin", "louis", "xvi", "renvoie", "ses", "ministres", "girondins", "et", "le", "met", "son", "veto", "aux", "d\u00e9crets", "sur", "les", "r\u00e9fractaires", "et", "sur", "les", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "cette", "situation", "vaut", "au", "roi", "le", "surnom", "de", "monsieur", "veto", "et", "provoque", "le", "juin", "une", "nouvelle", "journ\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "qui", "voit", "le", "peuple", "investir", "les", "tuileries", "mais", "le", "roi", "tout", "en", "acceptant", "l'humiliation", "de", "porter", "le", "bonnet", "phrygien", "devant", "les", "sansculottes", "refuse", "de", "revenir", "sur", "sa", "d\u00e9cision", "lentr\u00e9e", "en", "guerre", "de", "la", "prusse", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "lautriche", "juillet", "oblige", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "\u00e0", "contourner", "le", "veto", "royal", "en", "proclamant", "la", "patrie", "en", "danger", "le", "juillet", "et", "en", "demandant", "\u00e0", "tous", "les", "volontaires", "d'affluer", "vers", "paris", "en", "louis", "xvi", "a", "seulement", "sanctionn\u00e9", "le", "avril", "le", "d\u00e9cret", "qui", "supprimait", "dans", "les", "colonies", "les", "discriminations", "entre", "les", "blancs", "et", "les", "hommes", "de", "couleur", "libres", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "brissotins", "menaient", "campagne", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "d'octobre", "\u00e0", "mars", "firent", "m\u00eame", "supprimer", "toutes", "les", "discrimnations", "impos\u00e9es", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "mai", "mais", "laissant", "cependant", "de", "c\u00f4t\u00e9", "la", "question", "du", "droit", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "des", "esclaves", "et", "pour", "lesquels", "seule", "une", "poign\u00e9e", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "tels", "que", "mathieu", "blancgilli", "merlin", "de", "thionville", "jacques", "brival", "condorcet", "appelaient", "\u00e0", "l'\u00e9mancipation", "chute", "de", "la", "monarchie", "le", "ao\u00fbt", "inspir\u00e9", "par", "axel", "de", "fersen", "le", "manifeste", "de", "brunswick", "r\u00e9dig\u00e9", "\u00e0", "coblence", "le", "juillet", "est", "connu", "\u00e0", "paris", "le", "er", "ao\u00fbt", "suivant", "ce", "texte", "promettant", "aux", "parisiens", "une", "ex\u00e9cution", "militaire", "et", "une", "subversion", "totale", "sil", "est", "fait", "la", "moindre", "violence", "\u00e0", "la", "famille", "royale", "ne", "laisse", "plus", "aucun", "doute", "aux", "patriotes", "sur", "la", "trahison", "du", "roi", "dune", "rare", "maladresse", "ce", "document", "loin", "deffrayer", "les", "sansculottes", "enflamme", "les", "sections", "parisiennes", "tout", "en", "leur", "donnant", "le", "pr\u00e9texte", "recherch\u00e9", "pour", "relancer", "la", "r\u00e9volution", "et", "faire", "chuter", "la", "monarchie", "louis", "xvi", "bien", "qu'au", "courant", "de", "la", "future", "publication", "manque", "\u00e0", "en", "limiter", "le", "ton", "et", "la", "port\u00e9e", "dirig\u00e9e", "autant", "contre", "l'assembl\u00e9e", "que", "contre", "le", "roi", "peu", "de", "journ\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9par\u00e9es", "plus", "longuement", "et", "plus", "m\u00e9thodiquement", "que", "cette", "journ\u00e9e", "du", "ao\u00fbt", "ainsi", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "ao\u00fbt", "une", "commune", "insurrectionnelle", "se", "forme", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "et", "remplace", "la", "municipalit\u00e9", "l\u00e9galement", "\u00e9tablie", "au", "petit", "jour", "les", "insurg\u00e9s", "compos\u00e9s", "de", "gardes", "nationaux", "des", "faubourgs", "patriotes", "et", "des", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "se", "pr\u00e9sentent", "devant", "les", "tuileries", "que", "d\u00e9fendent", "des", "volontaires", "nobles", "la", "garde", "suisse", "et", "une", "poign\u00e9e", "de", "gardes", "nationaux", "contenus", "un", "temps", "et", "malgr\u00e9", "de", "lourdes", "pertes", "les", "insurg\u00e9s", "prennent", "dassaut", "le", "palais", "qui", "est", "investi", "et", "pill\u00e9", "et", "dont", "une", "partie", "de", "la", "garde", "suisse", "est", "massacr\u00e9e", "cependant", "avant", "lattaque", "le", "roi", "accompagn\u00e9", "de", "la", "famille", "royale", "sest", "r\u00e9fugi\u00e9", "dans", "l'enceinte", "de", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "qui", "le", "re\u00e7oit", "avec", "respect", "mais", "le", "suspend", "de", "ses", "fonctions", "apr\u00e8s", "le", "succ\u00e8s", "complet", "du", "mouvement", "insurrectionnel", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "est", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "l'\u00e9lection", "d'une", "convention", "nationale", "qui", "seule", "pourra", "d\u00e9cider", "de", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "du", "souverain", "et", "aura", "la", "charge", "de", "r\u00e9diger", "une", "nouvelle", "constitution", "le", "soir", "du", "ao\u00fbt", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "d\u00e9signe", "par", "acclamation", "un", "conseil", "ex\u00e9cutif", "provisoire", "comprenant", "six", "ministres", "mais", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "est", "devenue", "une", "simple", "chambre", "d'enregistrement", "c'est", "la", "nouvelle", "commune", "de", "paris", "qui", "cumule", "les", "pouvoirs", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "de", "la", "prusse", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'autriche", "est", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "le", "roi", "fr\u00e9d\u00e9ricguillaume", "ii", "contre", "l'avis", "de", "son", "oncle", "le", "prince", "henri", "ce", "dernier", "avait", "personnellement", "discut\u00e9", "des", "propositions", "de", "r\u00e9forme", "avec", "necker", "pendant", "l'hiver", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e9tait", "un", "sympathisant", "de", "la", "r\u00e9volution", "constitutionnelle", "tout", "comme", "philippe", "\u00e9galit\u00e9", "l'engagement", "de", "la", "prusse", "pr\u00e9cipite", "la", "reprise", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "et", "le", "ao\u00fbt", "ayant", "fait", "leur", "jonction", "les", "troupes", "ennemies", "p\u00e9n\u00e8trent", "en", "france", "et", "font", "tomber", "les", "places", "fortes", "les", "unes", "apr\u00e8s", "les", "autres", "le", "danger", "est", "extr\u00eame", "et", "cest", "dans", "ce", "contexte", "que", "danton", "d\u00e9clare", "le", "septembre", "de", "laudace", "encore", "de", "laudace", "toujours", "de", "laudace", "et", "la", "patrie", "est", "sauv\u00e9e", "un", "groupe", "de", "\u00e0", "personnes", "rend", "responsable", "de", "la", "situation", "les", "ennemis", "de", "l'int\u00e9rieur", "et", "se", "porte", "le", "septembre", "dans", "les", "neuf", "prisons", "de", "paris", "o\u00f9", "il", "massacre", "la", "moiti\u00e9", "de", "ceux", "qui", "s'y", "trouvent", "incarc\u00e9r\u00e9s", "tous", "les", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "les", "suspects", "d'activit\u00e9s", "contrer\u00e9volutionnaires", "les", "faussaires", "d'assignats", "tous", "les", "gal\u00e9riens", "des", "d\u00e9tenus", "de", "droit", "commun", "et", "m\u00eame", "enfants", "les", "tueries", "connues", "sous", "le", "nom", "de", "massacres", "de", "septembre", "dureront", "jusquau", "septembre", "\u00e0", "paris", "sans", "que", "les", "autorit\u00e9s", "administratives", "osent", "intervenir", "et", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "ne", "les", "condamneront", "pas", "avant", "le", "octobre", "forces", "en", "pr\u00e9sence", "\u00e0", "la", "convention", "les", "\u00e9lections", "\u00e0", "la", "convention", "d\u00e9butent", "dans", "les", "assembl\u00e9es", "primaires", "et", "se", "d\u00e9roulent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "septembre", "au", "scrutin", "universel", "masculin", "la", "participation", "est", "tr\u00e8s", "faible", "on", "constate", "une", "forte", "progression", "des", "montagnards", "deux", "camps", "antagonistes", "s'opposent", "les", "girondins", "qui", "se", "m\u00e9fient", "des", "clubs", "des", "sections", "parisiennes", "et", "de", "la", "commune", "de", "paris", "trouvent", "leurs", "appuis", "en", "province", "et", "parmi", "la", "riche", "bourgeoisie", "du", "n\u00e9goce", "et", "des", "manufactures", "ils", "sont", "tr\u00e8s", "attach\u00e9s", "aux", "libert\u00e9s", "individuelles", "et", "\u00e9conomiques", "de", "et", "r\u00e9pugnent", "aux", "mesures", "dexception", "ils", "sont", "dirig\u00e9s", "par", "brissot", "vergniaud", "p\u00e9tion", "roland", "ou", "plus", "tard", "buzot", "les", "montagnards", "qui", "si\u00e8gent", "sur", "les", "bancs", "les", "plus", "hauts", "do\u00f9", "leur", "nom", "sidentifient", "aux", "jacobins", "leur", "\u00e9lectorat", "est", "essentiellement", "parisien", "et", "se", "situe", "chez", "les", "artisans", "ruraux", "et", "les", "petits", "exploitants", "ces", "d\u00e9fenseurs", "de", "la", "cause", "populaire", "sont", "comme", "les", "girondins", "des", "bourgeois", "provinciaux", "qui", "se", "m\u00e9fient", "des", "extr\u00eames", "ayant", "compris", "que", "pour", "vaincre", "la", "r\u00e9volution", "ne", "pouvait", "se", "passer", "du", "concours", "du", "peuple", "ils", "r\u00e9ussissent", "\u00e0", "gagner", "\u00e0", "leur", "cause", "ce", "paris", "populaire", "fait", "douvriers", "dartisans", "de", "boutiquiers", "et", "sont", "pr\u00eats", "\u00e0", "prendre", "des", "mesures", "d'exception", "pour", "sauver", "la", "patrie", "leurs", "chefs", "sont", "entre", "autres", "robespierre", "danton", "marat", "ou", "saintjust", "au", "centre", "si\u00e8ge", "une", "majorit\u00e9", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "les", "ind\u00e9pendants", "appel\u00e9s", "aussi", "le", "marais", "ou", "la", "plaine", "qui", "sont", "attach\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "mais", "sans", "hommes", "marquants", "leurs", "opinions", "sont", "fluctuantes", "ils", "soutiennent", "les", "girondins", "pour", "d\u00e9fendre", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "et", "la", "libert\u00e9", "et", "les", "montagnards", "quand", "il", "sagit", "de", "secourir", "la", "nation", "mais", "pour", "tous", "ces", "groupes", "aucun", "relev\u00e9", "pr\u00e9cis", "ne", "peut\u00eatre", "\u00e9tabli", "pour", "les", "d\u00e9finir", "avec", "clart\u00e9", "car", "aucun", "ne", "poss\u00e8de", "de", "lignes", "politiques", "limpides", "ils", "demeurent", "tr\u00e8s", "instables", "le", "septembre", "la", "victoire", "de", "valmy", "sur", "les", "prussiens", "par", "larm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "command\u00e9e", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "dumouriez", "arr\u00eate", "linvasion", "le", "octobre", "ce", "dernier", "p\u00e9n\u00e8tre", "en", "belgique", "pour", "obliger", "les", "autrichiens", "\u00e0", "lever", "le", "si\u00e8ge", "de", "lille", "et", "les", "refouler", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "custine", "sempare", "de", "spire", "septembre", "de", "worms", "octobre", "puis", "de", "mayence", "et", "de", "francfort", "les", "et", "octobre", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "tenir", "la", "rive", "gauche", "du", "rhin", "alors", "que", "dumouriez", "en", "remportant", "la", "victoire", "d\u00e9cisive", "de", "jemmapes", "le", "novembre", "se", "rend", "ma\u00eetre", "de", "la", "belgique", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "occupent", "aussi", "la", "savoie", "possession", "de", "la", "maison", "de", "savoie", "partout", "les", "fran\u00e7ais", "propagent", "leur", "id\u00e9al", "r\u00e9volutionnaire", "et", "on", "commence", "\u00e0", "parler", "des", "fronti\u00e8res", "naturelles", "mais", "ce", "sont", "surtout", "les", "rapports", "de", "force", "militaire", "et", "diplomatique", "qui", "se", "trouvent", "modifi\u00e9s", "avant", "de", "se", "s\u00e9parer", "le", "septembre", "lassembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "d\u00e9cide", "de", "la\u00efciser", "l'\u00e9tat", "civil", "qui", "devra", "d\u00e9sormais", "\u00eatre", "tenu", "par", "les", "communes", "dautoriser", "le", "divorce", "et", "d\u00e9cr\u00e8te", "le", "renouvellement", "complet", "de", "la", "commune", "insurrectionnelle", "de", "paris", "le", "lendemain", "septembre", "la", "convention", "nationale", "tient", "officiellement", "sa", "premi\u00e8re", "s\u00e9ance", "disposant", "provisoirement", "des", "pouvoirs", "l\u00e9gislatif", "et", "ex\u00e9cutif", "celleci", "proclame", "dembl\u00e9e", "l'abolition", "de", "la", "royaut\u00e9", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "france", "et", "d\u00e9cide", "que", "la", "nouvelle", "constitution", "sera", "ratifi\u00e9e", "au", "suffrage", "universel", "le", "lendemain", "elle", "d\u00e9cr\u00e8te", "qu\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "tous", "les", "actes", "publics", "devront", "d\u00e9buter", "de", "lan", "i", "de", "la", "r\u00e9publique", "cest", "pour", "la", "france", "le", "d\u00e9but", "d'une", "\u00e8re", "nouvelle", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "girondins", "et", "montagnards", "proc\u00e8s", "et", "mort", "du", "roi", "apr\u00e8s", "le", "ao\u00fbt", "puis", "l'abolition", "de", "la", "monarchie", "le", "sort", "du", "roi", "d\u00e9chu", "prisonnier", "au", "temple", "est", "en", "question", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "la", "convention", "est", "domin\u00e9e", "par", "les", "girondins", "car", "la", "plupart", "des", "\u00e9lus", "du", "centre", "leur", "sont", "favorables", "ils", "sont", "ainsi", "majoritaires", "au", "conseil", "ex\u00e9cutif", "louverture", "prochaine", "du", "proc\u00e8s", "du", "roi", "les", "divise", "d\u00e8s", "lors", "ils", "cherchent", "\u00e0", "en", "retarder", "le", "jugement", "quils", "trouvent", "inopportun", "alors", "que", "les", "montagnards", "plus", "radicaux", "veulent", "une", "rupture", "d\u00e9finitive", "avec", "lancien", "r\u00e9gime", "pour", "asseoir", "la", "r\u00e9publique", "mais", "d\u00e9jouant", "tous", "les", "calculs", "la", "d\u00e9couverte", "le", "novembre", "aux", "tuileries", "dans", "l'armoire", "de", "fer", "de", "documents", "accablants", "pour", "le", "roi", "rend", "le", "proc\u00e8s", "in\u00e9vitable", "d\u00e8s", "lors", "ne", "pas", "statuer", "sur", "son", "sort", "peut", "provoquer", "une", "nouvelle", "flamb\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "malgr\u00e9", "le", "principe", "de", "la", "s\u00e9paration", "des", "pouvoirs", "cest", "la", "convention", "qui", "va", "juger", "le", "roi", "ainsi", "le", "proc\u00e8s", "qui", "commence", "le", "d\u00e9cembre", "sera", "le", "d\u00e9but", "dune", "lutte", "\u00e0", "mort", "entre", "girondins", "et", "montagnards", "pour", "le", "contr\u00f4le", "de", "lassembl\u00e9e", "et", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "roi", "est", "pris", "au", "d\u00e9pourvu", "par", "la", "d\u00e9couverte", "de", "larmoire", "de", "fer", "et", "de", "ses", "papiers", "compromettants", "il", "se", "d\u00e9fend", "mal", "et", "nie", "m\u00eame", "l\u00e9vidence", "cependant", "dans", "ce", "proc\u00e8s", "les", "fautes", "du", "roi", "m\u00eame", "prouv\u00e9es", "comptent", "peu", "devant", "lutilisation", "politique", "de", "la", "sanction", "alors", "m\u00eame", "que", "marat", "a", "arrach\u00e9", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "que", "la", "mort", "du", "tyran", "soit", "vot\u00e9e", "par", "appel", "nominal", "\u00e0", "haute", "voix", "d\u00e9put\u00e9s", "sous", "les", "yeux", "de", "la", "population", "ainsi", "le", "r\u00e9gicide", "va", "devenir", "une", "preuve", "de", "la", "sinc\u00e9rit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "le", "janvier", "\u00e0", "l'issue", "des", "d\u00e9bats", "le", "roi", "est", "reconnu", "coupable", "\u00e0", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "voix", "contre", "et", "le", "janvier", "il", "est", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "par", "une", "majorit\u00e9", "plus", "\u00e9troite", "voix", "contre", "philippe\u00e9galit\u00e9", "duc", "d'orl\u00e9ans", "et", "cousin", "du", "roi", "va", "lui", "aussi", "voter", "la", "mort", "marquant", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "la", "lutte", "entre", "orl\u00e9anistes", "et", "l\u00e9gitimistes", "qui", "prendra", "place", "le", "si\u00e8cle", "suivant", "le", "sursis", "et", "l'appel", "au", "peuple", "demand\u00e9s", "par", "les", "girondins", "sont", "repouss\u00e9s", "le", "janvier", "louis", "xvi", "est", "guillotin\u00e9", "le", "janvier", "place", "de", "la", "r\u00e9volution", "son", "ex\u00e9cution", "fait", "une", "impression", "profonde", "dans", "la", "population", "fran\u00e7aise", "et", "frappe", "de", "stupeur", "les", "souverains", "d'europe", "elle", "est", "aussi", "un", "d\u00e9fi", "\u00e0", "l'europe", "monarchique", "la", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "\u00e0", "la", "grandebretagne", "et", "aux", "provincesunies", "le", "er", "f\u00e9vrier", "entra\u00eene", "la", "formation", "de", "la", "premi\u00e8re", "coalition", "des", "puissances", "europ\u00e9ennes", "contre", "la", "france", "r\u00e9volutionnaire", "vend\u00e9e", "pour", "faire", "face", "et", "remplacer", "les", "volontaires", "de", "qui", "ont", "l\u00e9galement", "quitt\u00e9", "larm\u00e9e", "la", "convention", "d\u00e9cr\u00e8te", "une", "lev\u00e9e", "de", "hommes", "le", "f\u00e9vrier", "cette", "lev\u00e9e", "doit", "se", "faire", "par", "tirage", "au", "sort", "ce", "qui", "provoque", "une", "vaste", "protestation", "spontan\u00e9e", "dans", "tout", "le", "pays", "et", "particuli\u00e8rement", "au", "sein", "de", "la", "paysannerie", "en", "alsace", "en", "bretagne", "dans", "tout", "le", "massif", "central", "et", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "dans", "la", "plupart", "de", "ces", "r\u00e9gions", "les", "soul\u00e8vements", "arm\u00e9s", "retombent", "ou", "sont", "vite", "\u00e9touff\u00e9s", "mais", "en", "anjou", "et", "dans", "le", "poitou", "la", "r\u00e9bellion", "sorganise", "et", "prend", "de", "lampleur", "l'insurrection", "vend\u00e9enne", "qui", "d\u00e9bute", "\u00e0", "cholet", "le", "mars", "est", "la", "manifestation", "int\u00e9rieure", "la", "plus", "grave", "que", "rencontre", "la", "r\u00e9volution", "le", "nombre", "des", "victimes", "varie", "suivant", "les", "historiens", "de", "\u00e0", "plus", "de", "son", "d\u00e9clenchement", "est", "directement", "li\u00e9", "\u00e0", "leffort", "de", "guerre", "d\u00e9cid\u00e9", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "f\u00e9vrier", "les", "causes", "en", "sont", "toutefois", "plus", "complexes", "les", "vend\u00e9ens", "qui", "avaient", "r\u00e9dig\u00e9", "des", "cahiers", "de", "dol\u00e9ances", "avaient", "vu", "d'un", "bon", "il", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "mais", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "les", "frustrations", "se", "sont", "accumul\u00e9es", "les", "paysans", "vend\u00e9ens", "ne", "profitent", "pas", "de", "la", "vente", "des", "biens", "nationaux", "et", "sont", "profond\u00e9ment", "bless\u00e9s", "dans", "leurs", "convictions", "par", "la", "tournure", "anticl\u00e9ricale", "que", "prend", "la", "r\u00e9volution", "en", "particulier", "apr\u00e8s", "la", "constitution", "civile", "du", "clerg\u00e9", "l'ex\u00e9cution", "de", "louis", "xvi", "ne", "sera", "pas", "comprise", "par", "une", "population", "assez", "proche", "de", "la", "petite", "noblesse", "locale", "aussi", "lorsque", "arrivent", "les", "repr\u00e9sentants", "charg\u00e9s", "du", "tirage", "au", "sort", "des", "jeunes", "hommes", "ils", "refusent", "d'aller", "se", "battre", "loin", "de", "leurs", "villages", "pour", "un", "r\u00e9gime", "qui", "heurte", "leurs", "convictions", "et", "dont", "ils", "se", "sentent", "d\u00e9laiss\u00e9s", "c'est", "l'insurrection", "cette", "insurrection", "prend", "tr\u00e8s", "vite", "de", "limportance", "quand", "la", "vend\u00e9e", "se", "soul\u00e8ve", "dun", "bloc", "pour", "tenter", "darr\u00eater", "ces", "\u00e9meutes", "la", "convention", "vote", "le", "mars", "une", "loi", "d'exception", "tous", "les", "insurg\u00e9s", "pris", "les", "armes", "\u00e0", "la", "main", "ou", "convaincus", "davoir", "particip\u00e9", "aux", "attroupements", "seront", "ex\u00e9cut\u00e9s", "tr\u00e8s", "vite", "\u00e0", "la", "convention", "les", "insurg\u00e9s", "sont", "trait\u00e9s", "de", "brigands", "et", "paris", "donne", "le", "nom", "de", "guerre", "de", "vend\u00e9e", "\u00e0", "leurs", "soul\u00e8vements", "pour", "r\u00e9primer", "les", "ennemis", "de", "lint\u00e9rieur", "et", "de", "lext\u00e9rieur", "la", "convention", "cr\u00e9e", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "le", "mars", "et", "pour", "mener", "\u00e0", "bien", "cette", "politique", "le", "comit\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "g\u00e9n\u00e9rale", "est", "transform\u00e9", "en", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "le", "avril", "fin", "des", "girondins", "les", "mois", "qui", "suivent", "lav\u00e8nement", "de", "la", "r\u00e9publique", "r\u00e9sonnent", "des", "affrontements", "entre", "montagnards", "et", "girondins", "les", "divergences", "qui", "sont", "apparues", "au", "printemps", "de", "sur", "les", "n\u00e9cessit\u00e9s", "de", "la", "guerre", "ont", "laiss\u00e9", "des", "traces", "ainsi", "le", "ao\u00fbt", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "la", "commune", "insurrectionnelle", "et", "des", "sansculottes", "les", "rivalit\u00e9s", "entre", "les", "deux", "groupes", "apparaissent", "tr\u00e8s", "vite", "comme", "un", "conflit", "de", "classes", "cest", "donc", "deux", "fa\u00e7ons", "de", "concevoir", "le", "contenu", "\u00e0", "donner", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "qui", "provoque", "laffrontement", "m\u00eame", "si", "ces", "diff\u00e9rences", "politiques", "ne", "sont", "pas", "propres", "uniquement", "aux", "girondins", "mais", "refl\u00e8tent", "aussi", "l\u00e9tat", "desprit", "de", "la", "province", "mais", "en", "d\u00e9finitive", "la", "gironde", "dispara\u00eetra", "de", "la", "sc\u00e8ne", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ses", "incoh\u00e9rences", "politiques", "et", "principalement", "pour", "avoir", "voulu", "la", "guerre", "sans", "s\u00eatre", "donn\u00e9", "les", "moyens", "de", "la", "mener", "davoir", "tent\u00e9", "de", "sauver", "la", "monarchie", "davoir", "par", "son", "lib\u00e9ralisme", "renforc\u00e9", "la", "crise", "sans", "trouver", "les", "solutions", "pour", "y", "rem\u00e9dier", "ou", "pour", "avoir", "relanc\u00e9", "le", "mouvement", "r\u00e9volutionnaire", "pour", "ensuite", "en", "freiner", "l\u00e9lan", "les", "journ\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "des", "mai", "et", "juin", "avec", "larrestation", "des", "principaux", "chefs", "girondins", "mettent", "fin", "\u00e0", "leur", "pr\u00e9pond\u00e9rance", "politique", "la", "r\u00e9publique", "en", "danger", "lex\u00e9cution", "du", "roi", "le", "janvier", "la", "politique", "de", "conqu\u00eate", "et", "dannexion", "de", "la", "convention", "lagitation", "des", "r\u00e9volutionnaires", "dans", "divers", "pays", "deurope", "ainsi", "que", "les", "r\u00e9voltes", "vend\u00e9ennes", "puis", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "font", "rebondir", "la", "guerre", "\u00e0", "lext\u00e9rieur", "et", "la", "provoquent", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "pla\u00e7ant", "la", "r\u00e9publique", "dans", "une", "situation", "mortelle", "avec", "la", "premi\u00e8re", "coalition", "cest", "toute", "leurope", "absolutiste", "qui", "sest", "ligu\u00e9e", "contre", "la", "france", "au", "printemps", "avec", "loffensive", "des", "coalis\u00e9s", "toutes", "les", "conqu\u00eates", "qui", "ont", "suivi", "la", "victoire", "de", "valmy", "sont", "perdues", "et", "la", "r\u00e9publique", "se", "retrouve", "dans", "une", "situation", "militaire", "pire", "quen", "tr\u00e8s", "vite", "les", "fronti\u00e8res", "sont", "franchies", "par", "les", "autrichiens", "les", "prussiens", "et", "les", "anglais", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'est", "les", "espagnols", "au", "sudouest", "les", "pi\u00e9montais", "au", "sudest", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "l'insurrection", "vend\u00e9enne", "devenue", "royaliste", "apr\u00e8s", "sa", "reprise", "en", "main", "par", "les", "nobles", "a", "pris", "de", "lampleur", "et", "s'\u00e9tend", "sur", "plusieurs", "d\u00e9partements", "de", "l'ouest", "de", "la", "france", "saumur", "et", "angers", "tombent", "et", "juin", "mais", "nantes", "r\u00e9siste", "juin", "des", "r\u00e9voltes", "royalistes", "se", "d\u00e9veloppent", "\u00e9galement", "en", "loz\u00e8re", "et", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "la", "convention", "nationale", "prescrit", "alors", "par", "d\u00e9crets", "des", "f\u00e9vrier", "et", "ao\u00fbt", "l'amalgame", "des", "deux", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "compos\u00e9es", "des", "r\u00e9giments", "d'ancien", "r\u00e9gime", "et", "des", "bataillons", "de", "volontaires", "nationaux", "et", "que", "ces", "corps", "prendraient", "\u00e0", "l'avenir", "le", "nom", "de", "demibrigades", "apr\u00e8s", "le", "coup", "de", "force", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "lh\u00e9g\u00e9monie", "girondine", "les", "montagnards", "se", "retrouvent", "seuls", "au", "pouvoir", "et", "dominent", "la", "convention", "avec", "les", "jacobins", "ils", "ont", "d\u00e9sormais", "la", "charge", "de", "conduire", "la", "guerre", "et", "de", "r\u00e9gler", "les", "probl\u00e8mes", "politiques", "et", "sociaux", "engendr\u00e9s", "par", "les", "circonstances", "apr\u00e8s", "linsurrection", "du", "juin", "des", "sections", "parisiennes", "contre", "lassembl\u00e9e", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "girondins", "qui", "ont", "pu", "\u00e9chapper", "\u00e0", "la", "r\u00e9pression", "parisienne", "appellent", "\u00e0", "la", "r\u00e9volte", "contre", "paris", "et", "sont", "soutenus", "par", "les", "autorit\u00e9s", "d\u00e9partementales", "dans", "de", "nombreuses", "r\u00e9gions", "de", "france", "lassassinat", "de", "jeanpaul", "marat", "le", "juillet", "par", "charlotte", "corday", "une", "jeune", "normande", "augmente", "les", "tensions", "politiques", "la", "situation", "explique", "la", "radicalisation", "des", "mesures", "admises", "entre", "juin", "et", "septembre", "le", "juin", "la", "convention", "adopte", "une", "constitution", "tr\u00e8s", "d\u00e9mocratique", "et", "d\u00e9centralis\u00e9e", "ratifi\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "la", "constitution", "de", "l'an", "i", "cherche", "\u00e0", "\u00e9tablir", "une", "v\u00e9ritable", "souverainet\u00e9", "populaire", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "\u00e9lections", "fr\u00e9quentes", "au", "suffrage", "universel", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "citoyens", "d'intervenir", "dans", "le", "processus", "l\u00e9gislatif", "et", "reconna\u00eet", "le", "droit", "\u00e0", "linsurrection", "ce", "qui", "l\u00e9gitime", "apr\u00e8s", "coup", "les", "journ\u00e9es", "du", "ao\u00fbt", "et", "du", "juin", "cette", "constitution", "ne", "sera", "finalement", "jamais", "appliqu\u00e9e", "car", "la", "convention", "en", "ajourne", "lapplication", "le", "ao\u00fbt", "saintjust", "en", "justifie", "la", "suspension", "en", "expliquant", "que", "dans", "les", "circonstances", "o\u00f9", "se", "trouve", "la", "r\u00e9publique", "la", "constitution", "ne", "peut", "\u00eatre", "\u00e9tablie", "on", "l'immolerait", "par", "ellem\u00eame", "elle", "deviendrait", "la", "garantie", "des", "attentats", "contre", "la", "libert\u00e9", "parce", "qu'elle", "manquerait", "de", "la", "volont\u00e9", "n\u00e9cessaire", "pour", "les", "r\u00e9primer", "principal", "organe", "de", "gouvernement", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "est", "cr\u00e9\u00e9", "le", "avril", "en", "remplacement", "du", "comit\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "g\u00e9n\u00e9rale", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "neuf", "membres", "\u00e9lus", "issus", "de", "lassembl\u00e9e", "parmi", "lesquels", "figurent", "danton", "et", "bar\u00e8re", "le", "juillet", "suivant", "une", "crise", "interne", "et", "la", "gravit\u00e9", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "en", "imposent", "le", "renouvellement", "danton", "jug\u00e9", "trop", "mod\u00e9r\u00e9", "est", "\u00e9cart\u00e9", "le", "juillet", "le", "comit\u00e9", "est", "compl\u00e9t\u00e9", "avec", "la", "nomination", "de", "robespierre", "et", "les", "ao\u00fbt", "et", "septembre", "par", "les", "autres", "membres", "le", "grand", "comit\u00e9", "de", "l'an", "ii", "qui", "doit", "gouverner", "la", "france", "jusqu\u00e0", "la", "victoire", "est", "n\u00e9", "il", "est", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "agir", "et", "pour", "vaincre", "ses", "membres", "au", "nombre", "de", "douze", "sont", "r\u00e9\u00e9lus", "tous", "les", "mois", "par", "la", "convention", "il", "a", "l'initiative", "des", "lois", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "nomme", "les", "fonctionnaires", "et", "centralise", "le", "pouvoir", "il", "est", "domin\u00e9", "par", "la", "personnalit\u00e9", "de", "robespierre", "qui", "impose", "la", "politique", "du", "comit\u00e9", "\u00e0", "la", "convention", "et", "aux", "jacobins", "chaque", "membre", "se", "sp\u00e9cialise", "dans", "un", "domaine", "particulier", "comme", "carnot", "aux", "arm\u00e9es", "le", "comit\u00e9", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "est", "le", "second", "comit\u00e9", "de", "gouvernement", "ses", "membres", "tous", "montagnards", "sont", "aussi", "issus", "de", "la", "convention", "cr\u00e9\u00e9", "le", "octobre", "et", "renouvel\u00e9", "le", "septembre", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "qui", "le", "composent", "sont", "au", "nombre", "de", "douze", "dont", "vadier", "amar", "ou", "voulland", "qui", "sy", "montrent", "inexorables", "son", "r\u00f4le", "est", "consid\u00e9rable", "ce", "comit\u00e9", "a", "des", "droits", "particuliers", "sur", "les", "enqu\u00eates", "les", "arrestations", "les", "prisons", "ainsi", "que", "sur", "la", "justice", "r\u00e9volutionnaire", "et", "trouve", "son", "autorit\u00e9", "dans", "la", "terreur", "quil", "cherche", "\u00e0", "\u00e9tendre", "et", "\u00e0", "perp\u00e9tuer", "une", "rivalit\u00e9", "de", "comp\u00e9tences", "l'oppose", "au", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "pour", "appliquer", "les", "mesures", "adopt\u00e9es", "la", "convention", "d\u00e9cr\u00e8te", "mars", "lenvoi", "syst\u00e9matique", "dans", "les", "d\u00e9partements", "et", "aux", "arm\u00e9es", "de", "certains", "de", "ses", "membres", "les", "repr\u00e9sentants", "en", "mission", "qui", "ont", "des", "pouvoirs", "tr\u00e8s", "\u00e9tendus", "pour", "prendre", "les", "mesures", "qui", "leur", "paraissent", "n\u00e9cessaires", "pour", "r\u00e9tablir", "lordre", "partout", "o\u00f9", "il", "est", "perturb\u00e9", "et", "mettre", "en", "arrestation", "ceux", "quils", "jugent", "suspects", "ils", "proc\u00e8dent", "deux", "par", "deux", "prennent", "leurs", "arr\u00eat\u00e9s", "en", "commun", "et", "doivent", "rendre", "des", "comptes", "\u00e0", "la", "convention", "redressement", "lois", "mouvements", "populaires", "et", "renforcement", "gouvernemental", "apr\u00e8s", "le", "juin", "et", "larrestation", "des", "principaux", "chefs", "girondins", "les", "montagnards", "peuvent", "gouverner", "mais", "doivent", "tenir", "compte", "des", "sansculottes", "et", "de", "leurs", "repr\u00e9sentants", "extr\u00e9mistes", "dont", "ils", "ont", "eu", "besoin", "pour", "vaincre", "leurs", "adversaires", "girondins", "mais", "\u00e0", "qui", "ils", "ne", "comptent", "pas", "c\u00e9der", "le", "pouvoir", "ni", "acc\u00e9der", "\u00e0", "leurs", "revendications", "ils", "tentent", "de", "les", "contr\u00f4ler", "au", "travers", "des", "jacobins", "pour", "parvenir", "\u00e0", "couper", "court", "aux", "menaces", "dinsurrections", "que", "propagent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "paris", "ces", "terroristes", "que", "sont", "les", "enrag\u00e9s", "et", "dont", "ils", "craignent", "d\u00eatre", "finalement", "les", "victimes", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "et", "comme", "leurs", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "les", "montagnards", "se", "refusent", "\u00e0", "toucher", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "\u00e9conomique", "ils", "ne", "veulent", "pas", "prendre", "le", "risque", "d\u00eatre", "d\u00e9bord\u00e9s", "en", "affrontant", "le", "mouvement", "populaire", "dont", "ils", "reconnaissent", "le", "bienfond\u00e9", "des", "revendications", "et", "essayent", "plut\u00f4t", "den", "d\u00e9nigrer", "les", "meneurs", "n\u00e9anmoins", "le", "petit", "peuple", "des", "sansculottes", "se", "pr\u00e9occupe", "dabord", "de", "la", "chert\u00e9", "et", "de", "la", "raret\u00e9", "des", "denr\u00e9es", "les", "enrag\u00e9s", "qui", "se", "montrent", "leurs", "repr\u00e9sentants", "les", "plus", "authentiques", "luttent", "depuis", "des", "mois", "soutenus", "par", "le", "m\u00e9contentement", "populaire", "pour", "obtenir", "des", "am\u00e9liorations", "sociales", "la", "mort", "de", "marat", "le", "juillet", "permet", "au", "journaliste", "jacquesren\u00e9", "h\u00e9bert", "de", "se", "pr\u00e9senter", "comme", "son", "h\u00e9ritier", "tout", "en", "reprenant", "\u00e0", "son", "compte", "le", "programme", "des", "enrag\u00e9s", "il", "se", "trouve", "ainsi", "en", "concurrence", "avec", "eux", "pour", "la", "succession", "politique", "de", "lami", "du", "peuple", "d\u00e8s", "lors", "afin", "dattirer", "\u00e0", "lui", "la", "sansculotterie", "parisienne", "il", "lutte", "pour", "\u00e9vincer", "l'ancien", "pr\u00eatre", "jacques", "roux", "le", "chef", "des", "enrag\u00e9s", "quil", "accable", "et", "d\u00e9nonce", "aux", "jacobins", "comme", "responsable", "des", "mesures", "de", "violences", "du", "mai", "candidat", "au", "pouvoir", "h\u00e9bert", "\u00e0", "partir", "du", "er", "ao\u00fbt", "s\u00e9loigne", "des", "montagnards", "et", "profite", "de", "linstabilit\u00e9", "sociale", "pour", "attaquer", "le", "gouvernement", "toutefois", "le", "pr\u00eatre", "rouge", "et", "son", "groupe", "quoique", "parfois", "excessifs", "ne", "repr\u00e9sentent", "pas", "en", "euxm\u00eames", "un", "v\u00e9ritable", "danger", "pour", "le", "gouvernement", "car", "malgr\u00e9", "le", "soutien", "du", "peuple", "ils", "ne", "jouissent", "daucun", "appui", "pour", "atteindre", "la", "sph\u00e8re", "o\u00f9", "se", "dispute", "le", "pouvoir", "en", "revanche", "le", "club", "des", "cordeliers", "dont", "jacquesren\u00e9", "h\u00e9bert", "est", "un", "des", "membres", "\u00e9minents", "se", "pr\u00e9sente", "autrement", "redoutable", "il", "soutient", "ce", "dernier", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d\u00e9j\u00e0", "dappuis", "multiples", "m\u00eame", "en", "province", "et", "est", "aussi", "le", "chef", "des", "h\u00e9bertistes", "ainsi", "que", "le", "fondateur", "du", "p\u00e8re", "duchesne", "seul", "grand", "journal", "populaire", "dont", "les", "propos", "souvent", "d\u00e9magogiques", "et", "parfois", "orduriers", "sont", "aussi", "diffus\u00e9s", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "vincent", "et", "\u00e0", "bouchotte", "dans", "les", "arm\u00e9es", "de", "la", "r\u00e9publique", "enfin", "les", "h\u00e9bertistes", "ont", "une", "grande", "influence", "sur", "la", "commune", "de", "paris", "apr\u00e8s", "les", "journ\u00e9es", "de", "septembre", "et", "la", "disparition", "des", "enrag\u00e9s", "h\u00e9bert", "et", "ses", "amis", "sattaquent", "ouvertement", "aux", "montagnards", "les", "identifiant", "\u00e0", "des", "nouveaux", "brissotins", "et", "en", "demande", "l\u00e9puration", "\u00e0", "la", "convention", "pour", "\u00e9viter", "doffrir", "aux", "meneurs", "sansculottes", "un", "terrain", "de", "propagande", "tout", "en", "calmant", "le", "m\u00e9contentement", "du", "peuple", "urbain", "touch\u00e9", "par", "les", "difficult\u00e9s", "d'approvisionnement", "la", "hausse", "du", "prix", "des", "denr\u00e9es", "alimentaires", "et", "la", "d\u00e9valuation", "du", "cours", "de", "l'assignat", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "prend", "des", "mesures", "\u00e9conomiques", "d\u00e8s", "le", "juillet", "la", "convention", "vote", "la", "peine", "de", "mort", "contre", "les", "accapareurs", "c'est\u00e0dire", "contre", "ceux", "qui", "stockent", "les", "denr\u00e9es", "alimentaires", "au", "lieu", "de", "les", "vendre", "cependant", "si", "les", "montagnards", "ont", "d\u00fb", "faire", "des", "concessions", "ils", "r\u00e9sistent", "encore", "\u00e0", "la", "pression", "sansculotte", "en", "refusant", "de", "sengager", "davantage", "dans", "l\u00e9conomie", "dirig\u00e9e", "pour", "ne", "pas", "sali\u00e9ner", "la", "bourgeoisie", "et", "la", "paysannerie", "un", "refus", "formel", "est", "oppos\u00e9", "aux", "autres", "exigences", "sansculottes", "pourtant", "le", "ao\u00fbt", "sous", "la", "pression", "populaire", "la", "convention", "c\u00e8de", "et", "apr\u00e8s", "des", "modifications", "d\u00e9cr\u00e8te", "la", "lev\u00e9e", "en", "masse", "celleci", "permet", "d'envoyer", "sous", "les", "drapeaux", "tous", "les", "jeunes", "gens", "de", "\u00e0", "ans", "c\u00e9libataires", "ou", "veufs", "sans", "enfants", "tous", "les", "fran\u00e7ais", "doivent", "participer", "\u00e0", "l'effort", "de", "guerre", "et", "toute", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "nation", "est", "tourn\u00e9e", "vers", "la", "guerre", "de", "septembre", "au", "printemps", "la", "lev\u00e9e", "en", "masse", "fournit", "pr\u00e8s", "de", "hommes", "portant", "larm\u00e9e", "\u00e0", "soldats", "la", "r\u00e9publique", "se", "donne", "les", "moyens", "de", "vaincre", "en", "opposant", "\u00e0", "lennemi", "des", "forces", "sup\u00e9rieures", "sur", "toutes", "les", "fronti\u00e8res", "onze", "arm\u00e9es", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "la", "perte", "de", "toulon", "ao\u00fbt", "affaiblit", "consid\u00e9rablement", "la", "position", "gouvernementale", "et", "sert", "de", "pr\u00e9texte", "aux", "groupes", "radicaux", "pour", "provoquer", "les", "journ\u00e9es", "des", "et", "septembre", "la", "convention", "envahie", "est", "contrainte", "de", "c\u00e9der", "sur", "une", "s\u00e9rie", "de", "mesures", "de", "longtemps", "r\u00e9clam\u00e9es", "notamment", "la", "lev\u00e9e", "d'une", "arm\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "parisienne", "pour", "la", "r\u00e9quisition", "des", "grains", "et", "leur", "transport", "sur", "paris", "ainsi", "que", "la", "r\u00e9tribution", "des", "sansculottes", "qui", "si\u00e8gent", "dans", "les", "sections", "puis", "le", "septembre", "le", "maximum", "national", "des", "grains", "et", "des", "farines", "cependant", "linertie", "du", "gouvernement", "provoque", "une", "nouvelle", "\u00e9meute", "le", "septembre", "lobligeant", "\u00e0", "d\u00e9cr\u00e9ter", "le", "suivant", "la", "loi", "du", "maximum", "g\u00e9n\u00e9ral", "qui", "bloque", "les", "prix", "au", "niveau", "de", "ceux", "de", "augment\u00e9s", "de", "la", "loi", "fixe", "aussi", "le", "maximum", "des", "salaires", "enfin", "le", "cours", "forc\u00e9", "de", "l'assignat", "est", "instaur\u00e9", "mais", "ces", "mesures", "ne", "permettent", "pas", "de", "mettre", "fin", "aux", "difficult\u00e9s", "de", "ravitaillement", "des", "villes", "le", "pouvoir", "d'achat", "des", "salari\u00e9s", "pay\u00e9s", "en", "assignats", "ne", "cessera", "de", "s'\u00e9roder", "impos\u00e9e", "par", "la", "rue", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ces", "journ\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "la", "terreur", "est", "mise", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "le", "septembre", "elle", "se", "trouve", "affermie", "avec", "la", "dictature", "par", "le", "renforcement", "de", "la", "centralisation", "le", "septembre", "la", "terreur", "l\u00e9gale", "est", "instaur\u00e9e", "avec", "la", "loi", "des", "suspects", "le", "d\u00e9cret", "donne", "des", "suspects", "une", "d\u00e9finition", "tr\u00e8s", "large", "ce", "qui", "permet", "de", "toucher", "tous", "les", "ennemis", "de", "la", "r\u00e9volution", "les", "aristocrates", "les", "\u00e9migr\u00e9s", "les", "pr\u00eatres", "r\u00e9fractaires", "les", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "les", "agioteurs", "et", "leurs", "familles", "entrent", "dans", "cette", "cat\u00e9gorie", "ils", "doivent", "\u00eatre", "emprisonn\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "la", "paix", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "populaires", "contr\u00f4l\u00e9es", "par", "les", "sansculottes", "re\u00e7oivent", "des", "pouvoirs", "de", "surveillance", "et", "de", "police", "cependant", "leffervescence", "de", "ces", "journ\u00e9es", "de", "septembre", "nemp\u00eache", "pas", "le", "gouvernement", "de", "reprendre", "la", "situation", "en", "main", "si", "les", "journ\u00e9es", "des", "et", "septembre", "sont", "une", "victoire", "des", "organisations", "populaires", "les", "plus", "combatives", "elles", "sont", "aussi", "non", "sans", "ambigu\u00eft\u00e9s", "un", "succ\u00e8s", "des", "instances", "dirigeantes", "qui", "ont", "contourn\u00e9", "les", "demandes", "des", "groupes", "radicaux", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "tout", "en", "poussant", "les", "plus", "extr\u00e9mistes", "dans", "lill\u00e9galit\u00e9", "leur", "autorit\u00e9", "en", "sort", "renforc\u00e9e", "mais", "ils", "ont", "d\u00fb", "se", "renouveler", "septembre", "et", "admettre", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "sansculottes", "les", "enrag\u00e9s", "\u00e9vinc\u00e9s", "les", "violences", "contre", "lorganisation", "r\u00e9volutionnaire", "du", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "ont", "pris", "fin", "cest", "une", "nouvelle", "avanc\u00e9e", "vers", "un", "affermissement", "du", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "\u00e0", "partir", "de", "lautomne", "les", "organisations", "populaires", "portent", "ombrage", "aux", "autorit\u00e9s", "et", "marquent", "le", "divorce", "naissant", "entre", "le", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "et", "le", "mouvement", "populaire", "cest", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "que", "la", "france", "change", "de", "forme", "de", "gouvernement", "victoires", "et", "r\u00e9pressions", "la", "politique", "volontariste", "impuls\u00e9e", "par", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "permet", "de", "faire", "face", "et", "de", "redresser", "la", "situation", "tant", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "qu\u00e0", "lext\u00e9rieur", "les", "premi\u00e8res", "mesures", "favoris\u00e9es", "par", "la", "m\u00e9sentente", "des", "coalis\u00e9s", "sauvent", "la", "r\u00e9publique", "et", "la", "r\u00e9volution", "d\u00e8s", "le", "septembre", "les", "arm\u00e9es", "r\u00e9publicaines", "remportent", "leurs", "premiers", "succ\u00e8s", "\u00e0", "hondschoote", "puis", "le", "octobre", "suivant", "\u00e0", "wattignies", "succ\u00e8s", "qui", "sans", "\u00eatre", "d\u00e9cisifs", "permettent", "de", "ralentir", "linvasion", "et", "justifient", "le", "redressement", "militaire", "fran\u00e7ais", "les", "victoires", "de", "d\u00e9cembre", "wissembourg", "le", "et", "landau", "le", "contre", "les", "austroprussiens", "et", "les", "saxons", "et", "ceci", "malgr\u00e9", "l\u00e9chec", "\u00e0", "collioure", "et", "portvendre", "contre", "les", "espagnols", "d\u00e9cembre", "mettent", "les", "coalis\u00e9s", "contenus", "sur", "lensemble", "des", "fronts", "sur", "la", "d\u00e9fensive", "ainsi", "lentr\u00e9e", "en", "guerre", "des", "anglais", "des", "hanovriens", "et", "des", "hollandais", "nest", "pas", "parvenue", "\u00e0", "modifier", "les", "rapports", "de", "force", "en", "europe", "mais", "sur", "le", "fond", "pour", "la", "r\u00e9publique", "la", "situation", "militaire", "ne", "changera", "pas", "avant", "que", "les", "grandes", "mesures", "et", "leffort", "de", "guerre", "d\u00e9cid\u00e9s", "lors", "de", "la", "lev\u00e9e", "en", "masse", "ne", "se", "fassent", "pleinement", "sentir", "avec", "la", "grande", "offensive", "et", "les", "victoires", "du", "printemps", "qui", "rejetteront", "lennemi", "audel\u00e0", "des", "fronti\u00e8res", "et", "permettront", "\u00e0", "la", "france", "de", "se", "retrouver", "dans", "une", "situation", "proche", "de", "celle", "qui", "\u00e9tait", "la", "sienne", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "sur", "le", "plan", "int\u00e9rieur", "la", "r\u00e9volte", "f\u00e9d\u00e9raliste", "sessouffle", "par", "chance", "pour", "la", "convention", "les", "d\u00e9partements", "frontaliers", "lui", "\u00e9taient", "rest\u00e9s", "fid\u00e8les", "et", "comme", "le", "soul\u00e8vement", "est", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "en", "surface", "quen", "profondeur", "le", "pouvoir", "parisien", "ne", "tarde", "pas", "\u00e0", "recommencer", "de", "simposer", "dans", "les", "grandes", "villes", "marseille", "est", "reprise", "le", "ao\u00fbt", "bordeaux", "le", "septembre", "lyon", "le", "octobre", "alors", "que", "toulon", "livr\u00e9e", "aux", "anglais", "le", "ao\u00fbt", "ne", "sera", "reconquise", "que", "le", "d\u00e9cembre", "dans", "la", "plupart", "des", "villes", "reconquises", "une", "r\u00e9pression", "brutale", "sorganise", "toutefois", "la", "corse", "soulev\u00e9e", "par", "paoli", "d\u00e8s", "le", "mois", "de", "mai", "est", "perdue", "les", "fran\u00e7ais", "hormis", "quelques", "ports", "ny", "poss\u00e8dent", "plus", "que", "bastia", "le", "janvier", "appel\u00e9s", "par", "paoli", "les", "anglais", "commencent", "\u00e0", "occuper", "l\u00eele", "fin", "de", "la", "vend\u00e9e", "apr\u00e8s", "les", "revers", "du", "printemps", "et", "de", "l\u00e9t\u00e9", "les", "troupes", "r\u00e9publicaines", "reprennent", "le", "dessus", "en", "automne", "et", "infligent", "une", "premi\u00e8re", "d\u00e9faite", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "catholique", "et", "royale", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "cholet", "octobre", "sans", "toutefois", "la", "d\u00e9truire", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "son", "nouveau", "chef", "henri", "de", "la", "rochejacquelein", "de", "tenter", "de", "prendre", "le", "port", "de", "granville", "dans", "le", "cotentin", "pour", "r\u00e9aliser", "une", "jonction", "avec", "les", "anglais", "et", "les", "\u00e9migr\u00e9s", "qui", "doivent", "y", "d\u00e9barquer", "cette", "exp\u00e9dition", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "vir\u00e9e", "de", "galerne", "se", "solde", "par", "un", "\u00e9chec", "novembre", "apr\u00e8s", "ce", "revers", "les", "restes", "de", "larm\u00e9e", "royale", "se", "dirigent", "vers", "le", "mans", "o\u00f9", "ils", "sont", "\u00e9cras\u00e9s", "d\u00e9cembre", "le", "restant", "est", "massacr\u00e9", "\u00e0", "savenay", "d\u00e9cembre", "la", "grande", "arm\u00e9e", "catholique", "et", "royale", "nexiste", "plus", "les", "r\u00e9publicains", "reprennent", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "vend\u00e9e", "et", "des", "d\u00e9partements", "voisins", "insurg\u00e9s", "et", "y", "organisent", "une", "r\u00e9pression", "terrible", "les", "d\u00e9crets", "des", "er", "ao\u00fbt", "et", "er", "octobre", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "la", "destruction", "de", "la", "vend\u00e9e", "militaire", "entre", "d\u00e9cembre", "et", "f\u00e9vrier", "avec", "une", "extr\u00eame", "barbarie", "le", "repr\u00e9sentant", "en", "mission", "jeanbaptiste", "carrier", "fait", "ex\u00e9cuter", "plusieurs", "milliers", "de", "personnes", "\u00e0", "nantes", "o\u00f9", "les", "noyades", "et", "les", "fusillades", "collectives", "sont", "rest\u00e9es", "sinistrement", "c\u00e9l\u00e8bres", "\u00e0", "angers", "pr\u00e8s", "de", "femmes", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9es", "la", "r\u00e9pression", "sabat", "aussi", "sur", "saumur", "le", "janvier", "sont", "organis\u00e9es", "les", "colonnes", "infernales", "command\u00e9es", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "louismarie", "turreau", "dans", "le", "bocage", "vend\u00e9en", "cellesci", "br\u00fblent", "les", "villages", "et", "massacrent", "la", "population", "sans", "faire", "de", "diff\u00e9rence", "entre", "patriotes", "et", "rebelles", "et", "en", "pratiquant", "en", "plus", "des", "meurtres", "le", "viol", "et", "l'infanticide", "ces", "r\u00e9pressions", "dune", "grande", "sauvagerie", "entra\u00eenent", "la", "r\u00e9action", "des", "vend\u00e9ens", "ce", "nouvel", "aspect", "de", "la", "lutte", "sous", "forme", "de", "gu\u00e9rilla", "permet", "encore", "au", "printemps", "de", "aux", "insurg\u00e9s", "vend\u00e9ens", "sous", "le", "commandement", "de", "stofflet", "ou", "de", "charette", "de", "remporter", "quelques", "succ\u00e8s", "ponctuels", "n\u00e9anmoins", "ces", "combats", "prendront", "fin", "pour", "la", "plupart", "en", "et", "apr\u00e8s", "l'arrestation", "et", "l'ex\u00e9cution", "de", "ces", "deux", "chefs", "il", "faudra", "pourtant", "attendre", "le", "concordat", "de", "pour", "que", "la", "vend\u00e9e", "soit", "plus", "durablement", "pacifi\u00e9e", "stabilisation", "gouvernementale", "et", "crise", "populaire", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "le", "principe", "de", "ce", "gouvernement", "est", "fix\u00e9", "dans", "ses", "grandes", "lignes", "d\u00e8s", "avril", "sa", "charte", "bas\u00e9e", "sur", "le", "rapport", "de", "saintjust", "du", "octobre", "qui", "d\u00e9clare", "le", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "jusqu\u00e0", "la", "paix", "est", "nettement", "renforc\u00e9", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "d\u00e9cembre", "frimaire", "an", "ii", "ce", "gouvernement", "le", "plus", "r\u00e9volutionnaire", "et", "le", "plus", "r\u00e9publicain", "de", "la", "r\u00e9volution", "sera", "le", "seul", "dont", "les", "statuts", "lui", "permettront", "de", "faire", "ex\u00e9cuter", "ses", "volont\u00e9s", "cest", "un", "gouvernement", "de", "guerre", "qui", "doit", "revenir", "\u00e0", "un", "r\u00e9gime", "constitutionnel", "r\u00e9gime", "de", "la", "libert\u00e9", "victorieuse", "et", "paisible", "d\u00e8s", "que", "les", "ennemis", "seront", "vaincus", "il", "sagit", "pour", "le", "pouvoir", "constitu\u00e9", "de", "contr\u00f4ler", "principalement", "le", "processus", "anarchisant", "vers", "lequel", "tend", "la", "sansculotterie", "parisienne", "ainsi", "le", "d\u00e9cret", "du", "frimaire", "an", "ii", "est", "le", "premier", "effort", "pour", "coordonner", "les", "mesures", "r\u00e9volutionnaires", "afin", "de", "bloquer", "les", "d\u00e9cisions", "d\u00e9sordonn\u00e9es", "des", "comit\u00e9s", "et", "des", "sections", "parisiennes", "en", "cons\u00e9quence", "une", "constitution", "provisoire", "est", "mise", "en", "place", "pour", "la", "dur\u00e9e", "du", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "ce", "d\u00e9cret", "en", "organise", "les", "moindres", "d\u00e9tails", "il", "sagit", "de", "mettre", "un", "terme", "aux", "initiatives", "d\u00e9sordonn\u00e9es", "des", "repr\u00e9sentants", "en", "mission", "de", "renforcer", "la", "centralisation", "de", "supprimer", "aussi", "les", "arm\u00e9es", "r\u00e9volutionnaires", "d\u00e9partementales", "ainsi", "que", "les", "tribunaux", "r\u00e9volutionnaires", "locaux", "d\u00e9sormais", "le", "seul", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "se", "tiendra", "\u00e0", "paris", "la", "convention", "devient", "le", "centre", "unique", "de", "limpulsion", "du", "gouvernement", "et", "\u00e9lit", "les", "deux", "comit\u00e9s", "de", "gouvernement", "salut", "public", "et", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "dont", "la", "loi", "fixe", "les", "comp\u00e9tences", "ainsi", "quaux", "autres", "organismes", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9christianisation", "les", "multiples", "fractures", "apparues", "d\u00e8s", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "r\u00e9volution", "entre", "le", "clerg\u00e9", "et", "les", "r\u00e9volutionnaires", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "une", "dynamique", "de", "crise", "qui", "sest", "progressivement", "envenim\u00e9e", "avec", "la", "radicalisation", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "ainsi", "la", "d\u00e9christianisation", "pr\u00e9c\u00e8de", "la", "terreur", "et", "finit", "par", "se", "confondre", "avec", "elle", "n\u00e9e", "en", "province", "o\u00f9", "les", "premi\u00e8res", "manifestations", "se", "d\u00e9veloppent", "visiblement", "en", "ao\u00fbt", "la", "d\u00e9christianisation", "a", "un", "d\u00e9marrage", "relativement", "tardif", "\u00e0", "paris", "organis\u00e9", "mais", "non", "impos\u00e9", "ce", "mouvement", "s'\u00e9tend", "dans", "de", "nombreux", "d\u00e9partements", "iconoclasme", "vandalisme", "et", "blasph\u00e8mes", "antichr\u00e9tiens", "vont", "\u00eatre", "officiellement", "encourag\u00e9s", "par", "les", "repr\u00e9sentants", "en", "mission", "et", "par", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "populaires", "acc\u00e9l\u00e9rant", "ainsi", "l\u00e9croulement", "de", "l\u00e9glise", "constitutionnelle", "patiemment", "mise", "en", "place", "depuis", "les", "h\u00e9bertistes", "utilisent", "ce", "mouvement", "pour", "d\u00e9stabiliser", "le", "gouvernement", "et", "d\u00e9veloppent", "le", "culte", "des", "martyrs", "de", "la", "r\u00e9volution", "alors", "que", "la", "convention", "adopte", "le", "calendrier", "r\u00e9publicain", "le", "octobre", "la", "f\u00eate", "de", "la", "raison", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "le", "novembre", "suivant", "dans", "la", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "transform\u00e9e", "en", "temple", "de", "la", "raison", "pour", "loccasion", "lh\u00e9bertisme", "semble", "alors", "ma\u00eetre", "de", "la", "ville", "et", "de", "la", "r\u00e9volution", "le", "novembre", "la", "commune", "ordonne", "la", "fermeture", "des", "\u00e9glises", "mais", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "autant", "que", "les", "robespierristes", "sont", "hostiles", "\u00e0", "la", "d\u00e9christianisation", "et", "voient", "les", "dangers", "que", "fait", "courir", "ce", "mouvement", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "tant", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "qu\u00e0", "lext\u00e9rieur", "lintervention", "de", "danton", "appuy\u00e9", "par", "robespierre", "donne", "\u00e0", "r\u00e9fl\u00e9chir", "aux", "dirigeants", "de", "la", "commune", "et", "d\u00e8s", "lors", "le", "mouvement", "reflue", "mais", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "sil", "rappelle", "la", "libert\u00e9", "des", "cultes", "d\u00e9cembre", "ne", "peut", "pas", "la", "faire", "observer", "normalement", "et", "nobtient", "l\u00e0", "quun", "succ\u00e8s", "de", "principe", "contenu", "\u00e0", "paris", "le", "mouvement", "balaiera", "le", "pays", "pendant", "des", "mois", "encore", "la", "lutte", "des", "factions", "si", "en", "d\u00e9cembre", "la", "situation", "militaire", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "sam\u00e9liorer", "celle", "des", "sansculottes", "na", "gu\u00e8re", "progress\u00e9", "et", "le", "m\u00e9contentement", "populaire", "demeure", "avec", "la", "disparition", "des", "enrag\u00e9s", "h\u00e9bert", "et", "les", "cordeliers", "se", "retrouvent", "au", "premier", "plan", "des", "r\u00e9publicains", "exag\u00e9r\u00e9s", "et", "profitent", "de", "la", "situation", "sociale", "pour", "demander", "des", "mesures", "toujours", "plus", "extr\u00eames", "cette", "surench\u00e8re", "des", "ultrar\u00e9volutionnaires", "indispose", "les", "indulgents", "qui", "supportent", "mal", "les", "discours", "enflamm\u00e9s", "des", "partisans", "de", "la", "terreur", "pour", "les", "indulgents", "la", "guerre", "int\u00e9rieure", "termin\u00e9e", "linvasion", "contr\u00f4l\u00e9e", "la", "terreur", "et", "son", "cort\u00e8ge", "de", "contraintes", "\u00e9conomiques", "et", "sociales", "nont", "plus", "de", "raison", "d\u00eatre", "d\u00e8s", "lors", "ils", "se", "lancent", "dans", "une", "campagne", "pour", "lindulgence", "et", "danton", "r\u00e9clame", "l\u00e9conomie", "du", "sang", "des", "hommes", "frimaire", "novembre", "alors", "que", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "son", "ami", "desmoulins", "dans", "son", "nouveau", "journal", "le", "vieux", "cordelier", "frimaire", "d\u00e9cembre", "sattaque", "aux", "exag\u00e9r\u00e9s", "et", "demande", "un", "comit\u00e9", "de", "cl\u00e9mence", "face", "\u00e0", "la", "faction", "des", "ultras", "h\u00e9bertistes", "ou", "exag\u00e9r\u00e9s", "celle", "des", "indulgents", "dantonistes", "ou", "citras", "sest", "form\u00e9e", "drame", "de", "germinal", "en", "luttant", "contre", "les", "factions", "des", "ultrar\u00e9volutionnaires", "et", "des", "indulgents", "le", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "poursuit", "son", "objectif", "de", "stabilisation", "de", "la", "r\u00e9volution", "lors", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "d\u00e9christianisation", "le", "comit\u00e9", "a", "impos\u00e9", "son", "point", "de", "vue", "au", "mouvement", "populaire", "et", "donn\u00e9", "des", "garanties", "aux", "mod\u00e9r\u00e9s", "tout", "en", "faisant", "croire", "aux", "uns", "et", "aux", "autres", "quil", "est", "favorable", "\u00e0", "leurs", "revendications", "robespierre", "pour", "sa", "part", "s\u00e9tant", "un", "temps", "rapproch\u00e9", "des", "indulgents", "or", "il", "nen", "est", "rien", "car", "pour", "le", "gouvernement", "il", "ne", "sagit", "pas", "seulement", "de", "vaincre", "mais", "dan\u00e9antir", "lennemi", "le", "coalis\u00e9", "comme", "le", "royaliste", "et", "pour", "imposer", "la", "paix", "la", "terreur", "est", "un", "outil", "qui", "lui", "para\u00eet", "indispensable", "lhiver", "extr\u00eamement", "dur", "pour", "le", "peuple", "touch\u00e9", "par", "le", "froid", "et", "la", "faim", "est", "lalli\u00e9", "des", "extr\u00e9mistes", "h\u00e9bert", "en", "profite", "une", "nouvelle", "fois", "pour", "pousser", "les", "sansculottes", "dans", "la", "voie", "de", "la", "violence", "on", "pouvait", "craindre", "alors", "un", "nouveau", "mai", "ainsi", "quun", "renouvellement", "des", "massacres", "de", "septembre", "provisoirement", "les", "divers", "groupes", "de", "la", "montagne", "et", "de", "la", "commune", "s'entendent", "pour", "clamer", "au", "nom", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "et", "du", "genre", "humain", "l'\u00e9mancipation", "des", "noirs", "dans", "les", "colonies", "le", "pluvi\u00f4se", "an", "ii", "f\u00e9vrier", "trois", "nouveaux", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "saintdomingue", "dufay", "blanc", "mills", "m\u00e9tis", "et", "belley", "noir", "sont", "admis", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "lendemain", "pluvi\u00f4se", "f\u00e9vrier", "l'esclavage", "colonial", "est", "aboli", "apr\u00e8s", "interventions", "de", "levasseur", "lacroix", "l'abb\u00e9", "gr\u00e9goire", "cambon", "danton", "bourdon", "de", "l'oise", "dans", "toutes", "les", "parties", "de", "la", "r\u00e9publique", "les", "gens", "de", "couleur", "sont", "d\u00e9sormais", "libres", "et", "\u00e9gaux", "les", "esclaves", "sont", "non", "seulement", "lib\u00e9r\u00e9s", "de", "leurs", "cha\u00eenes", "mais", "ils", "sont", "\u00e9galement", "pleinement", "citoyens", "et", "peuvent", "participer", "aux", "\u00e9lections", "les", "trois", "d\u00e9put\u00e9s", "de", "saintdomingue", "sont", "accueillis", "chaleureusement", "le", "soir", "m\u00eame", "au", "club", "des", "jacobins", "par", "simond", "momoro", "maure", "la", "mesure", "abolitionniste", "est", "\u00e9galement", "salu\u00e9e", "par", "la", "feuille", "du", "salut", "public", "organe", "officieux", "du", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "enfin", "le", "pluvi\u00f4se", "f\u00e9vrier", "le", "d\u00e9cret", "fait", "l'objet", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "au", "temple", "de", "la", "raison", "notredame", "de", "paris", "sous", "la", "houlette", "de", "chaumette", "qui", "suscitera", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "chez", "h\u00e9bert", "la", "grande", "joie", "du", "p\u00e8re", "duchesne", "les", "d\u00e9crets", "de", "vent\u00f4se", "f\u00e9vrier", "et", "mars", "manuvre", "du", "gouvernement", "pour", "couper", "les", "sansculottes", "de", "leurs", "chefs", "ultrar\u00e9volutionnaires", "l\u00e9galisent", "la", "s\u00e9questration", "des", "biens", "des", "personnes", "reconnues", "ennemies", "de", "la", "r\u00e9publique", "ces", "biens", "doivent", "servir", "\u00e0", "soulager", "les", "malheureux", "mais", "ces", "mesures", "ne", "suffisent", "pas", "\u00e0", "calmer", "lagitation", "sansculottes", "et", "jacquesren\u00e9", "h\u00e9bert", "a", "beau", "jeu", "de", "d\u00e9noncer", "la", "faction", "des", "endormeurs", "de", "la", "convention", "ceux", "qui", "veulent", "mettre", "sur", "un", "m\u00eame", "pied", "les", "vrais", "patriotes", "et", "les", "indulgents", "qui", "veulent", "d\u00e9truire", "les", "\u00e9chafauds", "parce", "quils", "craignent", "dy", "monter", "la", "situation", "\u00e9tant", "explosive", "le", "pouvoir", "r\u00e9volutionnaire", "redoute", "le", "pire", "des", "r\u00e9v\u00e9lations", "concernant", "les", "factions", "vont", "confirmer", "robespierre", "et", "saintjust", "dans", "leurs", "appr\u00e9hensions", "en", "effet", "depuis", "lautomne", "d\u00e9nonc\u00e9e", "par", "deux", "montagnards", "fabre", "le", "septembre", "et", "chabot", "le", "novembre", "aupr\u00e8s", "des", "comit\u00e9spas", "clair", "la", "faction", "h\u00e9bertiste", "est", "soup\u00e7onn\u00e9e", "de", "tremper", "dans", "une", "vaste", "conspiration", "de", "l\u00e9tranger", "que", "le", "pouvoir", "ne", "veut", "cependant", "pas", "\u00e9bruiter", "de", "crainte", "de", "discr\u00e9diter", "et", "de", "rompre", "lunit\u00e9", "de", "la", "montagne", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "robespierre", "ne", "veut", "pas", "sattaquer", "\u00e0", "la", "commune", "de", "paris", "forteresse", "sansculotte", "soutenue", "par", "certains", "membres", "des", "comit\u00e9s", "de", "gouvernement", "soucieux", "de", "prot\u00e9ger", "h\u00e9bert", "pourtant", "au", "printemps", "suivant", "le", "renforcement", "du", "gouvernement", "laffaiblissement", "des", "factions", "rivales", "ainsi", "que", "lentente", "entre", "les", "deux", "comit\u00e9s", "a", "modifi\u00e9", "la", "situation", "et", "lui", "permet", "dagir", "dautant", "que", "les", "ultras", "qui", "recommencent", "\u00e0", "sagiter", "en", "fournissent", "loccasion", "un", "plan", "dinsurrection", "contre", "la", "convention", "imprudemment", "proclam\u00e9", "par", "ronsin", "puis", "repris", "par", "vincent", "et", "h\u00e9bert", "mars", "pr\u00e9cipite", "la", "d\u00e9cision", "apr\u00e8s", "une", "vaine", "tentative", "de", "conciliation", "de", "collot", "dherbois", "sous", "limpulsion", "de", "robespierre", "qui", "veut", "abattre", "la", "faction", "quil", "juge", "la", "plus", "dangereuse", "le", "rapport", "de", "saintjust", "du", "mars", "suivant", "\u00e0", "la", "convention", "conduit", "\u00e0", "larrestation", "des", "principaux", "chefs", "h\u00e9bertistes", "jacquesren\u00e9", "h\u00e9bert", "momoro", "ronsin", "et", "vincent", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "vent\u00f4se", "an", "ii", "quelques", "jours", "plus", "tard", "ils", "sont", "traduits", "devant", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "amalgam\u00e9s", "\u00e0", "des", "agents", "du", "complot", "de", "l\u00e9tranger", "\u00e0", "la", "suite", "dun", "proc\u00e8s", "truqu\u00e9", "ils", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "et", "ex\u00e9cut\u00e9s", "le", "mars", "germinal", "an", "ii", "apr\u00e8s", "s\u00eatre", "d\u00e9barrass\u00e9s", "des", "h\u00e9bertistes", "robespierre", "et", "saintjust", "sous", "la", "pression", "de", "vadier", "et", "ses", "alli\u00e9s", "du", "comit\u00e9", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "\u00e9paul\u00e9s", "par", "collot", "dherbois", "et", "billaudvarenne", "reprennent", "\u00e0", "leur", "compte", "le", "combat", "contre", "les", "indulgents", "cependant", "lincorruptible", "h\u00e9site", "\u00e0", "se", "joindre", "\u00e0", "ceux", "qui", "demandent", "la", "mise", "en", "accusation", "de", "danton", "mais", "c\u00e8de", "d\u00e9finitivement", "apr\u00e8s", "l\u00e9chec", "des", "entrevues", "de", "la", "fin", "de", "vent\u00f4se", "et", "de", "d\u00e9but", "germinal", "le", "rapport", "du", "mars", "germinal", "an", "ii", "de", "saintjust", "sur", "les", "factions", "de", "l\u00e9tranger", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "lendemain", "\u00e0", "la", "convention", "qui", "accorde", "ce", "qu'on", "lui", "pr\u00e9sente", "comme", "une", "ultime", "purge", "parlementairepas", "clair", "alors", "que", "vadier", "grand", "ennemi", "du", "tribun", "emporte", "la", "d\u00e9cision", "de", "faire", "arr\u00eater", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "avant", "le", "vote", "du", "d\u00e9cret", "daccusation", "danton", "qui", "a", "refus\u00e9", "de", "fuir", "on", "nemporte", "pas", "la", "patrie", "\u00e0", "la", "semelle", "de", "ses", "souliers", "!", "est", "arr\u00eat\u00e9", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "germinal", "an", "ii", "avec", "ses", "amis", "camille", "desmoulins", "pourtant", "proche", "de", "robespierre", "fabre", "d'\u00e9glantine", "compromis", "dans", "laffaire", "de", "la", "compagnie", "des", "indes", "ainsi", "que", "treize", "autres", "dantonistes", "ou", "suspects", "mis", "en", "jugement", "le", "avril", "germinal", "suivant", "ils", "sont", "mis", "dans", "le", "m\u00eame", "sac", "que", "des", "affairistes", "accus\u00e9s", "de", "sp\u00e9culation", "puis", "sont", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "et", "guillotin\u00e9s", "le", "avril", "suivant", "germinal", "apr\u00e8s", "un", "proc\u00e8s", "tout", "aussi", "truqu\u00e9", "que", "celui", "des", "h\u00e9bertistes", "l'aile", "droite", "des", "montagnards", "nexiste", "plus", "le", "avril", "germinal", "an", "ii", "en", "plein", "proc\u00e8s", "des", "dantonistes", "\u00e9clate", "un", "complot", "des", "prisons", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "par", "un", "prisonnier", "alexandre", "de", "laflotte", "la", "conspiration", "du", "luxembourg", "dont", "le", "but", "est", "de", "faire", "\u00e9vader", "les", "inculp\u00e9s", "\u00e0", "la", "faveur", "dun", "soul\u00e8vement", "des", "prisons", "para\u00eet", "plausible", "\u00e0", "robespierre", "et", "\u00e0", "saintjust", "ce", "complot", "serait", "tram\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "dillon", "et", "un", "autre", "d\u00e9tenu", "le", "d\u00e9put\u00e9", "du", "basrhin", "simond", "accus\u00e9e", "de", "financer", "lop\u00e9ration", "lucile", "desmoulins", "est", "incarc\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "saintep\u00e9lagie", "le", "avril", "germinal", "suivant", "sous", "le", "motif", "davoir", "voulu", "massacrer", "les", "repr\u00e9sentants", "du", "peuple", "et", "replacer", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "le", "fils", "du", "tyran", "ils", "sont", "apr\u00e8s", "un", "jugement", "sommaire", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "amalgam\u00e9s", "\u00e0", "pierregaspard", "chaumette", "oubli\u00e9", "du", "proc\u00e8s", "h\u00e9bertiste", "\u00e0", "gobel", "\u00e9v\u00eaque", "abdicataire", "de", "paris", "\u00e0", "la", "veuve", "h\u00e9bert", "ainsi", "qu\u00e0", "vingttrois", "autres", "accus\u00e9s", "cette", "nouvelle", "fourn\u00e9e", "de", "vingtneuf", "condamn\u00e9s", "est", "amen\u00e9e", "\u00e0", "l\u00e9chafaud", "d\u00e8s", "le", "lendemain", "la", "purge", "de", "germinal", "aura", "fait", "en", "trois", "phases", "pr\u00e8s", "de", "soixante", "victimes", "dont", "onze", "d\u00e9put\u00e9s", "aboutissement", "et", "cons\u00e9quences", "le", "d\u00e9nouement", "et", "les", "suites", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "germinal", "sont", "dune", "grande", "importance", "car", "ils", "signifient", "que", "le", "pouvoir", "a", "la", "volont\u00e9", "de", "refermer", "la", "p\u00e9riode", "de", "guerre", "civile", "quentretenaient", "les", "continuelles", "journ\u00e9es", "populaires", "en", "se", "lan\u00e7ant", "dans", "la", "fondation", "de", "la", "nouvelle", "soci\u00e9t\u00e9", "attendue", "depuis", "les", "d\u00e9buts", "de", "la", "r\u00e9volution", "mais", "si", "dans", "limm\u00e9diat", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "vie", "politique", "en", "ce", "printemps", "marque", "une", "victoire", "politique", "et", "tactique", "du", "comit\u00e9", "de", "salut", "public", "et", "de", "robespierre", "leur", "antagonisme", "croissant", "avec", "les", "mouvements", "populaires", "scelle", "le", "divorce", "avec", "les", "masses", "car", "au", "lendemain", "de", "lex\u00e9cution", "des", "principaux", "fondateurs", "de", "la", "terreur", "le", "d\u00e9sarroi", "de", "nombreux", "sansculottes", "est", "manifeste", "alors", "que", "les", "liens", "de", "fraternit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "qui", "les", "associaient", "aux", "autorit\u00e9s", "se", "distendent", "et", "se", "rompent", "la", "r\u00e9volution", "se", "trouve", "\u00e0", "larr\u00eat", "ainsi", "de", "germinal", "\u00e0", "thermidor", "les", "relations", "entre", "le", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "et", "le", "mouvement", "populaire", "ne", "cesseront", "de", "se", "d\u00e9grader", "robespierre", "et", "la", "terreur", "alors", "que", "la", "terreur", "se", "ralentit", "en", "province", "elle", "s'accentue", "\u00e0", "paris", "apr\u00e8s", "le", "vote", "de", "la", "loi", "du", "prairial", "de", "l'an", "ii", "juin", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "peut", "seul", "juger", "des", "crimes", "politiques", "la", "d\u00e9finition", "d'ennemi", "de", "la", "r\u00e9volution", "est", "\u00e9largie", "et", "devient", "floue", "elle", "ouvre", "la", "voie", "de", "la", "grande", "terreur", "dans", "les", "semaines", "qui", "suivent", "plus", "de", "personnes", "sont", "guillotin\u00e9es", "\u00e0", "paris", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "l'effort", "de", "guerre", "consenti", "par", "la", "nation", "porte", "enfin", "ses", "fruits", "la", "victoire", "de", "fleurus", "le", "juin", "permet", "aux", "troupes", "fran\u00e7aises", "de", "reprendre", "la", "belgique", "des", "vivres", "commencent", "\u00e0", "\u00eatre", "r\u00e9quisitionn\u00e9s", "dans", "les", "r\u00e9gions", "occup\u00e9es", "pour", "\u00eatre", "envoy\u00e9s", "en", "france", "robespierre", "en", "luttant", "contre", "les", "factions", "en", "faisant", "revenir", "les", "terroristes", "les", "plus", "z\u00e9l\u00e9s", "s'est", "fait", "beaucoup", "d'ennemis", "il", "est", "devenu", "l'homme", "politique", "le", "plus", "influent", "lorsqu'il", "pr\u00e9side", "la", "f\u00eate", "de", "l'\u00eatre", "supr\u00eame", "le", "juin", "ses", "adversaires", "murmurent", "qu'il", "veut", "accaparer", "le", "pouvoir", "son", "retrait", "temporaire", "de", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "permet", "la", "constitution", "d'un", "groupe", "d'opposants", "autour", "du", "comit\u00e9", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "d'anciens", "repr\u00e9sentants", "en", "mission", "comme", "tallien", "ou", "fouch\u00e9", "quand", "il", "se", "d\u00e9cide", "enfin", "\u00e0", "r\u00e9appara\u00eetre", "\u00e0", "la", "convention", "il", "brandit", "la", "menace", "d'une", "nouvelle", "\u00e9puration", "y", "compris", "contre", "certains", "d\u00e9put\u00e9s", "qu'il", "a", "la", "maladresse", "de", "ne", "pas", "nommer", "le", "complot", "se", "noue", "avec", "le", "soutien", "du", "marais", "le", "thermidor", "an", "ii", "juillet", "il", "est", "accus\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "et", "arr\u00eat\u00e9", "une", "action", "de", "la", "commune", "de", "paris", "le", "d\u00e9livre", "contre", "son", "gr\u00e9", "et", "l'emm\u00e8ne", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "mais", "les", "sansculottes", "d\u00e9moralis\u00e9s", "par", "la", "mise", "au", "pas", "des", "sections", "apr\u00e8s", "l'\u00e9limination", "des", "h\u00e9bertistes", "et", "m\u00e9contents", "de", "la", "stricte", "application", "du", "maximum", "des", "salaires", "ne", "se", "joignent", "pas", "aux", "amis", "de", "robespierre", "la", "convention", "qui", "l'a", "mis", "imm\u00e9diatement", "hors", "la", "loi", "envoie", "les", "troupes", "qui", "prennent", "d'assaut", "le", "b\u00e2timent", "il", "est", "guillotin\u00e9", "le", "lendemain", "le", "juillet", "avec", "georges", "couthon", "saintjust", "et", "ses", "principaux", "partisans", "les", "conventionnels", "thermidoriens", "rappellent", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "girondins", "et", "mettent", "fin", "\u00e0", "la", "terreur", "c'est", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "la", "terreur", "le", "octobre", "que", "les", "cendres", "de", "jeanjacques", "rousseau", "sont", "transf\u00e9r\u00e9es", "au", "panth\u00e9on", "au", "cours", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "grandiose", "une", "autre", "panth\u00e9onisation", "r\u00e9v\u00e8le", "mieux", "encore", "la", "complexit\u00e9", "des", "mois", "qui", "suivent", "le", "thermidor", "le", "er", "septembre", "en", "effet", "marat", "entre", "au", "panth\u00e9on", "il", "en", "sort", "cependant", "d\u00e8s", "le", "f\u00e9vrier", "suivant", "entre", "ces", "deux", "dates", "les", "\u00e9quilibres", "politiques", "ont", "chang\u00e9", "\u00e0", "la", "convention", "la", "convention", "thermidorienne", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "robespierre", "le", "syst\u00e8me", "gouvernemental", "mis", "en", "place", "s'effondre", "rapidement", "avec", "d\u00e8s", "le", "thermidor", "la", "d\u00e9cision", "de", "renouveler", "mensuellement", "et", "par", "quart", "les", "comit\u00e9s", "de", "gouvernement", "la", "loi", "de", "prairial", "est", "supprim\u00e9e", "le", "thermidor", "fouquiertinville", "est", "emprisonn\u00e9", "et", "le", "tribunal", "r\u00e9volutionnaire", "cesse", "de", "fonctionner", "avant", "d'\u00eatre", "r\u00e9organis\u00e9", "le", "de", "nombreux", "prisonniers", "sont", "lib\u00e9r\u00e9s", "trois", "tendances", "s'affrontent", "jusqu'en", "octobre", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "qui", "souhaitent", "un", "retour", "\u00e0", "les", "n\u00e9oh\u00e9bertistes", "et", "les", "jacobins", "le", "vend\u00e9miaire", "de", "l'an", "iii", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "de", "la", "convention", "mettent", "\u00e0", "mal", "l'organisation", "des", "jacobins", "en", "parvenant", "\u00e0", "faire", "interdire", "l'affiliation", "des", "clubs", "entre", "eux", "le", "club", "\u00e9lectoral", "des", "n\u00e9oh\u00e9bertistes", "ferme", "pour", "sa", "part", "au", "d\u00e9but", "de", "frimaire", "de", "l'an", "iii", "apr\u00e8s", "avoir", "r\u00e9ussi", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "des", "organisations", "politiques", "de", "leurs", "opposants", "les", "mod\u00e9r\u00e9s", "s'emploient", "\u00e0", "\u00e9liminer", "leurs", "repr\u00e9sentants", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "jeanbaptiste", "carrier", "est", "ainsi", "guillotin\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "les", "muscadins", "pr\u00f4nent", "le", "remplacement", "de", "la", "marseillaise", "par", "le", "r\u00e9veil", "du", "peuple", "contre", "les", "terroristes", "les", "restes", "de", "marat", "sont", "retir\u00e9s", "du", "panth\u00e9on", "et", "des", "massacres", "d'anciens", "montagnards", "d\u00e9tenus", "dans", "des", "prisons", "lyon", "n\u00eemes", "marseille", "ont", "lieu", "pour", "autant", "la", "r\u00e9action", "thermidorienne", "ne", "doit", "pas", "\u00eatre", "confondue", "avec", "le", "royalisme", "les", "thermidoriens", "dont", "certains", "ont", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "terreur", "cherchent", "surtout", "en", "termes", "de", "pouvoirs", "\u00e0", "imposer", "une", "ligne", "m\u00e9diane", "entre", "le", "populisme", "n\u00e9oh\u00e9bertiste", "toujours", "actif", "babeuf", "et", "son", "journal", "le", "tribun", "du", "peuple", "par", "exemple", "et", "la", "d\u00e9rive", "royaliste", "qui", "menace", "les", "moissons", "de", "en", "lien", "avec", "un", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "orageux", "comme", "en", "sont", "tr\u00e8s", "en", "dessous", "de", "celles", "de", "l'hiver", "est", "aussi", "froid", "que", "celui", "de", "et", "la", "mis\u00e8re", "envahit", "les", "rues", "des", "grandes", "villes", "la", "loi", "du", "maximum", "des", "denr\u00e9es", "de", "premi\u00e8re", "n\u00e9cessit\u00e9", "est", "supprim\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "dans", "l'espoir", "d'enrayer", "le", "march\u00e9", "noir", "la", "mesure", "provoque", "leffondrement", "de", "lassignat", "la", "crise", "agricole", "se", "double", "dune", "crise", "\u00e9conomique", "des", "\u00e9meutes", "populaires", "se", "d\u00e9clenchent", "pour", "r\u00e9clamer", "du", "pain", "les", "plus", "fameuses", "sont", "celle", "du", "germinal", "de", "l'an", "iii", "et", "surtout", "celle", "du", "er", "prairial", "mai", "cette", "derni\u00e8re", "co\u00fbte", "la", "vie", "au", "d\u00e9put\u00e9", "jeanbertrand", "f\u00e9raud", "qui", "avait", "voulu", "s'interposer", "sa", "t\u00eate", "est", "promen\u00e9e", "au", "bout", "d'une", "pique", "la", "r\u00e9pression", "s'abat", "sur", "les", "manifestants", "et", "ceux", "qui", "sont", "accus\u00e9s", "d'en", "\u00eatre", "les", "instigateurs", "notamment", "six", "d\u00e9put\u00e9s", "montagnards", "les", "cr\u00eatois", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "mort", "et", "ex\u00e9cut\u00e9s", "l'historien", "albert", "soboul", "sp\u00e9cialiste", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e9crit", "\u00e0", "propos", "de", "ces", "journ\u00e9es", "de", "prairial", "son", "ressort", "le", "mouvement", "populaire", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "bris\u00e9", "la", "r\u00e9volution", "\u00e9tait", "termin\u00e9e", "la", "nouvelle", "constitution", "de", "lan", "iii", "qui", "acte", "la", "fin", "de", "la", "r\u00e9volution", "populaire", "avec", "le", "r\u00e9tablissement", "du", "vote", "censitaire", "est", "vot\u00e9e", "par", "la", "convention", "le", "messidor", "juillet", "elle", "est", "ratifi\u00e9e", "par", "pl\u00e9biscite", "en", "septembre", "en", "revanche", "le", "vote", "sur", "le", "d\u00e9cret", "des", "deux", "tiers", "qui", "n'autorise", "le", "renouvellement", "que", "d'un", "tiers", "des", "si\u00e8ges", "ce", "qui", "emp\u00eache", "les", "royalistes", "d'avoir", "la", "majorit\u00e9", "n'est", "approuv\u00e9", "qu'\u00e0", "une", "courte", "majorit\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "vote", "le", "vend\u00e9miaire", "de", "l'an", "iv", "les", "royalistes", "tentent", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "la", "demande", "de", "barras", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "bonaparte", "est", "charg\u00e9", "de", "prot\u00e9ger", "l'assembl\u00e9e", "ce", "qu'il", "fait", "avec", "l'appui", "du", "chef", "d'escadron", "joachim", "murat", "le", "brumaire", "de", "l'an", "iv", "la", "convention", "laisse", "la", "place", "au", "directoire", "directoire", "octobre", "novembre", "le", "directoire", "dure", "du", "brumaire", "an", "iv", "au", "brumaire", "an", "viii", "selon", "le", "calendrier", "r\u00e9volutionnaire", "il", "s'agit", "de", "la", "seconde", "tentative", "pour", "cr\u00e9er", "un", "r\u00e9gime", "stable", "reposant", "sur", "une", "base", "constitutionnelle", "la", "pacification", "de", "l'ouest", "et", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "coalition", "permettent", "l'\u00e9tablissement", "d'une", "nouvelle", "constitution", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "france", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "repose", "sur", "un", "parlement", "bicam\u00e9ral", "le", "conseil", "des", "cinqcents", "membres", "et", "le", "conseil", "des", "anciens", "membres", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "un", "directoire", "de", "cinq", "personnes", "nomm\u00e9es", "par", "le", "conseil", "des", "anciens", "sur", "une", "liste", "fournie", "par", "le", "conseil", "des", "cinqcents", "les", "ministres", "et", "les", "cinq", "directeurs", "ne", "sont", "pas", "responsables", "devant", "les", "assembl\u00e9es", "mais", "ils", "ne", "peuvent", "non", "plus", "les", "dissoudre", "comme", "en", "aucune", "proc\u00e9dure", "ne", "permet", "de", "r\u00e9soudre", "les", "conflits", "les", "thermidoriens", "ont", "impos\u00e9", "que", "les", "deux", "tiers", "des", "\u00e9lus", "soient", "issus", "de", "la", "convention", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'ouest", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "rh\u00f4ne", "et", "de", "l'est", "du", "massif", "central", "\u00e9lisent", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "royalistes", "pendant", "toute", "la", "dur\u00e9e", "du", "directoire", "l'instabilit\u00e9", "politique", "est", "incessante", "les", "r\u00e9seaux", "de", "correspondance", "royalistes", "m\u00ealent", "le", "renseignement", "la", "propagande", "et", "l'action", "politique", "ils", "quadrillent", "le", "pays", "avec", "le", "soutien", "des", "fr\u00e8res", "de", "louis", "xvi", "et", "de", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "les", "partisans", "du", "retour", "\u00e0", "la", "monarchie", "remportent", "les", "\u00e9lections", "de", "mars", "les", "r\u00e9publicains", "mod\u00e9r\u00e9s", "organisent", "en", "septembre", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "qui", "chasse", "deux", "des", "cinq", "directeurs", "et", "destitue", "ou", "invalide", "l'\u00e9lection", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "en", "les", "\u00e9lections", "semblent", "donner", "la", "faveur", "aux", "jacobins", "les", "conseils", "s'octroient", "alors", "le", "droit", "de", "d\u00e9signer", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "dans", "la", "moiti\u00e9", "des", "circonscriptions", "les", "thermidoriens", "se", "maintiennent", "au", "pouvoir", "mais", "sont", "totalement", "discr\u00e9dit\u00e9s", "la", "situation", "\u00e9conomique", "contribue", "aussi", "\u00e0", "d\u00e9tourner", "les", "fran\u00e7ais", "du", "r\u00e9gime", "les", "imp\u00f4ts", "ne", "rentrent", "plus", "l'assignat", "qui", "a", "perdu", "toute", "sa", "valeur", "est", "remplac\u00e9", "par", "un", "autre", "papier", "monnaie", "le", "mandat", "territorial", "qui", "subit", "en", "un", "an", "le", "m\u00eame", "sort", "que", "l'assignat", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9tat", "demande", "aux", "contribuables", "de", "payer", "les", "imp\u00f4ts", "en", "num\u00e9raire", "or", "avec", "la", "crise", "financi\u00e8re", "la", "monnaie", "m\u00e9tallique", "s'est", "rar\u00e9fi\u00e9e", "apr\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "d'inflation", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'assignat", "la", "france", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "de", "baisse", "des", "prix", "qui", "touche", "principalement", "le", "monde", "rural", "incapable", "de", "faire", "face", "\u00e0", "l'\u00e9norme", "dette", "accumul\u00e9e", "par", "la", "monarchie", "absolue", "et", "huit", "ann\u00e9es", "de", "r\u00e9volution", "les", "assembl\u00e9es", "se", "r\u00e9signent", "\u00e0", "la", "banqueroute", "des", "deux", "tiers", "la", "france", "renonce", "\u00e0", "payer", "les", "deux", "tiers", "de", "sa", "dette", "publique", "mais", "consolide", "le", "dernier", "tiers", "en", "l'inscrivant", "dans", "le", "grand", "livre", "de", "la", "dette", "pour", "para\u00eetre", "cr\u00e9dible", "aux", "yeux", "des", "cr\u00e9anciers", "un", "nouvel", "imp\u00f4t", "sur", "les", "portes", "et", "fen\u00eatres", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "les", "gendarmes", "sont", "r\u00e9quisitionn\u00e9s", "pour", "recouvrer", "l'imp\u00f4t", "gr\u00e2ce", "aux", "efforts", "du", "gouvernement", "de", "salut", "public", "les", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "sont", "pass\u00e9es", "\u00e0", "l'offensive", "au", "printemps", "la", "france", "lance", "une", "grande", "offensive", "\u00e0", "travers", "l'allemagne", "pour", "contraindre", "l'autriche", "\u00e0", "la", "paix", "mais", "c'est", "l'arm\u00e9e", "d'italie", "command\u00e9e", "par", "le", "jeune", "g\u00e9n\u00e9ral", "napol\u00e9on", "bonaparte", "qui", "cr\u00e9e", "la", "surprise", "en", "volant", "de", "victoire", "en", "victoire", "et", "en", "for\u00e7ant", "l'autriche", "\u00e0", "signer", "la", "paix", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "campo", "formio", "du", "avril", "entre", "et", "presque", "toute", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "est", "transform\u00e9e", "en", "r\u00e9publiques", "surs", "avec", "des", "r\u00e9gimes", "et", "des", "institutions", "calqu\u00e9es", "sur", "celles", "de", "la", "france", "si", "les", "victoires", "soulagent", "les", "finances", "du", "directoire", "elles", "rendent", "le", "pouvoir", "de", "plus", "en", "plus", "d\u00e9pendant", "de", "l'arm\u00e9e", "bonaparte", "devient", "l'arbitre", "des", "dissensions", "politiques", "int\u00e9rieures", "l'exp\u00e9dition", "en", "\u00e9gypte", "a", "comme", "objectif", "de", "couper", "la", "route", "des", "indes", "au", "royaumeuni", "mais", "les", "directeurs", "ne", "sont", "pas", "m\u00e9contents", "d'\u00e9loigner", "l'encombrant", "soutien", "du", "corse", "qui", "ne", "cache", "pas", "son", "app\u00e9tit", "de", "pouvoir", "par", "ailleurs", "la", "multiplication", "des", "r\u00e9publiques", "surs", "inqui\u00e8te", "les", "grandes", "puissances", "russie", "et", "royaumeuni", "en", "t\u00eate", "qui", "craignent", "la", "contagion", "r\u00e9volutionnaire", "et", "une", "trop", "forte", "domination", "de", "la", "france", "sur", "l'europe", "ces", "deux", "\u00e9tats", "sont", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "formation", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "coalition", "en", "les", "offensives", "anglaises", "russes", "et", "autrichiennes", "sont", "repouss\u00e9es", "par", "les", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "dirig\u00e9es", "par", "brune", "et", "mass\u00e9na", "le", "directoire", "prend", "fin", "par", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "brumaire", "an", "viii", "novembre", "de", "napol\u00e9on", "bonaparte", "qui", "d\u00e9clare", "citoyens", "la", "r\u00e9volution", "est", "fix\u00e9e", "aux", "principes", "qui", "l'ont", "commenc\u00e9e", "elle", "est", "finie", "le", "consulat", "est", "mis", "en", "place", "il", "s'agit", "d'un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "dirig\u00e9", "par", "trois", "consuls", "dont", "seul", "le", "premier", "d\u00e9tient", "r\u00e9ellement", "le", "pouvoir", "la", "france", "entame", "une", "nouvelle", "p\u00e9riode", "de", "son", "histoire", "en", "s'appr\u00eatant", "\u00e0", "confier", "son", "destin", "\u00e0", "un", "empereur", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "georges", "lefebvre", "raymond", "guyot", "et", "philippe", "sagnac", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "librairie", "f\u00e9lix", "alcan", "jeanpaul", "bertaud", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e9ditions", "perrin", "sur", "la", "p\u00e9riode", "\u00e9lie", "allouche", "pr\u00e9f", "jeancl\u00e9ment", "martin", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "crdp", "languedocroussillon", "coll", "questions", "sur", "p", "isbn", "jeanpaul", "bertaud", "initiation", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "michel", "biard", "philippe", "bourdin", "silvia", "marzagalli", "et", "jo\u00ebl", "cornette", "dir", "r\u00e9volution", "consulat", "empire", "vol", "paris", "belin", "coll", "histoire", "de", "france", "p", "isbn", "michel", "biard", "dir", "pr\u00e9f", "michel", "vovelle", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "une", "histoire", "toujours", "vivante", "paris", "tallandier", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "antoine", "boulant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "v\u00e9rit\u00e9s", "et", "l\u00e9gendes", "paris", "perrin", "p", "fran\u00e7ois", "furet", "et", "denis", "richet", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "fayard", "jacques", "godechot", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "chronologie", "comment\u00e9e", "suivie", "de", "notices", "biographiques", "sur", "les", "personnages", "cit\u00e9s", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "annie", "jourdan", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "paris", "flammarion", "coll", "au", "fil", "de", "l'histoire", "p", "isbn", "georges", "lefebvre", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "herv\u00e9", "leuwers", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "quadrige", "manuels", "p", "jeancl\u00e9ment", "martin", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "jeancl\u00e9ment", "martin", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e9ditions", "du", "cavalier", "bleu", "coll", "id\u00e9es", "re\u00e7ues", "p", "isbn", "et", "lire", "en", "ligne", "jeancl\u00e9ment", "martin", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "coll", "pour", "l'histoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "albert", "mathiez", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "chute", "de", "la", "royaut\u00e9", "la", "gironde", "et", "la", "montagne", "la", "terreur", "paris", "\u00e9ditions", "bartillat", "p", "isbn", "albert", "soboul", "histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9ditions", "gallimard", "michel", "vovelle", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "expliqu\u00e9e", "\u00e0", "ma", "petitefille", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "p", "isbn", "instruments", "de", "travail", "atlas", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "ehess", "fr\u00e9d\u00e9ric", "bidouze", "de", "versailles", "\u00e0", "versailles", "vol", "le", "peuple", "de", "paris", "en", "marche", "la", "nation", "la", "loi", "et", "le", "roi", "itin\u00e9raire", "historique", "pau", "p\u00e9ri\u00e9g\u00e8te", "marc", "bouloiseau", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "t", "la", "r\u00e9publique", "jacobine", "ao\u00fbt", "thermidor", "an", "ii", "paris", "le", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "roger", "dupuy", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "t", "la", "r\u00e9publique", "jacobine", "terreur", "guerre", "et", "gouvernement", "r\u00e9volutionnaire", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "furet", "dir", "et", "mona", "ozouf", "dir", "dictionnaire", "critique", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "flammarion", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fran\u00e7ois", "furet", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "t", "paris", "hachette", "p", "fran\u00e7ois", "furet", "histoire", "de", "france", "t", "iii", "la", "r\u00e9volution", "hachette", "jacques", "godechot", "les", "r\u00e9volutions", "paris", "puf", "coll", "nouvelle", "clio", "albert", "soboul", "dir", "jeanren\u00e9", "suratteau", "dir", "et", "fran\u00e7ois", "gendron", "dir", "dictionnaire", "historique", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "quadrige", "dicos", "poche", "re", "\u00e9d", "xlvii", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "jean", "tulard", "jeanfran\u00e7ois", "fayard", "et", "alfred", "fierro", "histoire", "et", "dictionnaire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9d", "robert", "laffont", "coll", "bouquins", "d\u00e9tail", "des", "\u00e9ditions", "isbn", "michel", "vovelle", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "t", "la", "chute", "de", "la", "monarchie", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "g\u00e9rard", "walter", "r\u00e9pertoire", "de", "l'histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "travaux", "publi\u00e9s", "de", "\u00e0", "t", "i", "personnes", "paris", "g\u00e9rard", "walter", "r\u00e9pertoire", "de", "lhistoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "travaux", "publi\u00e9s", "de", "\u00e0", "t", "ii", "lieux", "paris", "denis", "woronoff", "nouvelle", "histoire", "de", "la", "france", "contemporaine", "t", "la", "r\u00e9publique", "bourgeoise", "de", "thermidor", "\u00e0", "brumaire", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "grandes", "probl\u00e9matiques", "augustin", "cochin", "la", "machine", "r\u00e9volutionnaire", "uvres", "paris", "\u00e9ditions", "tallandier", "jules", "michelet", "histoire", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "vol", "paris", "\u00e9ditions", "robert", "laffont", "coll", "bouquins", "jean", "jaur\u00e8s", "pr\u00e9f", "madeleine", "r\u00e9b\u00e9rioux", "histoire", "socialiste", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9ditions", "sociales", "daniel", "gu\u00e9rin", "la", "lutte", "des", "classes", "sous", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9publique", "paris", "jeanpierre", "jessenne", "histoire", "de", "la", "france", "r\u00e9volution", "et", "empire", "paris", "jeancl\u00e9ment", "martin", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "une", "histoire", "sociopolitique", "la", "france", "en", "r\u00e9volution", "paris", "re", "\u00e9d", "albert", "mathiez", "contributions", "\u00e0", "l'histoire", "religieuse", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "albert", "mathiez", "la", "vie", "ch\u00e8re", "et", "le", "mouvement", "social", "sous", "la", "terreur", "paris", "armand", "colin", "michel", "biard", "et", "pascal", "dupuy", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "dynamiques", "influences", "d\u00e9bats", "paris", "fr\u00e9d\u00e9ric", "bluche", "st\u00e9phane", "rials", "et", "jean", "tulard", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "aim\u00e9", "c\u00e9saire", "toussaintlouverture", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "le", "probl\u00e8me", "colonial", "paris", "yves", "benot", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "la", "fin", "des", "colonies", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "jacques", "thibau", "le", "temps", "de", "saintdomingue", "l'esclavage", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "jeanclaude", "latt\u00e8s", "jeandaniel", "piquet", "l'\u00e9mancipation", "des", "noirs", "dans", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "\u00e9ditions", "karthala", "raymonde", "monnier", "dir", "r\u00e9voltes", "et", "r\u00e9volutions", "en", "europe", "et", "aux", "am\u00e9riques", "de", "\u00e0", "paris", "\u00e9ditions", "ellipses", "jeanpierre", "poussou", "dir", "le", "bouleversement", "de", "l'ordre", "du", "monde", "r\u00e9voltes", "et", "r\u00e9volutions", "en", "europe", "et", "aux", "am\u00e9riques", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "paris", "sedes", "jeanpierre", "poussou", "dir", "r\u00e9voltes", "et", "r\u00e9volutions", "en", "europe", "et", "aux", "am\u00e9riques", "enjeux", "historiographiques", "m\u00e9thodologie", "bibliographie", "comment\u00e9e", "paris", "armand", "colin", "marcel", "dorigny", "dir", "r\u00e9voltes", "et", "r\u00e9volutions", "en", "europe", "et", "aux", "am\u00e9riques", "historiographie", "bibliographie", "enjeux", "paris", "belin", "isbn", "anne", "jollet", "dir", "des", "r\u00e9voltes", "de", "l'europe", "au", "temps", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "cahiers", "d'histoire", "revue", "d'histoire", "critique", "nos", "janviermars", "robert", "badinter", "libres", "et", "\u00e9gaux", "l'\u00e9mancipation", "des", "juifs", "paris", "fayard", "jacques", "godechot", "la", "grande", "nation", "paris", "\u00e9ditions", "aubiermontaigne", "monique", "cubells", "dir", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "guerre", "et", "la", "fronti\u00e8re", "paris", "\u00e9ditions", "du", "cths", "frank", "attar", "aux", "armes", "citoyens", "!", "naissance", "et", "fonctions", "du", "bellicisme", "r\u00e9volutionnaire", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "coll", "l'univers", "historique", "p", "isbn", "herv\u00e9", "leuwers", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "l'empire", "paris", "puf", "coll", "licence", "histoire", "p", "isbn", "claire", "fredj", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "paris", "puf", "coll", "licence", "histoire", "p", "isbn", "patrice", "gueniffey", "histoires", "de", "la", "r\u00e9volution", "et", "de", "l'empire", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "coll", "tempus", "p", "isbn", "florence", "gauthier", "triomphe", "et", "mort", "du", "droit", "naturel", "en", "r\u00e9volution", "paris", "puf", "coll", "pratiques", "th\u00e9oriques", "fran\u00e7ois", "hincker", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "l'\u00e9conomie", "d\u00e9collage", "ou", "catastrophe", "paris", "nathan", "coll", "circa", "no", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "aspects", "historiographiques", "la", "r\u00e9volution", "et", "la", "culture", "fran\u00e7ois", "souchal", "le", "vandalisme", "de", "la", "r\u00e9volution", "paris", "nouvelles", "\u00e9ditions", "latines", "philippe", "bourdin", "et", "g\u00e9rard", "loubinoux", "les", "arts", "de", "la", "sc\u00e8ne", "&", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "clermontferrand", "vizille", "presses", "universitaires", "blaisepascal", "mus\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "vizille", "alessandro", "di", "profio", "la", "r\u00e9volution", "des", "bouffons", "l'op\u00e9ra", "italien", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "monsieur", "paris", "cnrs", "\u00e9ditions", "la", "r\u00e9volution", "par", "l'\u00e9criture", "les", "tableaux", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "une", "entreprise", "\u00e9ditoriale", "d'information", "clermontferrand", "vizille", "presses", "universitaires", "blaisepascal", "mus\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "vizille", "p", "isbn", "michel", "baridon", "dir", "\u00e9changes", "internationaux", "id\u00e9ologiques", "et", "culturels", "dans", "la", "mouvance", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "besan\u00e7on", "presses", "universitaires", "de", "franchecomt\u00e9", "p", "isbn", "collectif", "lesprit", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e9tudes", "fran\u00e7aises", "num\u00e9ro", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "josiane", "bouladayoub", "vol", "nos", "p", "httprevueetudesfrancaisesumontrealcavolumenumero", "la", "r\u00e9volution", "et", "les", "sciences", "guy", "barth\u00e9l\u00e9my", "les", "savants", "sous", "la", "r\u00e9volution", "\u00e9ditions", "c\u00e9nomane", "isbn", "nicole", "dhombres", "les", "savants", "en", "r\u00e9volution", "\u00e9ditions", "calmannl\u00e9vy", "fr\u00e9d\u00e9ric", "lenormand", "les", "savants", "de", "la", "r\u00e9volution", "\u00e9ditions", "milan", "michel", "nusimovici", "les", "\u00e9coles", "de", "l'an", "iii", "lire", "en", "ligne", "vladimir", "l\u00f3pez", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "fruit", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "alors", "que", "la", "r\u00e9volution", "faisait", "rage", "dans", "les", "ann\u00e9es", "les", "scientifiques", "fran\u00e7ais", "ont", "remplac\u00e9", "un", "syst\u00e8me", "chaotique", "de", "poids", "et", "de", "mesures", "par", "une", "m\u00e9thode", "unifi\u00e9e", "le", "syst\u00e8me", "m\u00e9trique", "national", "geographic", "septembre", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "avril", "femmes", "et", "r\u00e9volution", "mariefrance", "brive", "\u00e9d", "les", "femmes", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "vol", "modes", "d'action", "et", "d'expression", "nouveaux", "droits", "nouveaux", "devoirs", "actes", "du", "colloque", "international", "avril", "toulouse", "presses", "universitaires", "du", "mirail", "p", "isbn", "x", "mariefrance", "brive", "\u00e9d", "les", "femmes", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "vol", "l'individuel", "et", "le", "social", "apparitions", "et", "repr\u00e9sentations", "actes", "du", "colloque", "international", "avril", "toulouse", "presses", "universitaires", "du", "mirail", "p", "isbn", "mariefrance", "brive", "\u00e9d", "les", "femmes", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "vol", "l'effet", "actes", "du", "colloque", "international", "avril", "toulouse", "presses", "universitaires", "du", "mirail", "p", "isbn", "cerati", "marie", "le", "club", "des", "citoyennes", "r\u00e9publicaines", "r\u00e9volutionnaires", "paris", "d", "sociales", "desan", "suzanne", "the", "family", "on", "trial", "in", "revolutionary", "france", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "dicaprio", "lisa", "the", "origins", "of", "the", "welfare", "state", "women", "work", "and", "the", "french", "revolution", "urbana", "university", "of", "illinois", "press", "duhet", "paulemarie", "cahiers", "de", "dol\u00e9ances", "des", "femmes", "en", "et", "autres", "textes", "paris", "des", "femmes", "faur\u00e9", "christine", "dir", "dossier", "\"la", "prise", "de", "parole", "publique", "des", "femmes\"", "annales", "historiques", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "juin", "n\u00b0", "fraisse", "genevi\u00e8ve", "muse", "de", "la", "raison", "d\u00e9mocratie", "et", "exclusion", "des", "femmes", "en", "france", "paris", "gallimard", "dominique", "godineau", "citoyennes", "tricoteuses", "les", "femmes", "du", "peuple", "\u00e0", "paris", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "aixenprovence", "alin\u00e9a", "coll", "femmes", "et", "r\u00e9volution", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "heuer", "jennifer", "the", "family", "and", "the", "nation", "gender", "and", "citizenship", "in", "revolutionary", "france", "ithaca", "cornell", "university", "press", "hunt", "lynn", "le", "roman", "familial", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "albin", "michel", "landes", "joan", "b", "women", "and", "the", "public", "sphere", "in", "the", "age", "of", "the", "french", "revolution", "ithaca", "cornell", "university", "press", "jeancl\u00e9ment", "martin", "la", "r\u00e9volte", "bris\u00e9e", "femmes", "dans", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "et", "l'empire", "paris", "armand", "colin", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "mazeau", "guillaume", "le", "bain", "de", "lhistoire", "charlotte", "corday", "et", "lattentat", "contre", "marat", "seyssel", "champ", "vallon", "mazeau", "guillaume", "\"penser", "avec", "le", "genre", "trouble", "dans", "la", "citoyennet\u00e9\"", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "n\u00b0", "httpsjournalsopeneditionorglrf", "evelyne", "morinrotureau", "dir", "combats", "de", "femmes", "les", "r\u00e9volutionnaires", "excluent", "les", "citoyennes", "autrement", "plumauzille", "clyde", "prostitution", "et", "r\u00e9volutions", "les", "femmes", "publiques", "dans", "la", "cit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "ceyzerieu", "champ", "vallon", "annette", "rosa", "citoyennes", "les", "femmes", "et", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "paris", "messidor", "scott", "joan", "w", "la", "citoyenne", "paradoxale", "les", "f\u00e9ministes", "fran\u00e7aises", "et", "les", "droits", "de", "lhomme", "paris", "albin", "michel", "anne", "soprani", "la", "r\u00e9volution", "et", "les", "femmes", "de", "\u00e0", "paris", "ma", "editions", "verjus", "anne", "le", "cens", "de", "la", "famille", "les", "femmes", "et", "le", "vote", "paris", "belin", "verjus", "anne", "le", "bon", "mari", "une", "histoire", "politique", "des", "hommes", "et", "des", "femmes", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "r\u00e9volutionnaire", "paris", "fayard", "com\u00e9die", "musicale", "les", "amants", "de", "la", "bastille", "filmographie", "articles", "connexes", "articles", "g\u00e9n\u00e9raux", "listes", "liens", "externes", "annales", "historiques", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "la", "revue", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aisenet", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "portail", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "royaume", "de", "france", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "xviiie", "si\u00e8cle"]