["le", "saintempire", "romain", "germanique", "selon", "la", "terminologie", "francophone", "usuelle", "est", "un", "\u00e9tat", "d'europe", "ayant", "exist\u00e9", "de", "couronnement", "d'otton", "ier", "\u00e0", "abdication", "de", "fran\u00e7ois", "ii", "cet", "\u00e9tat", "issu", "de", "la", "d\u00e9composition", "de", "l'empire", "carolingien", "a", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'histoire", "de", "l'europe", "au", "moyen", "\u00e2ge", "notamment", "du", "fait", "du", "conflit", "entre", "les", "empereurs", "et", "les", "papes", "et", "pendant", "les", "temps", "modernes", "sa", "disparition", "aboutit", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "l'empire", "d'autriche", "empire", "d'autrichehongrie", "\u00e0", "partir", "de", "puis", "de", "l'empire", "allemand", "la", "d\u00e9nomination", "fran\u00e7aise", "mentionn\u00e9e", "d\u00e9marque", "celle", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "utilis\u00e9e", "dans", "l'empire", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "en", "latin", "sacrum", "romanum", "imperium", "nationis", "teutonicae", "saint", "empire", "romain", "de", "la", "nation", "teutonique", "en", "allemand", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "saintempire", "romain", "de", "la", "nation", "allemande", "la", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'allemagne", "est", "absente", "dans", "d'autres", "pays", "il", "est", "couramment", "appel\u00e9", "holy", "roman", "empire", "en", "anglais", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "en", "allemand", "sacro", "romano", "impero", "en", "italien", "heilige", "roomse", "rijk", "en", "n\u00e9erlandais", "en", "france", "la", "d\u00e9nomination", "de", "saintempire", "romain", "ser", "\u00e9tait", "en", "usage", "autrefois", "la", "qualification", "de", "saint", "attest\u00e9e", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "rajout\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "pour", "exprimer", "que", "les", "empereurs", "r\u00e8gnent", "par", "droit", "divin", "le", "nom", "de", "romain", "appara\u00eet", "vers", "et", "est", "utilis\u00e9", "de", "fa\u00e7on", "constante", "\u00e0", "partir", "de", "les", "empereurs", "\u00e9taient", "titr\u00e9s", "empereur", "des", "romains", "ce", "qui", "exprime", "la", "pr\u00e9tention", "de", "succ\u00e9der", "\u00e0", "travers", "l'empire", "carolingien", "\u00e9tabli", "en", "\u00e0", "l'empire", "romain", "d'occident", "disparu", "en", "une", "d\u00e9nomination", "plus", "r\u00e9cente", "celle", "de", "premier", "reich", "erstes", "reich", "ou", "de", "vieil", "empire", "altes", "reich", "est", "parfois", "utilis\u00e9e", "pour", "le", "diff\u00e9rencier", "du", "deuxi\u00e8me", "empire", "allemand", "fond\u00e9", "en", "deutsches", "reich", "sur", "le", "plan", "historique", "le", "saintempire", "est", "constitu\u00e9", "au", "xe", "si\u00e8cle", "par", "la", "dynastie", "des", "ottoniens", "en", "regroupant", "deux", "des", "divisions", "de", "l'empire", "carolingien", "d\u00e9finies", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "verdun", "de", "la", "francie", "orientale", "germanophone", "et", "la", "francie", "m\u00e9diane", "qui", "devient", "ensuite", "la", "lotharingie", "\u00e0", "la", "fois", "germanophone", "italophone", "et", "francophone", "l'empire", "d'otton", "ier", "s'\u00e9tend", "donc", "de", "la", "mer", "du", "nord", "aux", "\u00e9tats", "pontificaux", "\u00e0", "l'est", "des", "quatre", "fleuves", "d\u00e9limitant", "la", "francie", "occidentale", "l'escaut", "la", "meuse", "la", "sa\u00f4ne", "et", "le", "rh\u00f4ne", "le", "contr\u00f4le", "des", "empereurs", "sur", "l'italie", "dispara\u00eet", "d\u00e8s", "le", "moyen", "\u00e2ge", "ce", "qui", "suscite", "le", "conflit", "entre", "les", "guelfes", "favorables", "\u00e0", "la", "papaut\u00e9", "et", "les", "gibelins", "favorables", "\u00e0", "l'empereur", "au", "sein", "des", "r\u00e9publiques", "urbaines", "italiennes", "de", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "les", "rois", "de", "france", "s'emparent", "progressivement", "des", "territoires", "imp\u00e9riaux", "limitrophes", "de", "leur", "royaume", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "dauphin\u00e9", "provence", "et", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "franchecomt\u00e9", "alsace", "lorraine", "notamment", "le", "saintempire", "se", "r\u00e9tracte", "donc", "peu", "\u00e0", "peu", "sur", "les", "territoires", "de", "langue", "allemande", "perdant", "le", "contr\u00f4le", "des", "paysbas", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "cr\u00e9ation", "des", "provincesunies", "en", "n\u00e9", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "que", "le", "royaume", "de", "france", "cap\u00e9tien", "l'empire", "conna\u00eet", "une", "\u00e9volution", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rente", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "pouvoir", "du", "souverain", "les", "rois", "de", "france", "parviennent", "au", "bout", "de", "plusieurs", "si\u00e8cles", "\u00e0", "cr\u00e9er", "un", "\u00e9tat", "centralis\u00e9", "en", "luttant", "sans", "cesse", "contre", "les", "droits", "et", "pouvoirs", "des", "princes", "f\u00e9odaux", "dans", "l'empire", "la", "centralisation", "se", "d\u00e9veloppe", "non", "pas", "au", "profit", "de", "l'empereur", "mais", "au", "profit", "de", "certains", "des", "princes", "notamment", "les", "margraves", "de", "brandebourg", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "maison", "de", "prusse", "les", "ducs", "de", "saxe", "les", "ducs", "de", "bavi\u00e8re", "sans", "que", "soit", "mis", "fin", "\u00e0", "un", "\u00e9miettement", "consid\u00e9rable", "plusieurs", "centaines", "d'entit\u00e9s", "restent", "souveraines", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "dont", "certaines", "minuscules", "par", "exemple", "la", "principaut\u00e9", "d'orange", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "l'empire", "est", "le", "lieu", "de", "conflits", "successifs", "d'abord", "li\u00e9s", "aux", "probl\u00e8mes", "religieux", "la", "guerre", "entre", "princes", "catholiques", "conduits", "par", "l'empereur", "charles", "quint", "et", "princes", "protestants", "qui", "aboutit", "\u00e0", "la", "paix", "d'augsbourg", "en", "puis", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "dont", "la", "fin", "marque", "l'av\u00e8nement", "d'un", "nouvel", "ordre", "europ\u00e9en", "celui", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "progr\u00e8s", "de", "la", "maison", "de", "prusse", "dynastie", "des", "hohenzollern", "suscitent", "un", "long", "conflit", "avec", "la", "maison", "de", "habsbourg", "qui", "occupe", "le", "tr\u00f4ne", "imp\u00e9rial", "de", "fa\u00e7on", "quasi", "ininterrompue", "ce", "conflit", "culmine", "dans", "deux", "guerres", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "et", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "qui", "toutes", "deux", "impliquent", "des", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "alli\u00e9es", "\u00e0", "l'un", "ou", "l'autre", "camp", "les", "victoires", "de", "napol\u00e9on", "en", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "du", "rhin", "en", "d\u00e9montrent", "l'impuissance", "de", "l'institution", "imp\u00e9riale", "qui", "dispara\u00eet", "le", "ao\u00fbt", "lorsque", "fran\u00e7ois", "ii", "d\u00e9pose", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "pour", "devenir", "empereur", "d'autriche", "ma\u00eetre", "de", "plusieurs", "principaut\u00e9s", "archiduch\u00e9s", "autrichiens", "et", "de", "plusieurs", "royaumes", "boh\u00eame", "hongrie", "croatie", "le", "ao\u00fbt", "date", "de", "l'abandon", "par", "fran\u00e7ois", "ii", "de", "sa", "qualit\u00e9", "d'empereur", "des", "romains", "marque", "la", "fin", "du", "saintempire", "mais", "comme", "l'\u00e9crit", "ferdinand", "lot", "peut", "aussi", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'", "acte", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "l\u00e9gal", "de", "l'empire", "romain", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "nature", "politique", "et", "institutionnelle", "du", "saintempire", "en", "raison", "de", "sa", "fondation", "dans", "un", "contexte", "pr\u00e9national", "et", "de", "son", "caract\u00e8re", "supranational", "le", "saintempire", "romain", "n'a", "jamais", "abouti", "\u00e0", "la", "formation", "d'un", "\u00e9tatnation", "moderne", "contrairement", "\u00e0", "la", "france", "ou", "au", "royaumeuni", "le", "saintempire", "est", "rest\u00e9", "un", "ensemble", "monarchique", "et", "corporatif", "dirig\u00e9", "par", "un", "empereur", "et", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "dot\u00e9", "de", "tr\u00e8s", "peu", "d'institutions", "imp\u00e9riales", "\u00e0", "proprement", "parler", "le", "saintempire", "romain", "se", "d\u00e9finit", "avant", "tout", "par", "des", "n\u00e9gations", "le", "pouvoir", "de", "gouvernement", "de", "l'empire", "ne", "se", "trouve", "ni", "uniquement", "entre", "les", "mains", "de", "l'empereur", "des", "romains", "ni", "uniquement", "entre", "celles", "des", "princes\u00e9lecteurs", "ou", "encore", "d'une", "assembl\u00e9e", "comme", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "l'empire", "ne", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "ni", "comme", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "ni", "comme", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "il", "n'est", "ni", "une", "simple", "aristocratie", "ni", "une", "oligarchietoutefois", "l'empire", "pr\u00e9sente", "des", "caract\u00e9ristiques", "de", "toutes", "ces", "formes", "\u00e9tatiques", "en", "tant", "qu'", "organisation", "fa\u00eeti\u00e8re", "l'empire", "enveloppe", "de", "nombreux", "territoires", "et", "sert", "de", "cadre", "juridique", "\u00e0", "la", "cohabitation", "des", "diff\u00e9rents", "seigneurs", "les", "princes", "du", "saintempire", "donc", "des", "ducs", "princes", "et", "prince\u00e9v\u00eaques", "sont", "presque", "autonomes", "mais", "non", "souverains", "ils", "reconnaissent", "l'empereur", "comme", "le", "dirigeant", "de", "l'empire", "et", "se", "soumettent", "aux", "lois", "aux", "juridictions", "et", "d\u00e9cisions", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "mais", "prennent", "une", "part", "active", "\u00e0", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "sur", "laquelle", "ils", "influent", "\u00e0", "commencer", "en", "\u00e9lisant", "l'empereur", "mais", "aussi", "en", "participant", "aux", "di\u00e8tes", "et", "autres", "repr\u00e9sentations", "corporatives", "contrairement", "aux", "autres", "pays", "les", "habitants", "ne", "sont", "donc", "pas", "les", "sujets", "directs", "de", "l'empereur", "chaque", "territoire", "imm\u00e9diat", "a", "son", "propre", "seigneur", "et", "chaque", "ville", "libre", "d'empire", "a", "son", "maire", "le", "saintempire", "tend", "finalement", "\u00e0", "\u00eatre", "d\u00e9fini", "comme", "un", "\u00e9tat", "compl\u00e9mentaire", "une", "notion", "introduite", "en", "par", "georg", "schmidt", "de", "et", "qui", "s'est", "impos\u00e9e", "l'histoire", "du", "saintempire", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "lutte", "quant", "\u00e0", "sa", "nature", "impuissant", "\u00e0", "briser", "les", "ent\u00eatements", "r\u00e9gionaux", "des", "territoires", "il", "a", "fini", "par", "se", "morceler", "dans", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "informe", "c'est", "la", "kleinstaaterei", "des", "d\u00e9nominations", "variables", "par", "son", "nom", "le", "saintempire", "romain", "se", "r\u00e9clame", "directement", "de", "lempire", "romain", "antique", "et", "se", "r\u00e9clame", "tout", "comme", "l'empire", "byzantin", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "d'une", "domination", "universelle", "c'est", "au", "xie", "si\u00e8cle", "que", "cette", "id\u00e9e", "d'universalit\u00e9", "fait", "son", "apparition", "dans", "le", "saintempire", "parall\u00e8lement", "on", "craint", "les", "proph\u00e9ties", "de", "daniel", "qui", "avait", "pr\u00e9dit", "qu'il", "y", "aurait", "quatre", "empires", "qui", "m\u00e8neraient", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "l'ant\u00e9christ", "et", "donc", "de", "l'apocalypse", "sur", "terre", "c'est", "pourquoi", "l'empire", "romain", "ne", "devait", "pas", "s'effondrer", "le", "qualificatif", "saint", "souligne", "le", "droit", "divin", "de", "l'empereur", "et", "l\u00e9gitime", "son", "pouvoir", "en", "acceptant", "d'\u00eatre", "couronn\u00e9", "empereur", "par", "le", "pape", "l\u00e9on", "iii", "en", "l'an", "charlemagne", "fonde", "son", "empire", "dans", "la", "continuit\u00e9", "de", "l'empire", "romain", "on", "parle", "de", "translatio", "imperii", "bien", "que", "l'empire", "romain", "d'orient", "dit", "byzantin", "se", "place", "\u00e9galement", "dans", "une", "continuit\u00e9", "et", "cela", "de", "mani\u00e8re", "plus", "ancienne", "les", "byzantins", "consid\u00e8rent", "d'ailleurs", "l'empire", "romain", "occidental", "comme", "autonomm\u00e9", "et", "ill\u00e9gitime", "voltaire", "remarqua", "ainsi", "que", "ce", "corps", "qui", "s'appelait", "et", "qui", "s'appelle", "encore", "le", "saint", "empire", "romain", "n'\u00e9tait", "en", "aucune", "mani\u00e8re", "ni", "saint", "ni", "romain", "ni", "empire", "lorsque", "l'empire", "est", "fond\u00e9", "dans", "la", "moiti\u00e9", "du", "xe", "si\u00e8cle", "il", "ne", "porte", "pas", "encore", "le", "qualificatif", "de", "saint", "le", "premier", "empereur", "otton", "ier", "et", "ses", "successeurs", "se", "consid\u00e8rent", "euxm\u00eames", "et", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "dieu", "sur", "terre", "et", "donc", "comme", "les", "premiers", "protecteurs", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "il", "n'est", "donc", "pas", "n\u00e9cessaire", "de", "souligner", "la", "saintet\u00e9", "de", "l'empire", "qui", "continue", "de", "s'appeler", "regnum", "francorum", "orientalium", "ou", "regnum", "francorum", "dans", "la", "titulature", "imp\u00e9riale", "des", "ottoniens", "on", "retrouve", "toutefois", "les", "composantes", "qui", "s'appliquent", "par", "la", "suite", "sur", "les", "actes", "d'otton", "ii", "dat\u00e9s", "de", "pendant", "sa", "campagne", "italienne", "on", "peut", "lire", "la", "titulature", "romanorum", "imperator", "augustus", "empereur", "auguste", "des", "romains", "titulature", "r\u00e9serv\u00e9e", "au", "basileus", "de", "byzance", "son", "successeur", "otton", "iii", "\u00e9l\u00e8ve", "sa", "titulature", "audessus", "de", "tout", "pouvoir", "temporel", "et", "spirituel", "en", "s'octroyant", "tout", "comme", "le", "pape", "les", "d\u00e9nominations", "serviteur", "de", "j\u00e9sus", "christ", "et", "m\u00eame", "plus", "tard", "serviteur", "des", "ap\u00f4tres", "sacrum", "imperium", "le", "rayonnement", "sacr\u00e9", "de", "l'empire", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "\u00e0", "mal", "puis", "supprim\u00e9", "par", "le", "pape", "lors", "de", "la", "querelle", "des", "investitures", "de", "\u00e0", "la", "formule", "latine", "sacrum", "imperium", "na\u00eet", "sous", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "lorsque", "les", "papes", "essaient", "de", "soumettre", "l'empire", "au", "sacerdoce", "elle", "est", "attest\u00e9e", "en", "dans", "les", "d\u00e9buts", "du", "chancelariat", "de", "renaud", "de", "dassel", "sa", "premi\u00e8re", "occurrence", "connue", "figure", "dans", "un", "document", "dat\u00e9", "de", "la", "derni\u00e8re", "semaine", "du", "mois", "de", "mars", "l'empire", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "ind\u00e9pendant", "face", "\u00e0", "la", "papaut\u00e9", "il", "se", "fonde", "dans", "la", "continuit\u00e9", "de", "l'histoire", "sainte", "il", "s'agit", "alors", "peut\u00eatre", "de", "s'int\u00e9grer", "consciemment", "dans", "la", "tradition", "romaine", "antique", "toutefois", "la", "recherche", "historique", "remet", "cette", "th\u00e8se", "en", "cause", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'il", "pourrait", "\u00e9galement", "s'agir", "d'un", "concept", "sp\u00e9cifiquement", "staufien", "et", "cela", "d'autant", "plus", "que", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "antique", "ce", "n'est", "pas", "l'empire", "romain", "qui", "\u00e9tait", "saint", "mais", "la", "personne", "de", "l'empereur", "sacrum", "romanum", "imperium", "la", "formule", "latine", "sacrum", "romanum", "imperium", "appara\u00eet", "sous", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "elle", "est", "attest\u00e9e", "d\u00e8s", "sa", "premi\u00e8re", "occurrence", "connue", "le", "g\u00e9nitif", "sacri", "romani", "imperii", "figure", "dans", "un", "dipl\u00f4me", "dat\u00e9", "du", "juin", "et", "dont", "l'original", "provenant", "du", "fonds", "de", "l'\u00e9glise", "romaine", "santa", "maria", "in", "via", "lata", "est", "conserv\u00e9", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "apostolique", "vaticane", "pendant", "l'interr\u00e8gne", "de", "\u00e0", "lorsque", "aucun", "des", "trois", "rois", "\u00e9lus", "n'est", "parvenu", "\u00e0", "s'imposer", "par", "rapport", "aux", "autres", "l'empire", "se", "r\u00e9clame", "de", "l'empire", "romain", "avec", "le", "qualificatif", "saint", "\u00e0", "partir", "de", "on", "utilise", "la", "d\u00e9nomination", "latine", "sacrum", "romanum", "imperium", "en", "allemand", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "il", "faut", "attendre", "le", "r\u00e8gne", "de", "charles", "iv", "pour", "la", "voir", "utilis\u00e9e", "dans", "des", "documents", "en", "langue", "allemande", "c'est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "sans", "empereur", "au", "milieu", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "que", "la", "volont\u00e9", "d'un", "pouvoir", "universel", "s'est", "le", "plus", "affirm\u00e9e", "m\u00eame", "si", "cette", "situation", "a", "peu", "chang\u00e9", "par", "la", "suite", "teutonicae", "nationis", "en", "le", "futur", "empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "ajoute", "au", "nom", "de", "l'empire", "teutonicae", "nationis", "l'empire", "s'\u00e9tend", "alors", "en", "majeure", "partie", "sur", "un", "territoire", "germanophone", "et", "malgr\u00e9", "cela", "les", "allemands", "d\u00e9sunis", "sont", "menac\u00e9s", "de", "devoir", "partager", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "avec", "les", "bourguignons", "\u00e0", "l'ouest", "et", "les", "tch\u00e8ques", "\u00e0", "l'est", "ce", "qui", "les", "pousse", "\u00e0", "affirmer", "que", "l'empire", "est", "le", "leur", "en", "empereur", "\u00e9lu", "et", "couronn\u00e9", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "utilise", "la", "titulature", "d\u00e9finitive", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "elle", "est", "reprise", "officiellement", "en", "dans", "le", "pr\u00e9ambule", "des", "actes", "de", "la", "di\u00e8te", "de", "cologne", "l'empereur", "maximilien", "ier", "avait", "alors", "convoqu\u00e9", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "pour", "entre", "autres", "maintenir", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "jusqu'en", "saintempire", "romain", "de", "la", "nation", "germanique", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "est", "l'appellation", "officielle", "de", "l'empire", "souvent", "abr\u00e9g\u00e9e", "en", "sri", "pour", "sacrum", "romanum", "imperium", "ou", "h", "r\u00f6m", "reich", "en", "allemand", "calque", "de", "l'allemand", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "la", "locution", "latine", "sacrum", "romanum", "imperium", "germanicae", "nationis", "est", "attest\u00e9e", "en", "pourtant", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "terme", "saint", "empire", "romain", "de", "la", "nation", "germanique", "ou", "saint", "empire", "romain", "germanique", "\u00e9tait", "tomb\u00e9", "hors", "d'usage", "officiel", "en", "contradiction", "avec", "le", "point", "de", "vue", "traditionnel", "concernant", "cette", "d\u00e9signation", "l'historien", "hermann", "weisert", "a", "fait", "valoir", "dans", "une", "\u00e9tude", "sur", "la", "titulature", "imp\u00e9riale", "que", "malgr\u00e9", "les", "revendications", "de", "nombreux", "manuels", "le", "nom", "heiliges", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "n'a", "jamais", "eu", "de", "statut", "officiel", "et", "souligne", "que", "les", "documents", "\u00e9taient", "trente", "fois", "plus", "susceptibles", "d'omettre", "le", "suffixe", "national", "que", "de", "l'inclure", "durant", "l'histoire", "de", "l'empire", "le", "saintempire", "est", "d\u00e9nomm\u00e9", "empire", "germanique", "dans", "le", "trait\u00e9", "de", "b\u00e2le", "du", "avril", "puis", "dans", "le", "trait\u00e9", "de", "lun\u00e9ville", "du", "f\u00e9vrier", "les", "deux", "derniers", "actes", "juridiques", "promulgu\u00e9s", "par", "le", "saint", "empire", "\u00e0", "savoir", "le", "reichsdeputationshauptschluss", "de", "qui", "a", "r\u00e9organis\u00e9", "l'empire", "et", "la", "capitulation", "de", "l'empereur", "fran\u00e7ois", "ii", "utilisent", "la", "formule", "deutsches", "reich", "empire", "allemand", "il", "n'est", "plus", "question", "de", "saintet\u00e9", "ni", "de", "pouvoir", "universel", "origines", "du", "saintempire", "l'empire", "carolingien", "de", "mort", "de", "charlemagne", "\u00e0", "trait\u00e9", "de", "verdun", "avant", "la", "mort", "de", "charlemagne", "en", "l'empire", "carolingien", "fond\u00e9", "en", "par", "ce", "dernier", "conna\u00eet", "plusieurs", "partages", "et", "r\u00e9unifications", "entre", "ses", "enfants", "en", "de", "tels", "partages", "entre", "les", "fils", "d'un", "souverain", "sont", "pr\u00e9vus", "par", "le", "droit", "franc", "et", "ne", "signifiaient", "pas", "la", "fin", "de", "l'unit\u00e9", "de", "l'empire", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'une", "politique", "commune", "tout", "comme", "une", "future", "r\u00e9unification", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "parties", "\u00e9tait", "possible", "il", "\u00e9tait", "notamment", "pr\u00e9vu", "que", "si", "l'un", "des", "enfants", "mourait", "sans", "descendance", "sa", "partie", "revenait", "\u00e0", "l'un", "de", "ses", "fr\u00e8res", "l'h\u00e9ritage", "de", "charlemagne", "revint", "ainsi", "tout", "entier", "\u00e0", "louis", "le", "pieux", "lorsque", "charles", "et", "p\u00e9pin", "moururent", "le", "trait\u00e9", "de", "verdun", "en", "r\u00e8gle", "un", "nouveau", "partage", "entre", "les", "petitsfils", "de", "charlemagne", "charles", "le", "chauve", "re\u00e7oit", "la", "partie", "occidentale", "d'impr\u00e9gnation", "galloromaine", "qui", "s'\u00e9tend", "jusqu'\u00e0", "la", "meuse", "louis", "le", "germanique", "re\u00e7oit", "la", "partie", "orientale", "d'impr\u00e9gnation", "germanique", "et", "enfin", "lothaire", "ier", "empereur", "d'occident", "depuis", "re\u00e7oit", "quant", "\u00e0", "lui", "la", "partie", "m\u00e9diane", "franque", "allant", "de", "la", "mer", "du", "nord", "jusqu'\u00e0", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "rome", "l'empire", "carolingien", "apr\u00e8s", "le", "trait\u00e9", "de", "verdun", "m\u00eame", "si", "la", "future", "carte", "des", "nations", "europ\u00e9ennes", "est", "reconnaissable", "les", "cinquante", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "ont", "amen\u00e9", "le", "plus", "souvent", "\u00e0", "la", "suite", "de", "guerres", "leur", "lot", "de", "divisions", "et", "de", "r\u00e9unifications", "lorsque", "charles", "le", "gros", "empereur", "d'occident", "\u00e0", "partir", "de", "est", "d\u00e9pos\u00e9", "en", "par", "une", "di\u00e8te", "des", "grands", "dignitaires", "de", "francie", "orientale", "entre", "autres", "\u00e0", "cause", "de", "son", "incapacit\u00e9", "\u00e0", "repousser", "les", "normands", "qui", "ravagent", "le", "royaume", "plus", "aucun", "chef", "d'une", "des", "diff\u00e9rentes", "parties", "de", "l'ancien", "empire", "carolingien", "ne", "sera", "choisi", "comme", "empereur", "les", "territoires", "choisissent", "leurs", "propres", "rois", "et", "ces", "derniers", "pour", "une", "partie", "d'entre", "eux", "n'appartiennent", "plus", "\u00e0", "la", "dynastie", "carolingienne", "l'\u00e9loignement", "et", "la", "division", "des", "parties", "de", "l'empire", "sont", "manifestes", "les", "guerres", "pour", "le", "pouvoir", "entre", "carolingiens", "ont", "plong\u00e9", "dans", "la", "guerre", "civile", "l'empire", "qui", "devient", "incapable", "de", "se", "prot\u00e9ger", "contre", "les", "attaques", "ext\u00e9rieures", "le", "manque", "de", "coh\u00e9sion", "dynastique", "a", "provoqu\u00e9", "la", "d\u00e9composition", "de", "l'empire", "en", "de", "multiples", "petits", "comt\u00e9s", "duch\u00e9s", "et", "autres", "territoires", "sous", "un", "pouvoir", "territorial", "qui", "le", "plus", "souvent", "ne", "reconnaissent", "que", "formellement", "les", "rois", "r\u00e9gionaux", "comme", "suzerain", "en", "la", "partie", "m\u00e9diane", "de", "l'empire", "se", "d\u00e9compose", "ainsi", "en", "de", "nombreux", "petits", "royaumes", "ind\u00e9pendants", "comme", "la", "hautebourgogne", "et", "la", "bourgogne", "transjurane", "l'italie", "tandis", "que", "la", "lorraine", "est", "annex\u00e9e", "\u00e0", "la", "partie", "orientale", "comme", "royaume", "subordonn\u00e9", "les", "rois", "de", "ces", "royaumes", "se", "sont", "impos\u00e9s", "contre", "les", "pr\u00e9tendants", "carolingiens", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "des", "nobles", "locaux", "dans", "la", "partie", "orientale", "les", "nobles", "locaux", "choisissent", "des", "ducs", "avec", "la", "mort", "en", "de", "louis", "l'enfant", "c'est", "le", "dernier", "carolingien", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "de", "francie", "orientale", "qui", "dispara\u00eet", "cette", "derni\u00e8re", "aurait", "pu", "\u00e9clater", "comme", "l'avait", "fait", "la", "francie", "m\u00e9diane", "si", "conrad", "ier", "n'avait", "pas", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "par", "les", "grands", "du", "royaume", "conrad", "n'appartient", "certes", "pas", "\u00e0", "la", "dynastie", "des", "carolingiens", "mais", "c'est", "un", "franc", "de", "la", "branche", "des", "conradiens", "en", "\u00e0", "fritzlar", "le", "duc", "de", "saxe", "henri", "l'oiseleur", "est", "le", "premier", "\u00e0", "\u00eatre", "\u00e9lu", "roi", "de", "francie", "orientale", "sans", "\u00eatre", "de", "lign\u00e9e", "franque", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "ce", "n'est", "plus", "une", "dynastie", "unique", "qui", "tient", "les", "r\u00eanes", "de", "l'empire", "mais", "ce", "sont", "les", "grands", "les", "nobles", "et", "les", "ducs", "qui", "d\u00e9cident", "du", "souverain", "en", "novembre", "henri", "ier", "roi", "de", "francie", "orientale", "et", "charles", "le", "simple", "roi", "de", "francie", "occidentale", "font", "acte", "de", "reconnaissance", "mutuelle", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "bonn", "d\u00e9sormais", "henri", "ier", "peut", "porter", "le", "titre", "de", "rex", "francorum", "orientalium", "roi", "des", "francs", "de", "l'est", "c'est", "ainsi", "que", "la", "francie", "orientale", "devient", "sur", "la", "dur\u00e9e", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "et", "viable", "malgr\u00e9", "la", "d\u00e9sagr\u00e9gation", "de", "l'unit\u00e9", "de", "l'empire", "et", "l'unification", "des", "peuples", "germaniques", "qui", "ne", "parlent", "pas", "des", "dialectes", "romans", "comme", "les", "francs", "occidentaux", "mais", "des", "dialectes", "tudesques", "le", "r\u00e8gne", "dotton", "ier", "soucieux", "de", "r\u00e9aliser", "l'unit\u00e9", "du", "royaume", "en", "rassemblant", "ses", "diff\u00e9rentes", "composantes", "politiques", "henri", "ier", "obtint", "de", "l'ensemble", "des", "grands", "\u00e9lecteurs", "que", "son", "fils", "otton", "soit", "d\u00e9sign\u00e9", "comme", "son", "successeur", "l'accession", "au", "tr\u00f4ne", "d'otton", "ier", "laisse", "appara\u00eetre", "une", "famille", "royale", "pleine", "d'assurance", "otton", "se", "fait", "couronner", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "suppos\u00e9", "de", "charlemagne", "\u00e0", "aixlachapelle", "le", "ao\u00fbt", "et", "cherche", "\u00e0", "sacraliser", "son", "pouvoir", "le", "nouveau", "roi", "se", "fait", "oindre", "et", "fait", "vu", "de", "prot\u00e9ger", "l'\u00e9glise", "apr\u00e8s", "avoir", "combattu", "quelques", "proches", "et", "quelques", "ducs", "lorrains", "otton", "parvient", "\u00e0", "confirmer", "et", "assurer", "son", "pouvoir", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "sa", "victoire", "sur", "les", "hongrois", "en", "\u00e0", "la", "bataille", "du", "lechfeld", "pr\u00e8s", "d'augsbourg", "comme", "le", "faisaient", "les", "l\u00e9gionnaires", "romains", "l'arm\u00e9e", "le", "salue", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "comme", "imperator", "cette", "victoire", "sur", "les", "hongrois", "permet", "au", "pape", "jean", "xii", "d'appeler", "otton", "\u00e0", "rome", "et", "de", "lui", "proposer", "la", "couronne", "d'empereur", "pour", "affirmer", "sa", "position", "de", "protecteur", "de", "l'\u00e9glise", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "le", "pape", "qui", "est", "menac\u00e9", "par", "les", "rois", "r\u00e9gionaux", "italiens", "esp\u00e8re", "s'attirer", "les", "bonnes", "gr\u00e2ces", "d'otton", "avec", "cette", "proposition", "les", "anciens", "barbares", "deviennent", "les", "porteurs", "de", "la", "culture", "romaine", "et", "le", "regnum", "oriental", "le", "successeur", "l\u00e9gitime", "de", "charlemagne", "otton", "accepte", "l'offre", "du", "pape", "et", "se", "rend", "\u00e0", "rome", "il", "s'attire", "alors", "les", "foudres", "de", "byzance", "et", "des", "romains", "le", "couronnement", "d'otton", "ier", "comme", "empereur", "le", "f\u00e9vrier", "est", "retenu", "par", "la", "majeure", "partie", "des", "historiens", "comme", "la", "date", "de", "fondation", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "m\u00eame", "si", "l'id\u00e9e", "d'otton", "n'est", "pas", "de", "fonder", "un", "nouvel", "empire", "mais", "de", "le", "restaurer", "renovatio", "imperii", "l'empire", "carolingien", "tel", "qu'il", "existait", "est", "en", "revanche", "d\u00e9finitivement", "mort", "le", "processus", "de", "division", "entre", "la", "francie", "orientale", "et", "la", "francie", "m\u00e9diane", "de", "la", "francie", "occidentale", "\u00e9tant", "achev\u00e9", "toutefois", "otton", "s'en", "veut", "le", "continuateur", "avec", "le", "couronnement", "d'otton", "le", "saintempire", "obtient", "une", "l\u00e9gitimation", "temporelle", "mais", "aussi", "sacr\u00e9e", "en", "tant", "que", "nouvel", "imperium", "romanum", "la", "dynastie", "ottonienne", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "sous", "les", "m\u00e9rovingiens", "les", "ducs", "sont", "des", "fonctionnaires", "royaux", "responsables", "des", "affaires", "militaires", "dans", "les", "territoires", "conquis", "par", "les", "francs", "ils", "forment", "alors", "un", "pouvoir", "interm\u00e9diaire", "disposant", "d'une", "certaine", "autonomie", "lorsque", "le", "pouvoir", "central", "m\u00e9rovingien", "d\u00e9cline", "\u00e0", "la", "suite", "des", "diff\u00e9rentes", "divisions", "territoriales", "les", "duch\u00e9s", "ethniques", "stammesherzogt\u00fcmer", "comme", "ceux", "des", "alamans", "ou", "des", "bavarii", "gagnent", "en", "ind\u00e9pendance", "sous", "les", "carolingiens", "ces", "duch\u00e9s", "sont", "dissous", "et", "remplac\u00e9s", "par", "des", "duch\u00e9s", "qui", "tirent", "leur", "pouvoir", "de", "l'empereur", "amtsherz\u00f6ge", "les", "duch\u00e9s", "ethniques", "renaissent", "cependant", "vers", "lorsque", "le", "pouvoir", "carolingien", "s'affaiblit", "duch\u00e9", "de", "saxe", "duch\u00e9", "de", "franconie", "duch\u00e9", "de", "bavi\u00e8re", "duch\u00e9", "de", "souabe", "et", "duch\u00e9", "de", "lotharingie", "en", "le", "pouvoir", "des", "ducs", "ethniques", "est", "si", "fort", "qu'ils", "choisissent", "un", "roi", "propre", "pour", "la", "francie", "orientale", "en", "allant", "\u00e0", "l'encontre", "du", "droit", "du", "sang", "des", "carolingiens", "de", "francie", "occidentale", "lorsque", "les", "ottoniens", "en", "la", "personne", "d'henri", "ier", "arrivent", "au", "pouvoir", "en", "ils", "reconnaissent", "ces", "ducs", "jusqu'au", "xie", "si\u00e8cle", "les", "duch\u00e9s", "sont", "plus", "ou", "moins", "ind\u00e9pendants", "du", "pouvoir", "royal", "central", "mais", "les", "anciens", "duch\u00e9s", "ethniques", "perdent", "peu", "\u00e0", "peu", "de", "leur", "importance", "le", "duch\u00e9", "de", "francie", "s'\u00e9teint", "d\u00e9j\u00e0", "en", "le", "duch\u00e9", "de", "lorraine", "est", "divis\u00e9", "en", "en", "basse", "et", "hautelotharingie", "le", "duch\u00e9", "de", "carinthie", "na\u00eet", "de", "la", "division", "du", "duch\u00e9", "de", "bavi\u00e8re", "en", "l'empire", "\u00e9tant", "n\u00e9", "comme", "instrument", "des", "ducs", "il", "n'a", "plus", "\u00e9t\u00e9", "partag\u00e9", "entre", "les", "fils", "du", "souverain", "mais", "est", "rest\u00e9", "une", "monarchie", "\u00e9lue", "le", "nonpartage", "de", "l'h\u00e9ritage", "entre", "les", "fils", "du", "roi", "vient", "\u00e0", "l'encontre", "du", "droit", "franc", "henri", "ier", "n'exer\u00e7ait", "de", "pouvoir", "sur", "les", "duch\u00e9s", "ethniques", "souabe", "bavi\u00e8re", "saxe", "et", "franconie", "qu'en", "tant", "que", "suzerain", "il", "n'aurait", "donc", "pu", "partager", "\u00e0", "ses", "fils", "que", "la", "saxe", "ou", "une", "suzerainet\u00e9", "sur", "les", "duch\u00e9s", "en", "cons\u00e9quence", "henri", "ier", "d\u00e9finit", "dans", "son", "r\u00e8glement", "que", "seul", "un", "des", "fils", "doit", "lui", "succ\u00e9der", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "on", "voit", "d\u00e9j\u00e0", "que", "sont", "li\u00e9s", "deux", "concepts", "celui", "d'h\u00e9ritage", "et", "de", "monarchie", "\u00e9lue", "qui", "impr\u00e9gneront", "l'empire", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "dynastie", "franconienne", "apr\u00e8s", "plusieurs", "campagnes", "militaires", "en", "italie", "otton", "ier", "parvient", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "la", "partie", "septentrionale", "et", "des", "parties", "m\u00e9dianes", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "et", "\u00e0", "int\u00e9grer", "le", "royaume", "lombard", "\u00e0", "l'empire", "toutefois", "l'int\u00e9gration", "compl\u00e8te", "de", "l'italie", "imp\u00e9riale", "n'a", "jamais", "vraiment", "abouti", "c'est", "sous", "otton", "ii", "que", "disparaissent", "les", "derni\u00e8res", "attaches", "avec", "la", "francie", "occidentale", "il", "n'existe", "plus", "d\u00e9sormais", "que", "des", "relations", "de", "parent\u00e9", "entre", "les", "dirigeants", "des", "territoires", "lorsqu'otton", "ii", "fait", "duc", "de", "basselotharingie", "son", "cousin", "charles", "en", "le", "fr\u00e8re", "de", "ce", "dernier", "le", "roi", "des", "francs", "lothaire", "se", "met", "\u00e0", "revendiquer", "ce", "territoire", "qu'il", "envahit", "en", "allant", "jusqu'\u00e0", "s'emparer", "d'aixlachapelle", "otton", "part", "en", "campagne", "contre", "lothaire", "et", "arrive", "jusqu'\u00e0", "paris", "la", "situation", "s'apaise", "en", "les", "cons\u00e9quences", "de", "cette", "rupture", "d\u00e9finitive", "entre", "les", "successeurs", "de", "l'empire", "carolingien", "ne", "seront", "visibles", "que", "plus", "tard", "toutefois", "en", "raison", "de", "l'\u00e9mergence", "d'une", "conscience", "d'une", "appartenance", "fran\u00e7aise", "le", "royaume", "fran\u00e7ais", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "ind\u00e9pendant", "de", "l'empereur", "la", "client\u00e8le", "imp\u00e9riale", "le", "concept", "de", "client\u00e8le", "imp\u00e9riale", "est", "important", "pour", "comprendre", "les", "syst\u00e8mes", "de", "pouvoir", "au", "sein", "du", "saint", "empire", "qui", "reposent", "sur", "la", "f\u00e9odalit\u00e9", "depuis", "la", "chute", "de", "l'empire", "romain", "gouvernent", "ceux", "qui", "ont", "la", "client\u00e8le", "la", "plus", "puissante", "les", "princes", "entretiennent", "donc", "un", "entourage", "de", "guerriers", "qui", "deviennent", "leurs", "vassaux", "l'entretien", "de", "cette", "client\u00e8le", "demande", "des", "entr\u00e9es", "financi\u00e8res", "cons\u00e9quentes", "avant", "la", "r\u00e9introduction", "du", "denier", "d'argent", "par", "les", "carolingiens", "la", "seule", "richesse", "est", "la", "terre", "c'est", "pourquoi", "les", "premiers", "carolingiens", "conqui\u00e8rent", "toute", "l'europe", "afin", "de", "redistribuer", "\u00e0", "chaque", "fois", "des", "terres", "\u00e0", "une", "client\u00e8le", "de", "plus", "en", "plus", "nombreuse", "c'est", "ainsi", "qu'ils", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "puissants", "mais", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "les", "terres", "\u00e0", "donner", "se", "rar\u00e9fient", "et", "les", "vassaux", "ont", "de", "plus", "en", "plus", "de", "d\u00e9sirs", "d'ind\u00e9pendance", "c'est", "donc", "la", "surench\u00e8re", "entre", "les", "fils", "de", "louis", "le", "pieux", "pour", "acqu\u00e9rir", "le", "plus", "de", "fid\u00e9lit\u00e9s", "possibles", "et", "s'octroyer", "l'empire", "ils", "accordent", "des", "terres", "non", "plus", "en", "viager", "charlemagne", "r\u00e9cup\u00e9rait", "les", "terres", "donn\u00e9es", "\u00e0", "la", "mort", "du", "b\u00e9n\u00e9ficiaire", "et", "pouvait", "donc", "les", "redistribuer", "mais", "\u00e0", "titre", "d\u00e9finitif", "la", "terre", "est", "ensuite", "transmise", "h\u00e9r\u00e9ditairement", "d\u00e8s", "lors", "l'empire", "se", "dissout", "et", "les", "souverains", "issus", "du", "partage", "de", "verdun", "n'ont", "que", "tr\u00e8s", "peu", "de", "pouvoir", "les", "ottoniens", "changent", "la", "donne", "en", "se", "constituant", "une", "client\u00e8le", "d'\u00e9v\u00eaques", "auxquels", "ils", "distribuent", "des", "charges", "\u00e0", "titre", "viager", "ils", "ont", "bient\u00f4t", "la", "plus", "grande", "client\u00e8le", "d'europe", "et", "en", "deviennent", "les", "ma\u00eetres", "au", "xe", "si\u00e8cle", "otton", "ier", "confie", "d'ailleurs", "le", "tutorat", "de", "ses", "neveux", "lothaire", "et", "hugues", "capet", "respectivement", "futurs", "roi", "et", "duc", "des", "francs", "encore", "mineurs", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "brunon", "en", "contr\u00f4lant", "l'italie", "et", "la", "germanie", "ils", "contr\u00f4lent", "l'axe", "commercial", "nordsud", "de", "l'europe", "et", "y", "re\u00e7oivent", "le", "produit", "du", "tonlieu", "taxe", "sur", "les", "p\u00e9ages", "et", "les", "march\u00e9s", "ils", "d\u00e9veloppent", "d'ailleurs", "les", "march\u00e9s", "et", "les", "routes", "dans", "un", "occident", "en", "pleine", "croissance", "\u00e9conomique", "ils", "peuvent", "aussi", "compter", "sur", "les", "mines", "d'argent", "de", "goslar", "qui", "leur", "permettent", "de", "battre", "la", "monnaie", "et", "de", "dynamiser", "encore", "plus", "le", "commerce", "enfin", "jusqu'\u00e0", "henri", "iii", "les", "empereurs", "sont", "clairement", "alli\u00e9s", "de", "l'\u00e9glise", "et", "de", "la", "r\u00e9forme", "monastique", "en", "luttant", "contre", "la", "simonie", "ils", "r\u00e9cup\u00e8rent", "des", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "et", "abbayes", "dont", "les", "autres", "princes", "germaniques", "ont", "pris", "le", "contr\u00f4le", "pour", "\u00e9largir", "leur", "propre", "client\u00e8le", "et", "les", "confient", "\u00e0", "des", "abb\u00e9s", "ou", "\u00e9v\u00eaques", "r\u00e9formateurs", "proches", "d'eux", "l\u00e9glise", "clef", "de", "vo\u00fbte", "de", "ladministration", "sous", "les", "carolingiens", "la", "mise", "en", "place", "progressive", "de", "l'h\u00e9r\u00e9dit\u00e9", "des", "charges", "avait", "fortement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "l'affaiblissement", "de", "leur", "autorit\u00e9", "pour", "\u00e9viter", "une", "pareille", "d\u00e9rive", "les", "ottoniens", "qui", "savent", "ne", "pas", "pouvoir", "trop", "compter", "sur", "la", "fid\u00e9lit\u00e9", "des", "relations", "familiales", "s'appuient", "sur", "l'\u00e9glise", "germanique", "qu'ils", "comblent", "de", "bienfaits", "mais", "qu'ils", "assujettissent", "les", "historiens", "ont", "donn\u00e9", "au", "syst\u00e8me", "qu'ils", "ont", "mis", "en", "place", "le", "nom", "de", "reichskirchensystem", "il", "faut", "dire", "que", "l'\u00e9glise", "avait", "maintenu", "vivante", "l'id\u00e9e", "d'empire", "elle", "avait", "soutenu", "les", "ambitions", "imp\u00e9riales", "d'otton", "ier", "les", "\u00e9v\u00eaques", "et", "les", "abb\u00e9s", "constituent", "l'armature", "de", "l'administration", "ottonienne", "l'empereur", "s'assure", "la", "nomination", "de", "tous", "les", "membres", "du", "haut", "clerg\u00e9", "de", "l'empire", "une", "fois", "d\u00e9sign\u00e9s", "ils", "re\u00e7oivent", "du", "souverain", "l'investiture", "symbolis\u00e9e", "par", "les", "insignes", "de", "leur", "fonction", "la", "crosse", "et", "l'anneau", "en", "plus", "de", "leur", "mission", "spirituelle", "ils", "doivent", "remplir", "des", "t\u00e2ches", "temporelles", "que", "leur", "d\u00e9l\u00e8gue", "l'empereur", "ainsi", "l'autorit\u00e9", "imp\u00e9riale", "\u00e9taitelle", "relay\u00e9e", "par", "des", "hommes", "comp\u00e9tents", "et", "d\u00e9vou\u00e9s", "cette", "\u00e9glise", "d'empire", "ou", "reichskirche", "assure", "la", "solidit\u00e9", "d'un", "\u00e9tat", "pauvre", "en", "ressources", "propres", "elle", "permet", "de", "contrebalancer", "le", "pouvoir", "des", "grands", "f\u00e9odaux", "ducs", "de", "bavi\u00e8re", "souabe", "franconie", "lotharingie", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "d'utrecht", "constitue", "jusqu'aux", "environs", "de", "l'entit\u00e9", "la", "plus", "puissante", "des", "paysbas", "du", "nord", "li\u00e8ge", "et", "cambrai", "celles", "des", "paysbas", "du", "sud", "la", "chapelle", "royale", "devient", "une", "p\u00e9pini\u00e8re", "pour", "le", "hautclerg\u00e9", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "choisit", "ses", "hauts", "dignitaires", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "dans", "sa", "parent\u00e8le", "proche", "ou", "\u00e9largie", "celleci", "b\u00e9n\u00e9ficie", "des", "plus", "hautes", "charges", "\u00e9piscopales", "ou", "monastiques", "le", "meilleur", "exemple", "en", "est", "le", "propre", "fr\u00e8re", "d'otton", "brunon", "\u00e9v\u00eaque", "de", "cologne", "qui", "adopte", "la", "r\u00e8gle", "de", "l'abbaye", "de", "gorze", "pour", "les", "monast\u00e8res", "de", "son", "dioc\u00e8se", "on", "peut", "citer", "aussi", "thierry", "ier", "cousin", "germain", "d'otton", "\u00e9v\u00eaque", "de", "metz", "de", "\u00e0", "un", "parent", "proche", "d'otton", "le", "margrave", "de", "saxe", "gero", "qui", "fonde", "l'abbaye", "de", "gernrode", "vers", "en", "saxe", "gerberge", "ni\u00e8ce", "de", "l'empereur", "abbesse", "de", "notredame", "de", "gandersheim", "dans", "chaque", "dioc\u00e8se", "on", "peut", "ainsi", "trouver", "un", "membre", "de", "l'entourage", "royal", "car", "otton", "a", "pris", "soin", "de", "retirer", "aux", "ducs", "le", "droit", "de", "nommer", "les", "\u00e9v\u00eaques", "y", "compris", "dans", "les", "dioc\u00e8ses", "situ\u00e9s", "dans", "leurs", "propres", "duch\u00e9s", "c'est", "sous", "henri", "ii", "qu'est", "couronn\u00e9e", "l'int\u00e9gration", "de", "l'\u00e9glise", "dans", "le", "pouvoir", "de", "l'empire", "commenc\u00e9e", "par", "les", "trois", "premiers", "ottoniens", "la", "reichskirchensystem", "est", "l'une", "des", "composantes", "majeures", "de", "l'empire", "jusqu'\u00e0", "la", "disparition", "de", "ce", "dernier", "henri", "est", "tr\u00e8s", "pieux", "et", "exige", "des", "eccl\u00e9siastiques", "qu'ils", "lui", "ob\u00e9issent", "et", "qu'ils", "mettent", "en", "uvre", "ses", "d\u00e9cisions", "henri", "ii", "parfait", "le", "pouvoir", "temporel", "sur", "l'\u00e9glise", "d'empire", "qu'il", "dirige", "henri", "ii", "ne", "fait", "pas", "que", "diriger", "l'\u00e9glise", "il", "dirige", "l'empire", "\u00e0", "travers", "elle", "en", "nommant", "des", "\u00e9v\u00eaques", "aux", "postes", "importants", "comme", "celui", "de", "chancelier", "les", "affaires", "temporelles", "et", "religieuses", "ne", "sont", "pas", "diff\u00e9renci\u00e9es", "et", "sont", "discut\u00e9es", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "au", "sein", "de", "synodes", "cette", "d\u00e9marche", "ne", "r\u00e9sulte", "pas", "seulement", "de", "la", "volont\u00e9", "d'opposer", "un", "contrepoids", "fid\u00e8le", "au", "roi", "\u00e0", "la", "pression", "des", "duch\u00e9s", "qui", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "tradition", "germanofranque", "aspirent", "\u00e0", "une", "plus", "grande", "autonomie", "henri", "consid\u00e8re", "bien", "plus", "l'empire", "comme", "la", "maison", "de", "dieu", "qu'il", "doit", "encadrer", "en", "tant", "que", "serviteur", "de", "dieu", "henri", "ii", "s'attache", "\u00e9galement", "\u00e0", "remettre", "sur", "pied", "la", "francie", "orientale", "accordant", "moins", "d'importance", "\u00e0", "l'italie", "contrairement", "\u00e0", "ce", "que", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "avaient", "fait", "d\u00e9veloppement", "de", "l\u00e9conomie", "marchande", "avec", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "du", "denier", "d'argent", "par", "les", "carolingiens", "une", "r\u00e9volution", "\u00e9conomique", "est", "en", "cours", "les", "surplus", "agricoles", "deviennent", "commercialisables", "et", "on", "assiste", "dans", "tout", "l'occident", "\u00e0", "la", "multiplication", "de", "la", "productivit\u00e9", "et", "des", "\u00e9changes", "en", "r\u00e9unissant", "italie", "et", "germanie", "dans", "un", "m\u00eame", "empire", "otton", "ier", "contr\u00f4le", "les", "principales", "voies", "de", "commerce", "entre", "leurope", "du", "nord", "et", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "le", "trafic", "commercial", "avec", "byzance", "et", "l'orient", "transite", "en", "effet", "par", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "vers", "l'italie", "du", "sud", "et", "surtout", "le", "bassin", "du", "p\u00f4", "et", "rejoint", "celui", "du", "rhin", "via", "les", "voies", "romaines", "traversant", "les", "cols", "alpins", "cette", "voie", "est", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "plus", "utilis\u00e9e", "que", "la", "traditionnelle", "voie", "rhodanienne", "d'autant", "que", "l'adriatique", "est", "plus", "s\u00fbre", "que", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "o\u00f9", "s\u00e9vissent", "les", "pirates", "sarrasins", "otton", "sait", "garder", "la", "mainmise", "sur", "les", "p\u00e9ages", "et", "d\u00e9velopper", "les", "march\u00e9s", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "l'augmentation", "de", "ce", "trafic", "ainsi", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qui", "se", "passe", "en", "francie", "otton", "garde", "le", "monopole", "de", "la", "frappe", "mon\u00e9taire", "et", "fait", "ouvrir", "des", "mines", "d'argent", "pr\u00e8s", "de", "goslar", "or", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "atelier", "mon\u00e9taire", "dans", "une", "ville", "ou", "une", "abbaye", "entra\u00eene", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "march\u00e9", "o\u00f9", "peut", "\u00eatre", "pr\u00e9lev\u00e9", "le", "tonlieu", "cette", "puissance", "commerciale", "lui", "permet", "d'\u00e9tendre", "son", "influence", "\u00e0", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "l'empire", "les", "marchands", "italiens", "ou", "anglais", "ont", "besoin", "de", "son", "soutien", "les", "slaves", "adoptent", "le", "denier", "d'argent", "en", "otton", "ier", "octroie", "\u00e0", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "bergame", "les", "revenus", "de", "la", "foire", "fr\u00e9quent\u00e9e", "par", "les", "marchands", "de", "venise", "de", "comacchio", "et", "de", "ferrare", "le", "but", "est", "d'aider", "cette", "ville", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9vast\u00e9e", "par", "les", "hongrois", "la", "documentation", "est", "tr\u00e8s", "riche", "sur", "les", "marchands", "d'allemagne", "elle", "indique", "qu'il", "existe", "de", "nombreux", "marchands", "\u00e0", "worms", "mayence", "passau", "magdebourg", "hambourg", "et", "mersebourg", "de", "nombreux", "marchands", "juifs", "commercent", "dans", "les", "villes", "allemandes", "l'autre", "moyen", "de", "remplir", "les", "caisses", "est", "de", "cr\u00e9er", "des", "cours", "de", "justice", "cellesci", "sont", "sources", "d'entr\u00e9es", "financi\u00e8res", "sous", "forme", "d'amendes", "le", "wergeld", "comme", "la", "monnaie", "elles", "permettent", "de", "repr\u00e9senter", "l'autorit\u00e9", "imp\u00e9riale", "dans", "tout", "l'empire", "ainsi", "otton", "iii", "\u00e9tablit", "une", "cour", "\u00e0", "ravenne", "compos\u00e9e", "d'un", "riche", "archi\u00e9piscopat", "qui", "r\u00e9gente", "toute", "l'italie", "du", "nord", "et", "commerce", "avec", "venise", "et", "pavie", "ces", "diverses", "entr\u00e9es", "financi\u00e8res", "sont", "indispensables", "pour", "se", "constituer", "une", "client\u00e8le", "fid\u00e8le", "politique", "religieuse", "chez", "les", "ottoniens", "la", "transmission", "du", "pouvoir", "n'est", "pas", "facile", "lorsque", "otton", "ii", "meurt", "en", "d\u00e9cembre", "il", "n'a", "que", "ans", "il", "avait", "fait", "sacrer", "son", "fils", "otton", "le", "futur", "otton", "iii", "\u00e0", "aixlachapelle", "en", "mai", "mais", "en", "raison", "du", "jeune", "\u00e2ge", "de", "ce", "dernier", "il", "n'a", "que", "trois", "ans", "c'est", "sa", "m\u00e8re", "th\u00e9ophano", "puis", "\u00e0", "la", "mort", "de", "celleci", "en", "sa", "grandm\u00e8re", "ad\u00e9la\u00efde", "de", "bourgogne", "qui", "exercent", "la", "r\u00e9gence", "avec", "l'appui", "de", "l'archev\u00eaque", "de", "mayence", "willigis", "elles", "parviennent", "\u00e0", "\u00e9viter", "que", "l'empire", "ne", "s'effondre", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "est", "en", "effet", "gravement", "menac\u00e9", "par", "les", "grands", "f\u00e9odaux", "men\u00e9s", "par", "le", "duc", "de", "bavi\u00e8re", "henri", "ii", "le", "querelleur", "celuici", "contr\u00f4le", "les", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "du", "sud", "de", "la", "germanie", "et", "donc", "une", "puissante", "client\u00e8le", "qui", "lui", "permet", "de", "rivaliser", "avec", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "otton", "iii", "s'emploie", "donc", "\u00e0", "affaiblir", "cette", "concurrence", "en", "obligeant", "l'aristocratie", "la\u00efque", "\u00e0", "restituer", "les", "biens", "de", "l'\u00e9glise", "dont", "elle", "s'est", "empar\u00e9e", "il", "profite", "pour", "cela", "du", "mouvement", "de", "r\u00e9forme", "monastique", "en", "cours", "promu", "par", "cluny", "ou", "des", "monast\u00e8res", "lotharingiens", "tels", "gorze", "celleci", "lutte", "contre", "la", "simonie", "et", "souhaite", "n'avoir", "\u00e0", "r\u00e9pondre", "qu'\u00e0", "l'autorit\u00e9", "pontificale", "l'empereur", "y", "est", "d'autant", "plus", "favorable", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9duqu\u00e9", "par", "des", "\u00e9rudits", "proches", "de", "ce", "mouvement", "r\u00e9formateur", "c'est", "pourquoi", "il", "d\u00e9livre", "des", "dipl\u00f4mes", "aux", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "et", "aux", "abbayes", "qui", "les", "lib\u00e8rent", "de", "l'autorit\u00e9", "des", "grands", "f\u00e9odaux", "la", "r\u00e9gente", "th\u00e9ophano", "puis", "l'empereur", "luim\u00eame", "uvrent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "puissantes", "principaut\u00e9s", "eccl\u00e9siastiques", "en", "conc\u00e9dant", "des", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "renforc\u00e9s", "de", "comt\u00e9s", "et", "d'abbayes", "\u00e0", "des", "fid\u00e8les", "les", "exemples", "les", "plus", "probants", "sont", "notger", "qui", "se", "voit", "attribuer", "une", "v\u00e9ritable", "principaut\u00e9", "\u00e0", "li\u00e8ge", "en", "adjoignant", "\u00e0", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "les", "comt\u00e9s", "de", "huy", "et", "de", "brunengeruz", "ou", "gerbert", "d'aurillac", "qui", "re\u00e7oit", "l'archi\u00e9piscopat", "de", "ravenne", "dont", "d\u00e9pendent", "quinze", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "il", "contr\u00f4le", "alors", "tout", "le", "nord", "de", "l'italie", "de", "fait", "c'est", "l'autorit\u00e9", "imp\u00e9riale", "qu'il", "renforce", "ainsi", "c'est", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'otton", "iii", "que", "l'emprise", "de", "l'empereur", "sur", "le", "saintsi\u00e8ge", "est", "la", "plus", "grande", "car", "il", "nomme", "les", "papes", "sans", "m\u00eame", "en", "r\u00e9f\u00e9rer", "aux", "romains", "c'est", "ainsi", "qu'il", "nomme", "pape", "son", "cousin", "brunon", "qui", "le", "couronne", "en", "il", "d\u00e9place", "sa", "capitale", "\u00e0", "rome", "voulant", "cr\u00e9er", "un", "monde", "chr\u00e9tien", "unifi\u00e9", "mais", "affaiblissant", "par", "l\u00e0m\u00eame", "consid\u00e9rablement", "l'empire", "il", "va", "audel\u00e0", "de", "la", "mainmise", "sur", "l'\u00e9glise", "de", "son", "grandp\u00e8re", "otton", "ier", "dans", "la", "mesure", "o\u00f9", "il", "ne", "se", "contente", "plus", "d'agr\u00e9er", "l'issue", "d'un", "vote", "mais", "o\u00f9", "il", "impose", "son", "propre", "candidat", "\u00e0", "la", "curie", "romaine", "de", "plus", "le", "pape", "nomm\u00e9", "\u00e0", "discr\u00e9tion", "et", "\u00e9tranger", "gr\u00e9goire", "v", "est", "germain", "et", "sylvestre", "ii", "franc", "n'a", "que", "peu", "de", "soutien", "\u00e0", "rome", "et", "d\u00e9pend", "d'autant", "plus", "de", "l'appui", "de", "l'empereur", "ce", "pouvoir", "otton", "l'obtient", "par", "la", "pression", "militaire", "en", "descendant", "en", "en", "italie", "pour", "soutenir", "jean", "xv", "chass\u00e9", "par", "les", "romains", "plut\u00f4t", "que", "d'entrer", "en", "conflit", "avec", "l'empereur", "les", "romains", "pr\u00e9f\u00e8rent", "lui", "confier", "le", "choix", "du", "successeur", "du", "d\u00e9funt", "pape", "jean", "xv", "cette", "pratique", "va", "se", "perp\u00e9tuer", "avec", "ses", "successeurs", "qui", "descendent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "en", "italie", "avec", "l'ost", "imp\u00e9rial", "pour", "y", "ramener", "l'ordre", "et", "y", "influer", "sur", "le", "choix", "du", "pape", "cependant", "cet", "\u00e9tat", "de", "fait", "est", "mal", "accept\u00e9", "par", "la", "noblesse", "romaine", "qui", "n'a", "de", "cesse", "d'intriguer", "pour", "reprendre", "ses", "pr\u00e9rogatives", "d\u00e8s", "que", "l'empereur", "et", "son", "arm\u00e9e", "sont", "\u00e9loign\u00e9s", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "apr\u00e8s", "les", "ottoniens", "la", "dynastie", "franconienne", "henri", "ii", "\u00e9tait", "le", "dernier", "ottonien", "avec", "conrad", "ii", "la", "dynastie", "des", "saliens", "arrive", "au", "pouvoir", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "ce", "dernier", "le", "royaume", "de", "bourgogne", "est", "rattach\u00e9", "\u00e0", "l'empire", "ce", "processus", "avait", "commenc\u00e9", "sous", "henri", "ii", "rodolphe", "iii", "de", "bourgogne", "n'avait", "pas", "eu", "de", "descendant", "avait", "choisi", "son", "neveu", "henri", "pour", "lui", "succ\u00e9der", "et", "s'\u00e9tait", "mis", "sous", "la", "protection", "de", "l'empire", "allant", "jusqu'\u00e0", "remettre", "sa", "couronne", "et", "son", "sceptre", "\u00e0", "henri", "en", "le", "r\u00e8gne", "de", "conrad", "est", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "l'id\u00e9e", "que", "l'empire", "et", "le", "pouvoir", "existent", "ind\u00e9pendamment", "du", "souverain", "et", "qu'ils", "d\u00e9veloppent", "une", "force", "de", "loi", "ce", "qui", "est", "prouv\u00e9", "par", "sa", "revendication", "de", "la", "bourgogne", "car", "c'est", "henri", "qui", "devait", "h\u00e9riter", "de", "la", "bourgogne", "et", "non", "l'empire", "et", "par", "la", "fameuse", "m\u00e9taphore", "du", "bateau", "qu'a", "employ\u00e9e", "conrad", "lorsque", "les", "envoy\u00e9s", "de", "pavie", "lui", "ont", "dit", "qu'ils", "n'avaient", "plus", "\u00e0", "\u00eatre", "fid\u00e8les", "puisque", "l'empereur", "henri", "ii", "\u00e9tait", "mort", "je", "sais", "que", "vous", "n'avez", "pas", "d\u00e9truit", "la", "maison", "de", "votre", "roi", "car", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "vous", "n'en", "aviez", "pas", "mais", "vous", "ne", "pouvez", "nier", "avoir", "d\u00e9truit", "un", "palais", "de", "roi", "si", "le", "roi", "meurt", "l'empire", "reste", "tout", "comme", "reste", "un", "bateau", "dont", "le", "timonier", "est", "tomb\u00e9", "les", "minist\u00e9riaux", "commencent", "\u00e0", "former", "leur", "propre", "ordre", "au", "sein", "de", "la", "basse", "noblesse", "ses", "tentatives", "de", "remplacer", "l'ordalie", "par", "le", "recours", "au", "droit", "romain", "dans", "la", "partie", "septentrionale", "de", "l'empire", "repr\u00e9sentent", "une", "avanc\u00e9e", "importante", "pour", "le", "droit", "dans", "l'empire", "conrad", "poursuit", "certes", "la", "politique", "religieuse", "de", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "mais", "il", "ne", "le", "fait", "pas", "avec", "la", "m\u00eame", "v\u00e9h\u00e9mence", "pour", "lui", "l'important", "est", "de", "savoir", "ce", "que", "l'\u00e9glise", "peut", "faire", "pour", "l'empire", "et", "il", "la", "consid\u00e8re", "sous", "cet", "aspect", "utilitariste", "la", "plupart", "des", "\u00e9v\u00eaques", "et", "des", "abb\u00e9s", "qu'il", "nomme", "se", "distinguent", "par", "leur", "intelligence", "et", "leur", "spiritualit\u00e9", "le", "pape", "ne", "joue", "d'ailleurs", "aucun", "r\u00f4le", "important", "dans", "ces", "nominations", "dans", "l'ensemble", "le", "r\u00e8gne", "de", "conrad", "est", "prosp\u00e8re", "ce", "qui", "tient", "\u00e9galement", "au", "fait", "qu'il", "gouverne", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "flotte", "une", "sorte", "de", "renouveau", "qui", "aboutira", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xie", "si\u00e8cle", "par", "le", "r\u00f4le", "important", "de", "l'ordre", "de", "cluny", "lorsqu'henri", "iii", "succ\u00e8de", "\u00e0", "son", "p\u00e8re", "conrad", "en", "il", "trouve", "un", "empire", "solide", "et", "contrairement", "\u00e0", "ses", "deux", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "il", "n'a", "pas", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "son", "pouvoir", "malgr\u00e9", "des", "campagnes", "guerri\u00e8res", "en", "pologne", "et", "en", "hongrie", "henri", "iii", "attache", "une", "grande", "importance", "\u00e0", "la", "pr\u00e9servation", "de", "la", "paix", "au", "sein", "de", "l'empire", "l'id\u00e9e", "d'une", "paix", "g\u00e9n\u00e9rale", "une", "paix", "de", "dieu", "\u00e9tait", "n\u00e9e", "dans", "le", "sud", "de", "la", "france", "et", "s'\u00e9tait", "propag\u00e9e", "depuis", "le", "milieu", "du", "xie", "si\u00e8cle", "dans", "tout", "l'occident", "chr\u00e9tien", "ainsi", "doivent", "dispara\u00eetre", "la", "loi", "du", "talion", "et", "la", "vendetta", "qui", "p\u00e8sent", "sur", "le", "fonctionnement", "de", "l'empire", "le", "monachisme", "clunisien", "est", "l'initiateur", "de", "ce", "mouvement", "les", "armes", "doivent", "se", "taire", "et", "la", "paix", "de", "dieu", "r\u00e9gner", "au", "moins", "les", "grands", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "chr\u00e9tiens", "et", "les", "jours", "sacr\u00e9s", "par", "la", "passion", "du", "christ", "c'est\u00e0dire", "du", "mercredi", "soir", "au", "lundi", "matin", "pour", "que", "les", "grands", "de", "l'empire", "acceptent", "l'\u00e9lection", "de", "son", "fils", "le", "futur", "henri", "iv", "henri", "iii", "doit", "accepter", "une", "condition", "en", "une", "condition", "jusquel\u00e0", "inconnue", "la", "soumission", "au", "nouveau", "roi", "n'est", "possible", "que", "si", "henri", "iv", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00eatre", "un", "souverain", "juste", "m\u00eame", "si", "le", "pouvoir", "de", "l'empereur", "sur", "l'\u00e9glise", "avait", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "sous", "henri", "iii", "il", "contr\u00f4le", "la", "nomination", "du", "pape", "et", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e0", "le", "destituer", "le", "bilan", "de", "son", "r\u00e8gne", "est", "vu", "de", "mani\u00e8re", "plut\u00f4t", "n\u00e9gative", "la", "hongrie", "s'\u00e9mancipe", "de", "l'empire", "alors", "qu'elle", "\u00e9tait", "auparavant", "un", "fief", "et", "plusieurs", "conjurations", "contre", "l'empereur", "montrent", "la", "r\u00e9ticence", "des", "grands", "de", "l'empire", "\u00e0", "se", "soumettre", "\u00e0", "un", "royaume", "puissant", "\u00e0", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "henri", "iii", "son", "fils", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "sous", "le", "nom", "d'henri", "iv", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "son", "jeune", "\u00e2ge", "en", "il", "a", "six", "ans", "sa", "m\u00e8re", "agn\u00e8s", "de", "poitiers", "exerce", "la", "r\u00e9gence", "cette", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9gence", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "perte", "du", "pouvoir", "agn\u00e8s", "ne", "sachant", "pas", "gouverner", "\u00e0", "rome", "l'avis", "du", "futur", "empereur", "sur", "le", "choix", "du", "prochain", "pape", "n'int\u00e9resse", "plus", "personne", "le", "chroniqueur", "de", "l'abbaye", "de", "niederaltaich", "r\u00e9sume", "la", "situation", "de", "la", "mani\u00e8re", "suivante", "mais", "ceux", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "la", "cour", "ne", "s'occupent", "plus", "que", "de", "leurs", "propres", "int\u00e9r\u00eats", "et", "personne", "n'instruit", "plus", "le", "roi", "sur", "ce", "qui", "est", "bien", "et", "juste", "si", "bien", "que", "le", "d\u00e9sordre", "s'est", "install\u00e9", "dans", "le", "royaume", "le", "conflit", "avec", "la", "papaut\u00e9", "la", "querelle", "des", "investitures", "alors", "que", "la", "r\u00e9forme", "monastique", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "meilleur", "soutien", "de", "l'empire", "les", "choses", "\u00e9voluent", "sous", "henri", "iii", "\u00e0", "partir", "de", "l\u00e9on", "ix", "les", "souverains", "pontifes", "inspir\u00e9s", "par", "hidebrant", "leur", "\u00e9minence", "grise", "le", "futur", "gr\u00e9goire", "vii", "vont", "faire", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "simonie", "un", "de", "leurs", "principaux", "chevaux", "de", "bataille", "profitant", "de", "la", "r\u00e9gence", "d'agn\u00e8s", "de", "poitou", "ils", "parviennent", "\u00e0", "ce", "que", "le", "pape", "soit", "\u00e9lu", "par", "le", "coll\u00e8ge", "des", "cardinaux", "et", "non", "plus", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "l'empereur", "une", "fois", "cela", "acquis", "ils", "comptent", "lutter", "contre", "l'investiture", "des", "\u00e9v\u00eaques", "germaniques", "par", "l'empereur", "or", "on", "l'a", "vu", "les", "\u00e9v\u00eaques", "sont", "la", "clef", "de", "vo\u00fbte", "du", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "l'enjeu", "est", "clair", "l'occident", "doitil", "devenir", "une", "th\u00e9ocratie", "lorsqu'henri", "essaie", "d'imposer", "son", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9v\u00each\u00e9", "de", "milan", "en", "juin", "le", "pape", "gr\u00e9goire", "vii", "r\u00e9agit", "aussit\u00f4t", "en", "d\u00e9cembre", "henri", "est", "mis", "au", "ban", "tous", "ses", "sujets", "sont", "relev\u00e9s", "de", "leur", "serment", "de", "fid\u00e9lit\u00e9", "les", "princes", "de", "l'empire", "exhortent", "alors", "henri", "de", "faire", "lever", "l'excommunication", "au", "plus", "tard", "en", "f\u00e9vrier", "sans", "quoi", "ils", "ne", "le", "reconna\u00eetraient", "plus", "henri", "iv", "doit", "se", "plier", "\u00e0", "la", "volont\u00e9", "des", "princes", "et", "se", "rend", "par", "trois", "fois", "en", "habits", "de", "p\u00e9nitent", "devant", "le", "pape", "qui", "l\u00e8ve", "l'excommunication", "le", "janvier", "c'est", "la", "p\u00e9nitence", "de", "canossa", "les", "pouvoirs", "s'\u00e9taient", "invers\u00e9s", "dans", "l'empire", "en", "henri", "iii", "avait", "command\u00e9", "\u00e0", "trois", "papes", "d\u00e9sormais", "un", "pape", "commande", "le", "roi", "avec", "l'aide", "du", "pape", "pascal", "ii", "le", "futur", "henri", "v", "obtient", "de", "son", "p\u00e8re", "qu'il", "abdique", "en", "sa", "faveur", "en", "le", "nouveau", "roi", "n'est", "cependant", "reconnu", "par", "tous", "qu'apr\u00e8s", "la", "mort", "d'henri", "iv", "lorsqu'henri", "v", "est", "s\u00fbr", "de", "cette", "reconnaissance", "il", "se", "dresse", "contre", "le", "pape", "et", "continue", "la", "politique", "dirig\u00e9e", "contre", "ce", "dernier", "que", "son", "p\u00e8re", "avait", "mise", "en", "place", "tout", "d'abord", "il", "s'applique", "\u00e0", "poursuivre", "la", "querelle", "des", "investitures", "contre", "rome", "et", "obtient", "une", "conciliation", "avec", "le", "pape", "calixte", "ii", "au", "concordat", "de", "worms", "de", "henri", "v", "qui", "investissait", "les", "\u00e9v\u00eaques", "avec", "l'anneau", "et", "la", "crosse", "accepte", "que", "ce", "droit", "d'investiture", "revienne", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "la", "solution", "trouv\u00e9e", "est", "simple", "et", "radicale", "afin", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "l'exigence", "des", "r\u00e9formateurs", "de", "l'\u00e9glise", "de", "s\u00e9parer", "les", "devoirs", "spirituels", "des", "\u00e9v\u00eaques", "des", "devoirs", "temporels", "les", "\u00e9v\u00eaques", "doivent", "renoncer", "aux", "droits", "et", "privil\u00e8ges", "octroy\u00e9s", "par", "l'empereur", "ou", "plut\u00f4t", "par", "le", "roi", "durant", "les", "derniers", "si\u00e8cles", "d'une", "part", "les", "devoirs", "des", "\u00e9v\u00eaques", "envers", "l'empire", "disparaissent", "d'autre", "part", "le", "droit", "du", "roi", "d'exercer", "une", "influence", "sur", "la", "prise", "de", "fonction", "des", "\u00e9v\u00eaques", "dispara\u00eet", "\u00e9galement", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "les", "\u00e9v\u00eaques", "ne", "veulent", "pas", "renoncer", "\u00e0", "leurs", "regalia", "temporels", "henri", "force", "le", "pape", "\u00e0", "un", "compromis", "le", "choix", "des", "\u00e9v\u00eaques", "et", "des", "abb\u00e9s", "allemands", "doit", "certes", "se", "d\u00e9rouler", "en", "la", "pr\u00e9sence", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "imp\u00e9riaux", "mais", "le", "sceptre", "symbole", "du", "pouvoir", "temporel", "des", "\u00e9v\u00eaques", "est", "donn\u00e9", "par", "l'empereur", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "et", "avant", "son", "sacre", "l'existence", "de", "l'\u00e9glise", "d'empire", "est", "ainsi", "sauv\u00e9e", "mais", "l'influence", "de", "l'empereur", "sur", "cette", "derni\u00e8re", "s'en", "trouve", "consid\u00e9rablement", "affaiblie", "l'av\u00e8nement", "des", "hohenstaufen", "apr\u00e8s", "la", "mort", "d'henri", "v", "en", "lothaire", "iii", "est", "\u00e9lu", "roi", "choix", "contre", "lequel", "va", "se", "dresser", "une", "forte", "r\u00e9sistance", "les", "hohenstaufen", "qui", "avaient", "aid\u00e9", "henri", "v", "esp\u00e9raient", "en", "effet", "\u00e0", "juste", "titre", "acc\u00e9der", "au", "pouvoir", "royal", "mais", "ce", "sont", "les", "welfs", "en", "la", "personne", "de", "lothaire", "de", "supplinbourg", "qui", "y", "acc\u00e8dent", "le", "conflit", "entre", "le", "pape", "et", "l'empereur", "s'\u00e9tait", "termin\u00e9", "en", "d\u00e9faveur", "de", "l'empereur", "qui", "abandonnait", "des", "droits", "importants", "lothaire", "est", "d\u00e9vou\u00e9", "au", "pape", "et", "lorsqu'il", "meurt", "en", "ce", "sont", "les", "hohenstaufen", "en", "la", "personne", "de", "conrad", "iii", "qui", "arrivent", "au", "pouvoir", "les", "welfs", "en", "\u00e9tant", "\u00e9cart\u00e9s", "deux", "clans", "politiques", "italiens", "s'opposent", "alors", "en", "italie", "les", "gibelins", "et", "les", "guelfes", "les", "premiers", "soutiennent", "l'empire", "tandis", "que", "les", "seconds", "soutiennent", "la", "papaut\u00e9", "le", "conflit", "va", "durer", "jusque", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "d\u00e9chirer", "les", "villes", "italiennes", "\u00e0", "la", "mort", "de", "conrad", "iii", "en", "c'est", "son", "neveu", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "le", "duc", "de", "souabe", "qui", "est", "\u00e9lu", "roi", "la", "politique", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "est", "centr\u00e9e", "sur", "l'italie", "il", "veut", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "droits", "imp\u00e9riaux", "sur", "ce", "territoire", "et", "entreprend", "six", "campagnes", "en", "italie", "pour", "retrouver", "l'honneur", "imp\u00e9rial", "en", "il", "est", "couronn\u00e9", "empereur", "toutefois", "des", "tensions", "apparaissent", "avec", "la", "papaut\u00e9", "\u00e0", "l'occasion", "d'une", "campagne", "contre", "les", "normands", "en", "italie", "du", "sud", "les", "relations", "diplomatiques", "se", "d\u00e9t\u00e9riorent", "\u00e9galement", "avec", "byzance", "lorsque", "barberousse", "tente", "de", "renforcer", "l'administration", "de", "l'empire", "en", "italie", "au", "reichstag", "de", "roncaglia", "les", "cit\u00e9s\u00e9tats", "d'italie", "du", "nord", "en", "particulier", "la", "riche", "et", "puissante", "milan", "lui", "opposent", "r\u00e9sistance", "les", "relations", "sont", "si", "mauvaises", "que", "la", "ligue", "lombarde", "se", "cr\u00e9e", "s'affirmant", "militairement", "contre", "les", "hohenstaufen", "l'\u00e9lection", "du", "nouveau", "pape", "alexandre", "iii", "suscite", "la", "controverse", "barberousse", "se", "refuse", "\u00e0", "le", "reconna\u00eetre", "dans", "un", "premier", "temps", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "avoir", "constat\u00e9", "qu'une", "victoire", "militaire", "n'\u00e9tait", "pas", "\u00e0", "esp\u00e9rer", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "est", "d\u00e9cim\u00e9e", "par", "une", "\u00e9pid\u00e9mie", "devant", "rome", "en", "puis", "elle", "est", "battue", "en", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "legnano", "qu'est", "sign\u00e9e", "la", "paix", "de", "venise", "en", "entre", "le", "pape", "et", "l'empereur", "m\u00eame", "les", "villes", "d'italie", "du", "nord", "se", "r\u00e9concilient", "avec", "l'empereur", "qui", "ne", "peut", "plus", "r\u00e9aliser", "ses", "projets", "italiens", "depuis", "longtemps", "alors", "qu'ils", "\u00e9taient", "r\u00e9concili\u00e9s", "l'empereur", "se", "brouille", "avec", "son", "cousin", "henri", "le", "lion", "le", "puissant", "duc", "de", "saxe", "et", "de", "bavi\u00e8re", "de", "la", "maison", "des", "welfs", "alors", "qu'henri", "posait", "des", "conditions", "\u00e0", "sa", "participation", "\u00e0", "une", "campagne", "en", "italie", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "en", "profite", "pour", "le", "d\u00e9choir", "en", "henri", "est", "mis", "en", "proc\u00e8s", "le", "duch\u00e9", "de", "saxe", "est", "d\u00e9mantel\u00e9", "et", "la", "bavi\u00e8re", "r\u00e9duite", "toutefois", "ce", "n'est", "pas", "l'empereur", "qui", "en", "profitera", "mais", "les", "seigneurs", "territoriaux", "de", "l'empire", "le", "d\u00e9clin", "des", "hohenstaufen", "barberousse", "meurt", "en", "juin", "au", "cours", "de", "la", "troisi\u00e8me", "croisade", "son", "deuxi\u00e8me", "fils", "lui", "succ\u00e8de", "sous", "le", "nom", "d'henri", "vi", "en", "d\u00e9j\u00e0", "son", "p\u00e8re", "lui", "avait", "conf\u00e9r\u00e9", "le", "titre", "de", "c\u00e9sar", "et", "il", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'h\u00e9ritier", "d\u00e9sign\u00e9", "en", "ann\u00e9e", "de", "son", "couronnement", "imp\u00e9rial", "henri", "essaie", "de", "prendre", "possession", "de", "la", "sicile", "et", "du", "royaume", "des", "normands", "en", "italie", "inf\u00e9rieure", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'il", "\u00e9tait", "mari\u00e9", "\u00e0", "une", "princesse", "normande", "constance", "de", "hauteville", "et", "que", "la", "maison", "dont", "descend", "sa", "femme", "s'\u00e9tait", "\u00e9teinte", "faute", "de", "descendant", "m\u00e2le", "henri", "vi", "peut", "faire", "valoir", "ses", "revendications", "sans", "toutefois", "pouvoir", "s'affirmer", "ce", "n'est", "qu'en", "qu'il", "parvient", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "l'italie", "inf\u00e9rieure", "en", "ayant", "recours", "parfois", "\u00e0", "une", "brutalit\u00e9", "extr\u00eame", "contre", "ses", "opposants", "joseph", "rovan", "\u00e9crit", "qu'", "henri", "vi", "est", "le", "souverain", "le", "plus", "puissant", "depuis", "otton", "ier", "sinon", "charlemagne", "en", "allemagne", "henri", "doit", "combattre", "la", "r\u00e9sistance", "des", "welfs", "son", "projet", "de", "conf\u00e9rer", "\u00e0", "la", "royaut\u00e9", "un", "caract\u00e8re", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "le", "erbreichsplan", "\u00e9choue", "tout", "comme", "il", "avait", "\u00e9chou\u00e9", "sous", "otton", "ier", "henri", "vi", "met", "\u00e9galement", "en", "place", "une", "politique", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "ambitieuse", "mais", "sans", "\u00eatre", "v\u00e9ritablement", "couronn\u00e9e", "de", "succ\u00e8s", "dont", "le", "but", "a", "sans", "doute", "\u00e9t\u00e9", "de", "conqu\u00e9rir", "la", "terre", "sainte", "au", "terme", "d'une", "croisade", "allemande", "ou", "\u00e9ventuellement", "m\u00eame", "de", "lancer", "une", "offensive", "contre", "byzance", "la", "mort", "pr\u00e9matur\u00e9e", "d'henri", "vi", "en", "fait", "\u00e9chouer", "la", "derni\u00e8re", "tentative", "de", "cr\u00e9er", "un", "pouvoir", "central", "fort", "dans", "l'empire", "apr\u00e8s", "la", "double", "\u00e9lection", "de", "lors", "de", "laquelle", "sont", "\u00e9lus", "philippe", "de", "souabe", "en", "mars", "\u00e0", "m\u00fchlhausen", "et", "otton", "iv", "en", "juin", "\u00e0", "cologne", "deux", "rois", "se", "font", "face", "dans", "l'empire", "le", "fils", "d'henri", "vi", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "avait", "certes", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "roi", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "deux", "ans", "en", "mais", "ses", "droits", "\u00e0", "la", "royaut\u00e9", "ont", "\u00e9t\u00e9", "vite", "balay\u00e9s", "l'\u00e9lection", "est", "en", "cela", "int\u00e9ressante", "que", "chacun", "essaie", "de", "mettre", "en", "avant", "des", "pr\u00e9c\u00e9dents", "afin", "de", "prouver", "sa", "propre", "l\u00e9gitimit\u00e9", "beaucoup", "d'arguments", "et", "de", "principes", "formul\u00e9s", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "seront", "repris", "pour", "les", "\u00e9lections", "royales", "suivantes", "cette", "\u00e9volution", "conna\u00eet", "son", "apog\u00e9e", "au", "milieu", "du", "xive", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "l'exp\u00e9rience", "du", "grand", "interr\u00e8gne", "dans", "la", "bulle", "d'or", "philippe", "de", "souabe", "s'\u00e9tait", "consid\u00e9rablement", "impos\u00e9", "mais", "il", "meurt", "assassin\u00e9", "en", "juin", "otton", "iv", "est", "couronn\u00e9", "empereur", "en", "mais", "est", "excommuni\u00e9", "par", "le", "pape", "innocent", "iii", "l'ann\u00e9e", "suivante", "innocent", "iii", "soutient", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "auxquels", "tous", "se", "rallient", "en", "voyageant", "en", "allemagne", "en", "pour", "imposer", "ses", "droits", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "donne", "plus", "de", "libert\u00e9", "d'actions", "aux", "princes", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "deux", "actes", "le", "statutum", "in", "favorem", "principum", "pour", "les", "princes", "temporels", "et", "le", "confoederatio", "cum", "principibus", "ecclesiasticis", "pour", "les", "eccl\u00e9siastiques", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "leur", "garantit", "des", "droits", "importants", "pour", "s'assurer", "de", "leur", "soutien", "il", "veut", "en", "effet", "faire", "\u00e9lire", "et", "reconna\u00eetre", "son", "fils", "henri", "comme", "son", "successeur", "les", "privil\u00e8ges", "octroy\u00e9s", "forment", "les", "principes", "juridiques", "sur", "lesquels", "ils", "peuvent", "d\u00e9sormais", "construire", "leur", "pouvoir", "de", "mani\u00e8re", "autonome", "ces", "privil\u00e8ges", "sont", "\u00e9galement", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "formation", "des", "\u00e9tats", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "des", "territoires", "imp\u00e9riaux", "dans", "la", "derni\u00e8re", "partie", "du", "moyen", "\u00e2ge", "le", "tr\u00e8s", "cultiv\u00e9", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "qui", "centralisait", "de", "plus", "en", "plus", "l'administration", "du", "royaume", "de", "sicile", "en", "suivant", "le", "mod\u00e8le", "byzantin", "\u00e9tait", "entr\u00e9", "en", "conflit", "ouvert", "avec", "le", "pape", "et", "les", "villes", "d'italie", "du", "nord", "le", "pape", "le", "fait", "m\u00eame", "passer", "pour", "l'ant\u00e9christ", "\u00e0", "la", "fin", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "semble", "dominer", "militairement", "c'est", "l\u00e0", "qu'il", "meurt", "le", "d\u00e9cembre", "le", "pape", "l'avait", "d\u00e9clar\u00e9", "d\u00e9chu", "en", "moyen", "\u00e2ge", "tardif", "depuis", "saint", "louis", "la", "modernisation", "du", "syst\u00e8me", "juridique", "attire", "dans", "la", "sph\u00e8re", "culturelle", "fran\u00e7aise", "de", "nombreuses", "r\u00e9gions", "limitrophes", "en", "particulier", "en", "terres", "d'empire", "les", "villes", "du", "dauphin\u00e9", "de", "viennois", "ou", "du", "comt\u00e9", "de", "bourgogne", "future", "franchecomt\u00e9", "recourent", "depuis", "saint", "louis", "\u00e0", "la", "justice", "royale", "pour", "r\u00e9gler", "des", "litiges", "le", "roi", "envoie", "par", "exemple", "le", "bailli", "de", "m\u00e2con", "qui", "intervient", "\u00e0", "lyon", "pour", "r\u00e9gler", "des", "diff\u00e9rends", "comme", "le", "s\u00e9n\u00e9chal", "de", "beaucaire", "intervient", "\u00e0", "viviers", "ou", "\u00e0", "valence", "ainsi", "la", "cour", "du", "roi", "philippe", "vi", "est", "largement", "cosmopolite", "beaucoup", "de", "seigneurs", "tels", "le", "conn\u00e9table", "de", "brienne", "ont", "des", "possessions", "\u00e0", "cheval", "sur", "plusieurs", "royaumes", "les", "rois", "de", "france", "\u00e9largissent", "l'influence", "culturelle", "du", "royaume", "en", "attirant", "\u00e0", "leur", "cour", "la", "noblesse", "de", "ces", "r\u00e9gions", "en", "lui", "allouant", "des", "rentes", "et", "en", "se", "livrant", "\u00e0", "une", "habile", "politique", "matrimoniale", "ainsi", "les", "comtes", "de", "savoie", "pr\u00eatent", "hommage", "au", "roi", "de", "france", "contre", "l'octroi", "de", "pensions", "ceci", "n'est", "pas", "sans", "cons\u00e9quences", "sur", "le", "saintempire", "les", "rois", "de", "france", "ou", "leur", "entourage", "imm\u00e9diat", "vont", "prendre", "pied", "dans", "l'empire", "charles", "v", "re\u00e7oit", "le", "dauphin\u00e9", "de", "viennois", "son", "fr\u00e8re", "cadet", "louis", "d'anjou", "h\u00e9rite", "de", "la", "provence", "et", "le", "benjamin", "philippe", "le", "hardi", "se", "taille", "une", "principaut\u00e9", "\u00e0", "cheval", "sur", "le", "royaume", "de", "france", "et", "le", "saintempire", "il", "entre", "en", "possession", "du", "duch\u00e9", "fran\u00e7ais", "de", "bourgogne", "du", "comt\u00e9", "imp\u00e9rial", "de", "bourgogne", "dit", "franchecomt\u00e9", "des", "comt\u00e9s", "fran\u00e7ais", "d'artois", "et", "de", "flandres", "du", "comt\u00e9", "imp\u00e9rial", "d'alost", "dit", "flandre", "imp\u00e9riale", "tandis", "que", "ses", "descendants", "acqui\u00e8rent", "notamment", "le", "duch\u00e9", "imp\u00e9rial", "de", "brabant", "et", "les", "comt\u00e9s", "imp\u00e9riaux", "de", "hainaut", "et", "de", "hollande", "d'autre", "part", "l'annexion", "de", "la", "champagne", "par", "saint", "louis", "en", "et", "la", "fiscalit\u00e9", "contraignante", "qu'il", "y", "instaure", "entra\u00eene", "le", "d\u00e9clin", "des", "foires", "de", "champagne", "qui", "\u00e9taient", "la", "plaque", "tournante", "du", "commerce", "europ\u00e9en", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "du", "vieil", "axe", "commercial", "reliant", "les", "bassins", "du", "p\u00f4", "connect\u00e9", "\u00e0", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "ceux", "du", "rhin", "et", "de", "la", "meuse", "connect\u00e9s", "\u00e0", "la", "mer", "du", "nord", "via", "les", "cols", "alpestres", "il", "s'ensuit", "un", "renforcement", "de", "la", "puissance", "et", "de", "l'autonomie", "des", "villes", "lombardes", "et", "rh\u00e9nanes", "ou", "des", "cantons", "suisses", "au", "xive", "si\u00e8cle", "ce", "processus", "est", "acc\u00e9l\u00e9r\u00e9", "par", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "avec", "le", "d\u00e9clin", "des", "hohenstaufen", "et", "l'interr\u00e8gne", "qui", "s'ensuit", "jusqu'au", "r\u00e8gne", "de", "rodolphe", "ier", "le", "pouvoir", "central", "s'affaiblit", "tandis", "que", "le", "pouvoir", "des", "princes\u00e9lecteurs", "s'accro\u00eet", "l'expansion", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "l'ouest", "de", "l'empire", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "une", "baisse", "totale", "d'influence", "sur", "l'ancien", "royaume", "de", "bourgogne", "cette", "perte", "d'influence", "concerne", "\u00e9galement", "l'italie", "imp\u00e9riale", "principalement", "en", "lombardie", "et", "en", "toscane", "ce", "n'est", "qu'avec", "la", "campagne", "italienne", "d'henri", "vii", "entre", "et", "qu'est", "raviv\u00e9e", "la", "politique", "italienne", "de", "l'empire", "apr\u00e8s", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "henri", "est", "le", "premier", "roi", "de", "germanie", "\u00e0", "pouvoir", "obtenir", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "la", "politique", "italienne", "des", "souverains", "de", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "est", "toutefois", "mise", "en", "place", "dans", "des", "fronti\u00e8res", "r\u00e9duites", "par", "rapport", "\u00e0", "celles", "de", "leurs", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "l'influence", "de", "l'empire", "diminue", "\u00e9galement", "en", "suisse", "rodolphe", "ier", "essaie", "de", "r\u00e9tablir", "l'autorit\u00e9", "des", "habsbourg", "sur", "cette", "derni\u00e8re", "alors", "que", "l'empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "lui", "avait", "octroy\u00e9", "une", "imm\u00e9diatet\u00e9", "imp\u00e9riale", "en", "rodolphe", "ier", "\u00e9choue", "\u00e0", "sa", "mort", "les", "notables", "d'uri", "de", "schwytz", "et", "de", "nidwald", "se", "r\u00e9unissent", "et", "signent", "un", "pacte", "d'alliance", "et", "de", "d\u00e9fense", "en", "ao\u00fbt", "c'est", "ainsi", "que", "na\u00eet", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "iii", "cantons", "premi\u00e8re", "\u00e9tape", "vers", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "qui", "va", "devenir", "ind\u00e9pendante", "du", "saintempire", "en", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "b\u00e2le", "le", "transfert", "de", "la", "papaut\u00e9", "\u00e0", "avignon", "en", "lui", "permet", "de", "se", "soustraire", "des", "influences", "italiennes", "et", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "protection", "des", "royaumes", "de", "naples", "et", "de", "france", "contre", "la", "menace", "d'une", "intervention", "militaire", "imp\u00e9riale", "ce", "qui", "relance", "les", "volont\u00e9s", "th\u00e9ocratiques", "du", "saintsi\u00e8ge", "le", "vieux", "conflit", "entre", "papaut\u00e9", "et", "empire", "pour", "la", "pr\u00e9\u00e9minence", "sur", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "se", "r\u00e9anime", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "louis", "iv", "\u00e0", "la", "mort", "de", "l'empereur", "henri", "vii", "en", "les", "princes", "s'\u00e9tant", "divis\u00e9s", "en", "deux", "factions", "le", "pape", "jean", "xxii", "entreprenant", "et", "autoritaire", "croit", "pouvoir", "en", "profiter", "il", "refuse", "de", "choisir", "entre", "les", "deux", "\u00e9lus", "il", "d\u00e9clare", "l'empire", "vacant", "et", "nomme", "le", "roi", "de", "naples", "robert", "le", "sage", "vicaire", "pour", "l'italie", "le", "mars", "ce", "conflit", "soul\u00e8ve", "une", "question", "de", "principe", "le", "pape", "pr\u00e9tend", "\u00eatre", "le", "vicaire", "de", "l'empire", "en", "italie", "pendant", "la", "vacance", "du", "tr\u00f4ne", "imp\u00e9rial", "or", "\u00e0", "ses", "yeux", "le", "tr\u00f4ne", "est", "vacant", "puisque", "la", "d\u00e9signation", "de", "louis", "de", "bavi\u00e8re", "n'a", "pas", "obtenu", "l'approbation", "pontificale", "des", "d\u00e9bats", "politicoth\u00e9oriques", "sont", "engag\u00e9s", "par", "exemple", "par", "guillaume", "d'ockham", "ou", "marsile", "de", "padoue", "en", "louis", "iv", "voyant", "les", "n\u00e9gociations", "s'\u00e9terniser", "et", "sentant", "que", "la", "papaut\u00e9", "devenait", "impopulaire", "dans", "le", "pays", "change", "de", "ton", "et", "lance", "le", "mai", "le", "manifeste", "fidem", "catholicam", "il", "y", "proclame", "que", "l'empereur", "occupe", "un", "rang", "aussi", "\u00e9lev\u00e9", "que", "le", "pape", "qu'il", "tient", "son", "mandat", "de", "ses", "\u00e9lecteurs", "et", "qu'il", "n'a", "nul", "besoin", "de", "l'approbation", "pontificale", "pour", "remplir", "sa", "mission", "enfin", "il", "soutient", "qu'un", "vrai", "concile", "repr\u00e9sentant", "l'\u00e9glise", "universelle", "est", "sup\u00e9rieur", "aux", "assembl\u00e9es", "que", "le", "pape", "peut", "faire", "ou", "d\u00e9faire", "\u00e0", "son", "gr\u00e9", "\u00e9videmment", "les", "princes\u00e9lecteurs", "soutiennent", "ce", "texte", "qui", "accro\u00eet", "leur", "pouvoir", "\u00e9lectif", "puisqu'il", "n'est", "plus", "soumis", "\u00e0", "approbation", "papale", "et", "le", "juillet", "r\u00e9unis", "\u00e0", "rhense", "ils", "accomplissent", "un", "geste", "d'une", "port\u00e9e", "consid\u00e9rable", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "ils", "agissent", "en", "corps", "non", "pas", "pour", "\u00e9lire", "ou", "d\u00e9poser", "un", "souverain", "mais", "pour", "pr\u00e9server", "les", "int\u00e9r\u00eats", "de", "l'empire", "dont", "ils", "se", "consid\u00e8rent", "les", "repr\u00e9sentants", "les", "rois", "de", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "se", "concentrent", "davantage", "sur", "le", "territoire", "allemand", "de", "l'empire", "et", "s'appuient", "encore", "plus", "fortement", "que", "jamais", "sur", "leurs", "fiefs", "respectifs", "l'empereur", "charles", "iv", "fait", "figure", "de", "mod\u00e8le", "il", "parvient", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "l'\u00e9quilibre", "avec", "la", "papaut\u00e9", "pour", "\u00e9viter", "les", "conflits", "qui", "suivent", "pratiquement", "syst\u00e9matiquement", "l'\u00e9lection", "de", "l'empereur", "et", "sont", "extr\u00eamement", "pr\u00e9judiciables", "pour", "le", "saintempire", "il", "promulgue", "la", "bulle", "d'or", "\u00e0", "nuremberg", "le", "janvier", "puis", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "de", "metz", "le", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "celleci", "fixe", "d\u00e9finitivement", "les", "r\u00e8gles", "d'\u00e9lection", "de", "mani\u00e8re", "que", "son", "r\u00e9sultat", "ne", "puisse", "plus", "\u00eatre", "contest\u00e9", "seuls", "votent", "les", "sept", "princes\u00e9lecteurs", "qui", "voient", "leurs", "droits", "augment\u00e9s", "au", "d\u00e9triment", "des", "villes", "surtout", "le", "nombre", "d'\u00e9lecteurs", "\u00e9tant", "fix\u00e9", "cela", "retire", "tout", "pouvoir", "d'arbitrage", "au", "pape", "donc", "tout", "pouvoir", "de", "choisir", "entre", "les", "candidats", "la", "bulle", "d'or", "atteste", "aussi", "de", "l'identit\u00e9", "d\u00e9sormais", "r\u00e9solument", "germanique", "du", "saint", "empire", "et", "de", "sa", "renonciation", "\u00e0", "ses", "pr\u00e9tentions", "universelles", "et", "m\u00eame", "italiennes", "elle", "reste", "en", "vigueur", "jusqu'\u00e0", "la", "dissolution", "de", "l'empire", "cependant", "l'augmentation", "de", "la", "puissance", "des", "princes\u00e9lecteurs", "accro\u00eet", "la", "vuln\u00e9rabilit\u00e9", "d'un", "empereur", "n'ayant", "pas", "une", "client\u00e8le", "suffisante", "charles", "iv", "s'\u00e9vertue", "\u00e0", "\u00e9viter", "\u00e0", "son", "pays", "les", "conflits", "qui", "d\u00e9chirent", "l'europe", "en", "particulier", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "et", "n\u00e9gocie", "avec", "venise", "et", "la", "hanse", "pour", "augmenter", "les", "flux", "commerciaux", "entre", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "l'europe", "du", "nord", "la", "grande", "alliance", "commerciale", "qu'est", "la", "hanse", "conna\u00eet", "son", "apog\u00e9e", "et", "devient", "une", "grande", "puissance", "de", "la", "sph\u00e8re", "du", "nord", "de", "l'europe", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "elle", "regroupe", "un", "ensemble", "de", "plus", "de", "villes", "dont", "hambourg", "l\u00fcbeck", "riga", "ou", "novgorod", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "la", "hanse", "est", "un", "acteur", "politique", "majeur", "allant", "jusqu'\u00e0", "s'interposer", "militairement", "au", "danemark", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "inqui\u00e9t\u00e9es", "par", "le", "pouvoir", "croissant", "des", "princes", "les", "villes", "de", "souabe", "se", "f\u00e9d\u00e8rent", "ce", "qui", "cr\u00e9e", "une", "puissante", "alliance", "la", "ligue", "de", "souabe", "la", "souabe", "est", "le", "carrefour", "o\u00f9", "transitent", "tous", "les", "\u00e9changes", "terrestres", "europ\u00e9ens", "s'y", "rejoignent", "les", "bassins", "du", "rhin", "et", "du", "danube", "qui", "sont", "connect\u00e9s", "\u00e0", "la", "vall\u00e9e", "du", "p\u00f4", "via", "les", "cols", "alpins", "c'est", "\u00e9galement", "durant", "le", "r\u00e8gne", "de", "charles", "iv", "que", "se", "d\u00e9clenche", "la", "peste", "noire", "en", "outre", "l'occident", "qui", "a", "connu", "une", "croissance", "d\u00e9mographique", "soutenue", "depuis", "le", "xe", "si\u00e8cle", "a", "des", "difficult\u00e9s", "pour", "nourrir", "sa", "population", "du", "fait", "d'un", "refroidissement", "climatique", "les", "famines", "qui", "avaient", "quasiment", "disparu", "depuis", "le", "xie", "si\u00e8cle", "refont", "leur", "apparition", "dans", "les", "zones", "les", "plus", "industrialis\u00e9es", "or", "le", "refroidissement", "climatique", "rendant", "moins", "rentable", "l'agriculture", "dans", "le", "nord", "de", "l'europe", "va", "acc\u00e9l\u00e9rer", "la", "mutation", "\u00e9conomique", "avec", "une", "sp\u00e9cialisation", "de", "ces", "r\u00e9gions", "dans", "le", "commerce", "et", "l'industrie", "accroissant", "les", "\u00e9changes", "et", "la", "concentration", "urbaine", "facilite", "la", "propagation", "des", "\u00e9pid\u00e9mies", "d'autant", "que", "les", "organismes", "d\u00e9nutris", "sont", "plus", "vuln\u00e9rables", "aux", "infections", "la", "population", "est", "d\u00e9cim\u00e9e", "\u00e0", "hauteur", "de", "moiti\u00e9", "les", "pogroms", "contre", "les", "juifs", "se", "multiplient", "certains", "les", "accusent", "d'avoir", "empoisonn\u00e9", "les", "puits", "et", "d'avoir", "ainsi", "propag\u00e9", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "l'occident", "traverse", "une", "p\u00e9riode", "de", "crise", "\u00e9conomique", "d\u00e9mographique", "et", "sanitaire", "majeure", "il", "doit", "se", "r\u00e9adapter", "\u00e0", "cette", "nouvelle", "donne", "et", "cette", "crise", "se", "traduit", "par", "un", "fort", "courant", "de", "r\u00e9forme", "politique", "et", "spirituel", "traversant", "l'occident", "avec", "la", "revendication", "par", "les", "villes", "d'un", "r\u00f4le", "plus", "important", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "l'apparition", "de", "courants", "contestataires", "au", "sein", "de", "l'\u00e9glise", "aboutissant", "au", "grand", "schisme", "et", "\u00e0", "l'\u00e9panouissement", "des", "id\u00e9es", "de", "pr\u00e9curseurs", "de", "la", "r\u00e9forme", "tels", "john", "wyclif", "ou", "jean", "huss", "jan", "hus", "avec", "la", "mort", "de", "charles", "iv", "en", "c'est", "le", "pouvoir", "de", "la", "maison", "de", "luxembourg", "qui", "s'effondre", "le", "fils", "du", "souverain", "venceslas", "est", "m\u00eame", "d\u00e9chu", "par", "un", "groupe", "de", "princes\u00e9lecteurs", "le", "ao\u00fbt", "du", "fait", "de", "son", "incapacit\u00e9", "notoire", "\u00e0", "sa", "place", "c'est", "le", "comte", "palatin", "du", "rhin", "robert", "qui", "est", "\u00e9lu", "roi", "les", "soutiens", "de", "son", "pouvoir", "et", "ses", "ressources", "sont", "cependant", "trop", "faibles", "pour", "pouvoir", "mettre", "en", "uvre", "une", "politique", "efficace", "et", "cela", "d'autant", "plus", "que", "la", "maison", "de", "luxembourg", "n'accepte", "pas", "d'avoir", "perdu", "la", "dignit\u00e9", "royale", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "robert", "en", "le", "dernier", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "maison", "de", "luxembourg", "sigismond", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "des", "probl\u00e8mes", "politicoreligieux", "s'\u00e9taient", "fait", "jour", "comme", "le", "grand", "schisme", "d'occident", "en", "ce", "n'est", "que", "sous", "sigismond", "que", "la", "crise", "est", "d\u00e9samorc\u00e9e", "l'action", "internationale", "de", "sigismond", "que", "francis", "rapp", "appelle", "p\u00e8lerin", "de", "la", "paix", "a", "pour", "but", "de", "pr\u00e9server", "ou", "de", "retrouver", "la", "paix", "avec", "sa", "mort", "en", "c'est", "la", "maison", "de", "luxembourg", "qui", "s'\u00e9teint", "la", "dignit\u00e9", "royale", "passe", "d\u00e9sormais", "entre", "les", "mains", "des", "habsbourg", "et", "cela", "pour", "ainsi", "dire", "jusque", "la", "fin", "de", "l'empire", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "la", "r\u00e9forme", "de", "lempire", "par", "les", "habsbourg", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "empereurs", "habsbourg", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "maximilien", "ier", "et", "charles", "quint", "l'empire", "rena\u00eet", "et", "est", "de", "nouveau", "reconnu", "la", "fonction", "d'empereur", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "nouvelle", "organisation", "de", "l'empire", "conform\u00e9ment", "au", "mouvement", "r\u00e9formateur", "commenc\u00e9", "sous", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "maximilien", "ier", "engage", "une", "r\u00e9forme", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'empire", "en", "elle", "pr\u00e9voit", "l'instauration", "d'un", "imp\u00f4t", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "denier", "commun", "gemeiner", "pfennig", "ainsi", "que", "d'une", "paix", "perp\u00e9tuelle", "ewiger", "landfrieden", "qui", "est", "l'un", "des", "plus", "importants", "projets", "des", "r\u00e9formateurs", "ces", "r\u00e9formes", "ne", "parviennent", "certes", "pas", "\u00e0", "s'imposer", "compl\u00e8tement", "car", "des", "institutions", "qui", "en", "sont", "n\u00e9es", "seuls", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "et", "la", "reichskammergericht", "vont", "perdurer", "cependant", "la", "r\u00e9forme", "est", "le", "fondement", "de", "l'empire", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "il", "obtient", "en", "effet", "un", "syst\u00e8me", "de", "r\u00e8gles", "plus", "pr\u00e9cis", "et", "une", "structure", "institutionnelle", "la", "collaboration", "entre", "l'empereur", "et", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "ainsi", "d\u00e9finie", "va", "jouer", "par", "la", "suite", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "qui", "se", "forme", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "va", "rester", "le", "forum", "central", "de", "la", "vie", "politique", "de", "l'empire", "l'empire", "face", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "naissance", "et", "succ\u00e8s", "du", "luth\u00e9ranisme", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "est", "d'une", "part", "de", "nouveau", "marqu\u00e9e", "par", "une", "judiciarisation", "et", "une", "densification", "de", "l'empire", "des", "\u00e9dits", "de", "police", "sont", "par", "exemple", "promulgu\u00e9s", "en", "et", "la", "constitutio", "criminalis", "carolina", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "mise", "en", "place", "en", "elle", "donne", "un", "cadre", "p\u00e9nal", "\u00e0", "l'empire", "d'autre", "part", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "occasionne", "une", "division", "de", "la", "foi", "qui", "a", "un", "effet", "d\u00e9sint\u00e9grant", "sur", "l'empire", "le", "fait", "que", "des", "r\u00e9gions", "et", "des", "territoires", "se", "d\u00e9tournent", "de", "l'ancienne", "\u00e9glise", "romaine", "met", "l'empire", "\u00e0", "l'\u00e9preuve", "lui", "qui", "revendique", "son", "caract\u00e8re", "de", "saintet\u00e9", "l'\u00e9dit", "de", "worms", "de", "met", "martin", "luther", "au", "ban", "de", "l'empire", "l'\u00e9dit", "n'offre", "encore", "aucune", "possibilit\u00e9", "de", "mener", "une", "politique", "favorable", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "m\u00eame", "s'il", "n'est", "d'ailleurs", "pas", "observ\u00e9", "sur", "l'ensemble", "de", "l'empire", "qu'il", "est", "ajourn\u00e9", "le", "mars", "et", "que", "les", "d\u00e9cisions", "que", "prendra", "par", "la", "suite", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "s'en", "\u00e9carteront", "la", "plupart", "des", "compromis", "de", "la", "di\u00e8te", "sont", "impr\u00e9cis", "et", "ambigus", "et", "conduisent", "\u00e0", "de", "nouvelles", "querelles", "juridiques", "c'est", "ainsi", "par", "exemple", "que", "la", "di\u00e8te", "de", "nuremberg", "d\u00e9clare", "en", "que", "tous", "doivent", "suivre", "l'\u00e9dit", "de", "worms", "autant", "que", "possible", "toutefois", "aucune", "solution", "de", "paix", "d\u00e9finitive", "ne", "peut", "\u00eatre", "trouv\u00e9e", "on", "s'attache", "\u00e0", "un", "compromis", "en", "attendant", "le", "suivant", "cette", "situation", "n'est", "satisfaisante", "pour", "aucune", "des", "deux", "parties", "le", "camp", "protestant", "ne", "dispose", "d'aucune", "s\u00e9curit\u00e9", "juridique", "et", "vit", "dans", "la", "crainte", "d'une", "guerre", "de", "religion", "le", "camp", "catholique", "en", "particulier", "l'empereur", "charles", "quint", "ne", "veut", "pas", "d'une", "division", "religieuse", "durable", "charles", "quint", "qui", "au", "d\u00e9but", "ne", "prend", "pas", "le", "cas", "de", "luther", "au", "s\u00e9rieux", "et", "ne", "per\u00e7oit", "pas", "sa", "port\u00e9e", "ne", "veut", "pas", "accepter", "la", "situation", "puisqu'il", "se", "consid\u00e8re", "comme", "les", "souverains", "m\u00e9di\u00e9vaux", "\u00eatre", "le", "garant", "de", "la", "v\u00e9ritable", "\u00e9glise", "l'empire", "universel", "a", "besoin", "d'une", "\u00e9glise", "universelle", "la", "p\u00e9riode", "est", "\u00e9galement", "marqu\u00e9e", "par", "deux", "\u00e9v\u00e9nements", "tout", "d'abord", "le", "soul\u00e8vement", "des", "paysans", "qui", "fait", "rage", "dans", "l'allemagne", "du", "sud", "entre", "et", "l'ann\u00e9e", "marquant", "l'apog\u00e9e", "du", "mouvement", "les", "paysans", "ont", "plusieurs", "revendications", "dont", "l'abolition", "des", "corv\u00e9es", "ou", "l'\u00e9lection", "des", "pr\u00eatres", "luther", "exhorte", "alors", "les", "paysans", "\u00e0", "la", "paix", "et", "pr\u00f4ne", "la", "soumission", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "le", "second", "\u00e9v\u00e9nement", "est", "l'invasion", "ottomane", "sigismond", "en", "tant", "que", "roi", "de", "hongrie", "avait", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9v\u00e8rement", "battu", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "nicopolis", "en", "soliman", "le", "magnifique", "une", "fois", "l'orient", "conquis", "commence", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "l'europe", "il", "s'attaque", "tout", "d'abord", "\u00e0", "la", "hongrie", "et", "remporte", "la", "bataille", "de", "moh\u00e1cs", "en", "l'empire", "ottoman", "s'\u00e9tend", "alors", "jusqu'\u00e0", "vienne", "la", "hongrie", "\u00e9tant", "divis\u00e9e", "en", "trois", "parties", "une", "administr\u00e9e", "par", "les", "ottomans", "une", "par", "le", "saintempire", "et", "la", "derni\u00e8re", "par", "les", "princes", "du", "lieu", "en", "vienne", "est", "assi\u00e9g\u00e9e", "charles", "quint", "va", "continuer", "\u00e0", "combattre", "les", "ottomans", "afin", "de", "pr\u00e9server", "la", "paix", "dans", "son", "empire", "sa", "t\u00e2che", "est", "d'autant", "plus", "malais\u00e9e", "que", "la", "france", "en", "la", "personne", "de", "son", "roi", "fran\u00e7ois", "ier", "soutient", "les", "ottomans", "les", "habsbourg", "multiplient", "les", "contacts", "avec", "les", "s\u00e9f\u00e9vides", "dynastie", "chiite", "qui", "r\u00e8gne", "alors", "sur", "la", "perse", "pour", "contrer", "les", "turcs", "sunnites", "leurs", "ennemis", "communs", "il", "faut", "attendre", "la", "tr\u00eave", "de", "cr\u00e9pyenlaonnois", "de", "pour", "que", "soit", "mis", "un", "terme", "\u00e0", "la", "rivalit\u00e9", "entre", "les", "deux", "souverains", "cette", "rivalit\u00e9", "avait", "\u00e9t\u00e9", "d'autant", "plus", "grande", "que", "fran\u00e7ois", "ier", "avait", "\u00e9t\u00e9", "le", "rival", "de", "charles", "quint", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "imp\u00e9riale", "trois", "ans", "plus", "tard", "charles", "quint", "signe", "une", "paix", "avec", "soliman", "en", "il", "doit", "alors", "se", "confronter", "aux", "probl\u00e8mes", "religieux", "qui", "d\u00e9chirent", "l'empire", "le", "r\u00e8gne", "de", "charles", "quint", "apr\u00e8s", "une", "longue", "h\u00e9sitation", "charles", "quint", "met", "les", "chefs", "de", "la", "ligue", "de", "smalkalde", "regroupant", "les", "princes", "protestants", "rebelles", "au", "ban", "de", "l'empire", "et", "d\u00e9ploie", "larm\u00e9e", "du", "saintempire", "pour", "punir", "les", "rebelles", "c'est", "la", "reichsexecution", "litt\u00e9ralement", "ex\u00e9cution", "d'empire", "cette", "confrontation", "de", "entrera", "dans", "l'histoire", "sous", "le", "nom", "de", "guerre", "de", "smalkalde", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "de", "l'empereur", "les", "princes", "protestants", "doivent", "accepter", "un", "compromis", "religieux", "l'int\u00e9rim", "d'augsbourg", "lors", "de", "la", "di\u00e8te", "d'augsbourg", "en", "les", "pasteurs", "peuvent", "continuer", "\u00e0", "se", "marier", "et", "les", "protestants", "non", "membres", "du", "clerg\u00e9", "\u00e0", "communier", "sous", "les", "deux", "esp\u00e8ces", "cette", "sortie", "de", "guerre", "vraiment", "favorable", "pour", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "protestants", "est", "due", "au", "fait", "que", "charles", "quint", "poursuit", "des", "projets", "constitutionnels", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "ses", "buts", "politicoreligieux", "ces", "projets", "constitutionnels", "doivent", "mener", "\u00e0", "la", "disparition", "de", "la", "constitution", "par", "ordre", "pour", "\u00eatre", "remplac\u00e9e", "par", "un", "gouvernement", "central", "ces", "buts", "suppl\u00e9mentaires", "entra\u00eenent", "la", "r\u00e9sistance", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "catholiques", "si", "bien", "que", "charles", "quint", "ne", "trouve", "aucune", "solution", "satisfaisante", "concernant", "la", "question", "religieuse", "les", "conflits", "religieux", "dans", "l'empire", "sont", "dans", "l'id\u00e9e", "que", "se", "fait", "charles", "quint", "d'un", "vaste", "empire", "habsbourgeois", "reli\u00e9s", "\u00e0", "une", "monarchia", "universalis", "qui", "doit", "englober", "l'espagne", "les", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "et", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "toutefois", "il", "ne", "parvient", "ni", "\u00e0", "rendre", "la", "charge", "d'empereur", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "ni", "\u00e0", "\u00e9changer", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "entre", "les", "lignes", "autrichienne", "et", "espagnole", "des", "habsbourg", "le", "soul\u00e8vement", "des", "princes", "contre", "charles", "quint", "sous", "la", "conduite", "du", "prince\u00e9lecteur", "maurice", "de", "saxe", "et", "la", "paix", "de", "passau", "sign\u00e9e", "en", "entre", "les", "princes", "et", "le", "futur", "ferdinand", "ier", "qui", "en", "r\u00e9sulte", "sont", "les", "premiers", "pas", "vers", "une", "paix", "religieuse", "durable", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "le", "trait\u00e9", "garantit", "une", "libert\u00e9", "de", "culte", "aux", "protestants", "il", "en", "r\u00e9sultera", "la", "paix", "d'augsbourg", "en", "la", "paix", "daugsbourg", "la", "paix", "d'augsbourg", "n'est", "pas", "seulement", "importante", "en", "tant", "que", "paix", "de", "religion", "elle", "a", "\u00e9galement", "un", "grand", "r\u00f4le", "politicoconstitutionnel", "en", "posant", "de", "nombreux", "jalons", "en", "mati\u00e8re", "de", "politique", "constitutionnelle", "elle", "pr\u00e9voit", "par", "exemple", "la", "reichsexekutionsordnung", "derni\u00e8re", "tentative", "de", "pr\u00e9server", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "rendue", "n\u00e9cessaire", "en", "raison", "de", "la", "seconde", "guerre", "des", "margraves", "men\u00e9e", "par", "albert", "ii", "alcibiade", "de", "brandebourgkulmbach", "qui", "fait", "rage", "de", "\u00e0", "albert", "ii", "extorque", "en", "effet", "de", "l'argent", "et", "m\u00eame", "des", "territoires", "appartenant", "aux", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "franconiennes", "l'empereur", "charles", "quint", "ne", "condamne", "pas", "albert", "ii", "il", "le", "prend", "m\u00eame", "\u00e0", "son", "service", "et", "l\u00e9gitime", "ainsi", "la", "rupture", "de", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "les", "territoires", "concern\u00e9s", "refusent", "de", "cautionner", "le", "vol", "confirm\u00e9", "par", "l'empereur", "albert", "ii", "les", "ravage", "dans", "le", "nord", "de", "l'empire", "se", "forment", "des", "troupes", "sous", "la", "conduite", "de", "maurice", "de", "saxe", "pour", "combattre", "albert", "c'est", "un", "prince", "d'empire", "et", "non", "l'empereur", "qui", "prend", "des", "mesures", "militaires", "contre", "ceux", "qui", "brisent", "la", "paix", "le", "juillet", "a", "lieu", "la", "bataille", "la", "plus", "sanglante", "de", "la", "r\u00e9forme", "la", "bataille", "de", "sievershausen", "au", "cours", "de", "laquelle", "maurice", "de", "saxe", "est", "tu\u00e9", "la", "reichsexekutionsordnung", "promulgu\u00e9e", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'augsbourg", "en", "entra\u00eene", "un", "affaiblissement", "de", "la", "puissance", "imp\u00e9riale", "et", "un", "ancrage", "du", "principe", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "cercles", "et", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "locaux", "obtiennent", "\u00e9galement", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "leurs", "devoirs", "habituels", "la", "comp\u00e9tence", "pour", "appliquer", "les", "jugements", "du", "reichskammergericht", "ainsi", "que", "la", "nomination", "des", "assesseurs", "qui", "y", "si\u00e8gent", "de", "plus", "ils", "ont", "le", "droit", "de", "frapper", "monnaie", "et", "d'exercer", "d'autres", "charges", "r\u00e9serv\u00e9es", "jusqu'alors", "\u00e0", "l'empereur", "puisque", "l'empereur", "s'\u00e9tait", "montr\u00e9", "incapable", "d'assurer", "une", "de", "ses", "t\u00e2ches", "principales", "\u00e0", "savoir", "celle", "de", "pr\u00e9server", "la", "paix", "son", "r\u00f4le", "est", "d\u00e9sormais", "assum\u00e9", "par", "les", "\u00e9tats", "des", "cercles", "imp\u00e9riaux", "la", "paix", "religieuse", "proclam\u00e9e", "le", "septembre", "est", "aussi", "importante", "que", "lexekutionsordnung", "elle", "abandonne", "l'id\u00e9e", "d'un", "empire", "uni", "confessionnellement", "les", "seigneurs", "territoriaux", "obtiennent", "le", "droit", "de", "d\u00e9cider", "de", "la", "confession", "de", "leurs", "sujets", "ce", "qui", "est", "r\u00e9sum\u00e9", "dans", "la", "formule", "cujus", "regio", "ejus", "religio", "dans", "les", "territoires", "protestants", "la", "juridiction", "religieuse", "passe", "aux", "seigneurs", "qui", "deviennent", "alors", "les", "chefs", "spirituels", "de", "leurs", "territoires", "toutes", "les", "r\u00e8gles", "\u00e9dict\u00e9es", "conduisent", "certes", "\u00e0", "une", "solution", "pacifique", "des", "probl\u00e8mes", "religieux", "mais", "elles", "rendent", "encore", "plus", "visible", "la", "division", "croissante", "de", "l'empire", "et", "m\u00e8neront", "\u00e0", "moyen", "terme", "\u00e0", "un", "blocage", "des", "institutions", "imp\u00e9riales", "en", "septembre", "l'empereur", "charles", "quint", "abdique", "en", "faveur", "de", "son", "fr\u00e8re", "ferdinand", "roi", "des", "romains", "depuis", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "et", "\u00e9trang\u00e8re", "de", "charles", "quint", "avait", "d\u00e9finitivement", "\u00e9chou\u00e9", "ferdinand", "d\u00e9cide", "alors", "de", "restreindre", "sa", "politique", "\u00e0", "l'allemagne", "et", "il", "parvient", "\u00e0", "rattacher", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "\u00e0", "l'empereur", "en", "faveur", "de", "ce", "dernier", "la", "confessionnalisation", "et", "ses", "cons\u00e9quences", "de", "la", "paix", "d'augsbourg", "\u00e0", "la", "crise", "de", "jusqu'au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "il", "r\u00e8gne", "dans", "l'empire", "une", "phase", "sans", "conflit", "militaire", "notable", "la", "paix", "religieuse", "n'est", "qu'une", "simple", "tr\u00eave", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "que", "s'accomplit", "la", "confessionnalisation", "c'est\u00e0dire", "une", "consolidation", "et", "une", "d\u00e9marcation", "entre", "les", "trois", "confessions", "que", "sont", "le", "luth\u00e9ranisme", "le", "calvinisme", "et", "le", "catholicisme", "les", "formes", "\u00e9tatiques", "qui", "apparaissent", "dans", "les", "territoires", "\u00e0", "cette", "occasion", "posent", "un", "probl\u00e8me", "de", "niveau", "constitutionnel", "\u00e0", "l'empire", "les", "tensions", "s'accroissent", "du", "fait", "que", "l'empire", "et", "ses", "institutions", "ne", "peuvent", "plus", "remplir", "leur", "fonction", "de", "m\u00e9diateur", "l'empereur", "tol\u00e9rant", "maximilien", "ii", "meurt", "en", "son", "fils", "rodolphe", "ii", "nomme", "une", "majorit\u00e9", "de", "catholiques", "au", "conseil", "aulique", "et", "\u00e0", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "rompant", "avec", "la", "politique", "de", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ces", "institutions", "se", "bloquent", "en", "d\u00e9j\u00e0", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "ne", "fonctionnait", "plus", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9tats", "protestants", "ne", "reconnaissent", "plus", "le", "conseil", "aulique", "exclusivement", "dirig\u00e9", "par", "l'empereur", "catholique", "la", "situation", "continue", "de", "s'aggraver", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "les", "coll\u00e8ges", "de", "princes\u00e9lecteurs", "et", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "se", "regroupent", "selon", "les", "confessions", "une", "d\u00e9putation", "d'empire", "de", "\u00e9choue", "du", "fait", "des", "oppositions", "entre", "les", "deux", "camps", "il", "se", "produit", "la", "m\u00eame", "chose", "en", "avec", "la", "di\u00e8te", "\u00e0", "ratisbonne", "qui", "est", "cl\u00f4tur\u00e9e", "sans", "promulguer", "de", "rec\u00e8s", "le", "comte", "palatin", "calviniste", "et", "d'autres", "participants", "quittent", "en", "effet", "l'assembl\u00e9e", "car", "l'empereur", "refuse", "de", "reconna\u00eetre", "leur", "confession", "constatant", "que", "le", "syst\u00e8me", "imp\u00e9rial", "et", "la", "paix", "sont", "menac\u00e9s", "six", "princes", "protestants", "fondent", "l'union", "protestante", "le", "mai", "autour", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iv", "d'autres", "princes", "et", "villes", "d'empire", "rejoignent", "l'union", "par", "la", "suite", "l'\u00e9lecteur", "de", "saxe", "et", "les", "princes", "du", "nord", "refusent", "d'y", "participer", "dans", "un", "premier", "temps", "par", "la", "suite", "l'\u00e9lecteur", "de", "saxe", "s'y", "rallie", "en", "r\u00e9action", "les", "princes", "catholiques", "fondent", "la", "ligue", "catholique", "le", "juillet", "autour", "de", "maximilien", "de", "bavi\u00e8re", "la", "ligue", "veut", "maintenir", "le", "syst\u00e8me", "en", "place", "et", "pr\u00e9server", "la", "pr\u00e9dominance", "catholique", "dans", "l'empire", "les", "institutions", "et", "l'empire", "se", "bloquent", "annon\u00e7ant", "un", "conflit", "in\u00e9vitable", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "la", "d\u00e9fenestration", "de", "prague", "est", "le", "d\u00e9clencheur", "de", "cette", "guerre", "que", "l'empereur", "esp\u00e9rant", "au", "d\u00e9but", "de", "grands", "succ\u00e8s", "militaires", "essaie", "d'utiliser", "de", "mani\u00e8re", "politique", "afin", "d'asseoir", "son", "pouvoir", "face", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "c'est", "ainsi", "que", "ferdinand", "ii", "\u00e9lu", "empereur", "par", "tous", "les", "princes\u00e9lecteurs", "m\u00eame", "les", "protestants", "le", "ao\u00fbt", "malgr\u00e9", "la", "guerre", "met", "le", "prince\u00e9lecteur", "et", "roi", "de", "boh\u00eame", "fr\u00e9d\u00e9ric", "v", "du", "palatinat", "au", "ban", "de", "l'empire", "en", "et", "donne", "la", "dignit\u00e9", "\u00e9lectorale", "\u00e0", "maximilien", "ier", "de", "bavi\u00e8re", "la", "promulgation", "de", "l'\u00e9dit", "de", "restitution", "le", "mars", "est", "le", "dernier", "acte", "de", "loi", "imp\u00e9rial", "important", "tout", "comme", "la", "mise", "au", "ban", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "v", "il", "trouve", "sa", "source", "dans", "la", "revendication", "du", "pouvoir", "de", "l'empereur", "cet", "\u00e9dit", "r\u00e9clame", "l'adaptation", "de", "la", "paix", "d'augsbourg", "d'un", "point", "de", "vue", "catholique", "en", "cons\u00e9quence", "tous", "les", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "les", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "et", "archev\u00each\u00e9sprinciers", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9cularis\u00e9s", "par", "les", "seigneurs", "protestants", "depuis", "la", "paix", "de", "passau", "doivent", "\u00eatre", "restitu\u00e9s", "aux", "catholiques", "ces", "actions", "n'auraient", "pas", "seulement", "signifi\u00e9", "la", "recatholicisation", "de", "grands", "territoires", "protestants", "mais", "\u00e9galement", "un", "renforcement", "capital", "du", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "puisque", "les", "questions", "politicoreligieuses", "\u00e9taient", "jusqu'alors", "d\u00e9cid\u00e9es", "en", "commun", "par", "l'empereur", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "les", "princes\u00e9lecteurs", "en", "revanche", "il", "se", "forme", "une", "coalition", "confessionnelle", "de", "ces", "derniers", "qui", "n'acceptent", "pas", "que", "l'empereur", "proclame", "un", "\u00e9dit", "si", "tranchant", "sans", "leur", "accord", "lors", "de", "leur", "r\u00e9union", "de", "les", "princes\u00e9lecteurs", "sous", "la", "conduite", "de", "maximilien", "ier", "de", "bavi\u00e8re", "obligent", "l'empereur", "\u00e0", "renvoyer", "le", "g\u00e9n\u00e9ralissime", "wallenstein", "et", "\u00e0", "accorder", "une", "r\u00e9vision", "de", "l'\u00e9dit", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "su\u00e8de", "entre", "en", "guerre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "protestants", "au", "d\u00e9but", "les", "troupes", "su\u00e9doises", "se", "montrent", "sup\u00e9rieures", "\u00e0", "celles", "de", "l'empereur", "mais", "en", "gustave", "adolphe", "roi", "de", "su\u00e8de", "est", "tu\u00e9", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "l\u00fctzen", "pr\u00e8s", "de", "leipzig", "une", "chapelle", "est", "dress\u00e9e", "\u00e0", "l'endroit", "de", "sa", "mort", "et", "une", "inscription", "le", "remercie", "d'avoir", "d\u00e9fendu", "le", "luth\u00e9ranisme", "les", "armes", "\u00e0", "la", "main", "l'empereur", "parvient", "\u00e0", "retrouver", "l'avantage", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "n\u00f6rdlingen", "en", "la", "paix", "de", "prague", "sign\u00e9e", "entre", "l'empereur", "et", "l'\u00e9lecteur", "de", "saxe", "en", "autorise", "ferdinand", "\u00e0", "suspendre", "l'\u00e9dit", "de", "restitution", "pour", "quarante", "ans", "l'empereur", "sort", "renforc\u00e9", "de", "cette", "paix", "puisque", "toutes", "les", "alliances", "hormis", "celles", "des", "princes\u00e9lecteurs", "sont", "dissoutes", "et", "l'empereur", "obtient", "le", "hautcommandement", "de", "larm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "ce", "que", "les", "protestants", "n'acceptent", "pas", "des", "n\u00e9gociations", "vont", "d'ailleurs", "\u00eatre", "men\u00e9es", "pour", "revenir", "sur", "cette", "clause", "du", "trait\u00e9", "le", "probl\u00e8me", "religieux", "pos\u00e9", "par", "l'\u00e9dit", "de", "restitution", "n'avait", "\u00e9t\u00e9", "seulement", "repouss\u00e9", "de", "quarante", "ans", "puisque", "l'empereur", "et", "la", "plupart", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "s'\u00e9taient", "accord\u00e9s", "sur", "le", "fait", "qu'unifier", "l'empire", "politiquement", "repousser", "les", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "du", "territoire", "et", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "la", "guerre", "\u00e9taient", "les", "choses", "les", "plus", "pressantes", "la", "france", "entre", "en", "guerre", "en", "richelieu", "intervient", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "protestants", "pour", "emp\u00eacher", "un", "renforcement", "du", "pouvoir", "des", "habsbourg", "en", "allemagne", "la", "situation", "tourne", "en", "la", "d\u00e9faveur", "de", "l'empereur", "c'est", "\u00e0", "ce", "momentl\u00e0", "que", "la", "guerre", "de", "religion", "\u00e0", "l'origine", "allemande", "devient", "un", "combat", "h\u00e9g\u00e9monique", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "europ\u00e9enne", "la", "guerre", "se", "poursuit", "donc", "puisque", "les", "probl\u00e8mes", "confessionnels", "et", "politiques", "qui", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9s", "provisoirement", "par", "la", "paix", "de", "prague", "viennent", "en", "second", "plan", "pour", "la", "france", "et", "la", "su\u00e8de", "de", "plus", "la", "paix", "de", "prague", "pr\u00e9sente", "de", "graves", "manques", "si", "bien", "que", "les", "conflits", "internes", "\u00e0", "l'empire", "perdurent", "\u00e0", "partir", "de", "les", "diff\u00e9rentes", "parties", "commencent", "\u00e0", "signer", "des", "paix", "s\u00e9par\u00e9es", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "dans", "l'\u00e9tat", "actuel", "des", "choses", "fait", "de", "solidarit\u00e9", "confessionnelle", "et", "de", "politique", "d'alliance", "traditionnelle", "l'empire", "n'est", "presque", "plus", "d\u00e9fendu", "c'est", "le", "prince\u00e9lecteur", "de", "brandebourg", "qui", "ouvre", "la", "marche", "en", "mai", "il", "signe", "la", "paix", "avec", "la", "su\u00e8de", "et", "d\u00e9mobilise", "son", "arm\u00e9e", "chose", "impossible", "d'apr\u00e8s", "les", "conventions", "de", "prague", "puisque", "son", "arm\u00e9e", "appartient", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "d'autres", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "suivent", "le", "mouvement", "l'\u00e9lecteur", "de", "saxe", "signe", "\u00e0", "son", "tour", "une", "paix", "avec", "la", "su\u00e8de", "et", "l'\u00e9lecteur", "de", "mayence", "en", "signe", "une", "avec", "la", "france", "en", "l'empire", "sort", "de", "la", "guerre", "d\u00e9vast\u00e9", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "n\u00e9gociations", "l'empereur", "la", "su\u00e8de", "et", "la", "france", "s'entendent", "en", "\u00e0", "hambourg", "pour", "mener", "des", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "alors", "que", "les", "combats", "se", "poursuivent", "ces", "n\u00e9gociations", "ont", "lieu", "en", "et", "\u00e0", "osnabr\u00fcck", "entre", "l'empereur", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "protestants", "et", "la", "su\u00e8de", "et", "\u00e0", "m\u00fcnster", "entre", "l'empereur", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "catholiques", "et", "la", "france", "le", "fait", "que", "l'empereur", "ne", "repr\u00e9sente", "pas", "l'empire", "\u00e0", "lui", "seul", "est", "un", "important", "symbole", "de", "sa", "d\u00e9faite", "la", "puissance", "imp\u00e9riale", "est", "de", "nouveau", "remise", "en", "cause", "c'est", "pourquoi", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "voient", "leurs", "droits", "d'autant", "plus", "pr\u00e9serv\u00e9s", "en", "n'\u00e9tant", "pas", "seuls", "face", "\u00e0", "l'empereur", "mais", "en", "menant", "les", "n\u00e9gociations", "concernant", "les", "probl\u00e8mes", "constitutionnels", "sous", "les", "yeux", "des", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "la", "france", "y", "montre", "d'ailleurs", "toute", "sa", "bienveillance", "puisqu'elle", "veut", "absolument", "r\u00e9duire", "le", "pouvoir", "des", "habsbourg", "en", "appuyant", "fortement", "la", "demande", "de", "participation", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "aux", "n\u00e9gociations", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "sont", "donc", "admis", "aux", "n\u00e9gociations", "contre", "la", "volont\u00e9", "de", "ferdinand", "iii", "empereur", "depuis", "qui", "veut", "repr\u00e9senter", "\u00e0", "lui", "seul", "l'empire", "aux", "pourparlers", "de", "paix", "de", "m\u00fcnster", "et", "osnabr\u00fcck", "r\u00e9gler", "les", "questions", "europ\u00e9ennes", "lors", "des", "n\u00e9gociations", "de", "westphalie", "signer", "une", "paix", "avec", "la", "france", "et", "la", "su\u00e8de", "et", "traiter", "les", "probl\u00e8mes", "constitutionnels", "allemands", "au", "terme", "d'une", "di\u00e8te", "cette", "derni\u00e8re", "va", "\u00eatre", "r\u00e9unie", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "en", "si", "l'empereur", "finit", "par", "consentir", "\u00e0", "la", "participation", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "aux", "n\u00e9gociations", "il", "le", "fait", "pour", "ne", "pas", "se", "couper", "d\u00e9finitivement", "d'eux", "les", "deux", "villes", "o\u00f9", "ont", "lieu", "les", "n\u00e9gociations", "ainsi", "que", "les", "chemins", "qui", "les", "relient", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "d\u00e9militaris\u00e9s", "ce", "qui", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e8tement", "appliqu\u00e9", "que", "pour", "osnabr\u00fcck", "toutes", "les", "l\u00e9gations", "peuvent", "se", "d\u00e9placer", "librement", "des", "d\u00e9l\u00e9gations", "charg\u00e9es", "de", "la", "m\u00e9diation", "viennent", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "venise", "de", "rome", "et", "du", "danemark", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "autres", "puissances", "europ\u00e9ennes", "affluent", "vers", "la", "westphalie", "et", "sont", "associ\u00e9s", "aux", "n\u00e9gociations", "except\u00e9", "l'empire", "ottoman", "et", "la", "russie", "les", "n\u00e9gociations", "\u00e0", "osnabr\u00fcck", "se", "transforment", "parall\u00e8lement", "aux", "n\u00e9gociations", "entre", "l'empire", "et", "la", "su\u00e8de", "en", "une", "convention", "o\u00f9", "sont", "trait\u00e9s", "les", "probl\u00e8mes", "constitutionnels", "et", "politicoreligieux", "\u00e0", "m\u00fcnster", "c'est", "le", "cadre", "europ\u00e9en", "ainsi", "que", "des", "changements", "juridiques", "concernant", "les", "droits", "seigneuriaux", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "paysbas", "et", "la", "suisse", "on", "n\u00e9gocie", "\u00e9galement", "une", "paix", "entre", "l'espagne", "et", "les", "provincesunies", "le", "janvier", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "destructeurs", "pour", "l'empire", "hartung", "le", "justifie", "en", "argumentant", "que", "la", "paix", "avait", "laiss\u00e9", "une", "libert\u00e9", "d'action", "infinie", "\u00e0", "l'empereur", "et", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "si", "bien", "que", "l'empire", "s'en", "\u00e9tait", "trouv\u00e9", "d\u00e9membr\u00e9", "pour", "hartung", "il", "s'agit", "bien", "l\u00e0", "d'un", "malheur", "national", "seule", "la", "question", "politicoreligieuse", "avait", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9gl\u00e9e", "l'empire", "s'\u00e9tait", "toutefois", "p\u00e9trifi\u00e9", "p\u00e9trification", "qui", "va", "mener", "\u00e0", "sa", "perte", "joseph", "rovan", "parle", "de", "dissolution", "avanc\u00e9e", "effets", "des", "trait\u00e9s", "dans", "la", "p\u00e9riode", "qui", "suit", "directement", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "la", "paix", "est", "toutefois", "vue", "d'une", "toute", "autre", "mani\u00e8re", "elle", "est", "salu\u00e9e", "avec", "joie", "et", "fait", "figure", "de", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "valable", "partout", "o\u00f9", "l'empereur", "est", "reconnu", "avec", "ses", "privil\u00e8ges", "et", "comme", "symbole", "de", "l'unit\u00e9", "de", "l'empire", "la", "paix", "met", "les", "pouvoirs", "territoriaux", "et", "les", "diff\u00e9rentes", "confessions", "sur", "une", "m\u00eame", "base", "juridique", "et", "codifie", "les", "m\u00e9canismes", "n\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "crise", "constitutionnelle", "du", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "outre", "elle", "condamne", "ceux", "de", "la", "paix", "de", "prague", "georg", "schmidt", "r\u00e9sume", "ainsi", "la", "paix", "n'a", "ni", "apport\u00e9", "le", "d\u00e9membrement", "de", "l'\u00e9tat", "ni", "l'absolutisme", "princier", "la", "paix", "a", "soulign\u00e9", "la", "libert\u00e9", "des", "\u00e9tats", "mais", "n'a", "pas", "fait", "d'eux", "des", "\u00e9tats", "souverains", "m\u00eame", "si", "l'on", "accorde", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "droits", "complets", "de", "souverainet\u00e9", "et", "que", "l'on", "r\u00e9instaure", "le", "droit", "d'alliance", "annul\u00e9", "par", "la", "paix", "de", "prague", "ce", "n'est", "pas", "la", "souverainet\u00e9", "totale", "des", "territoires", "qui", "est", "envisag\u00e9e", "puisqu'ils", "restent", "soumis", "\u00e0", "l'empereur", "le", "droit", "d'alliance", "qui", "va", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'encontre", "d'une", "souverainet\u00e9", "totale", "des", "territoires", "de", "l'empire", "ne", "doit", "s'exercer", "ni", "contre", "l'empereur", "et", "l'empire", "ni", "contre", "la", "paix", "ou", "contre", "le", "trait\u00e9", "selon", "les", "sp\u00e9cialistes", "du", "droit", "de", "l'\u00e9poque", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "sont", "une", "sorte", "de", "coutume", "traditionnelle", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "qu'ils", "ne", "font", "que", "fixer", "par", "\u00e9crit", "dans", "la", "partie", "concernant", "la", "politique", "religieuse", "les", "princes", "changeant", "de", "religion", "ne", "peuvent", "plus", "l'imposer", "\u00e0", "leurs", "sujets", "la", "paix", "d'augsbourg", "est", "confirm\u00e9e", "dans", "son", "ensemble", "et", "d\u00e9clar\u00e9e", "comme", "intouchable", "mais", "les", "questions", "litigieuses", "sont", "de", "nouveau", "r\u00e9gl\u00e9es", "c'est", "la", "situation", "juridique", "et", "religieuse", "en", "vigueur", "au", "er", "janvier", "qui", "fait", "r\u00e9f\u00e9rence", "tous", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "doivent", "par", "exemple", "tol\u00e9rer", "les", "deux", "autres", "confessions", "si", "cellesci", "existaient", "d\u00e9j\u00e0", "sur", "leurs", "territoires", "en", "toutes", "les", "possessions", "doivent", "\u00eatre", "restitu\u00e9es", "\u00e0", "leurs", "anciens", "propri\u00e9taires", "et", "toutes", "les", "d\u00e9cisions", "ult\u00e9rieures", "de", "l'empereur", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "ou", "des", "puissances", "d'occupation", "d\u00e9clar\u00e9es", "comme", "nulles", "et", "non", "avenues", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "apportent", "\u00e0", "l'empire", "la", "paix", "attendue", "depuis", "trente", "ans", "le", "saintempire", "perd", "quelques", "territoires", "situ\u00e9s", "en", "france", "actuelle", "les", "provincesunies", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "et", "la", "r\u00e9publique", "de", "gen\u00e8ve", "pour", "le", "reste", "il", "ne", "conna\u00eet", "pas", "d'autre", "grande", "modification", "le", "pouvoir", "entre", "l'empereur", "et", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "est", "de", "nouveau", "\u00e9quilibr\u00e9", "sans", "r\u00e9tablir", "les", "pouvoirs", "comme", "ils", "\u00e9taient", "avant", "la", "guerre", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "n'est", "pas", "d\u00e9confessionnalis\u00e9e", "seul", "le", "rapport", "aux", "confessions", "est", "\u00e0", "nouveau", "r\u00e9gul\u00e9", "selon", "gotthard", "consid\u00e9rer", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "comme", "destructeurs", "de", "l'empire", "et", "de", "l'id\u00e9e", "d'empire", "est", "l'une", "des", "fautes", "de", "jugement", "les", "plus", "flagrantes", "les", "r\u00e9sultats", "des", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "montrent", "l'absurdit\u00e9", "de", "la", "guerre", "apr\u00e8s", "que", "tant", "de", "vies", "humaines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "g\u00e2ch\u00e9es", "pour", "un", "but", "si", "minime", "les", "hommes", "auraient", "d\u00fb", "comprendre", "comme", "il", "est", "totalement", "vain", "de", "laisser", "des", "questions", "de", "foi", "au", "jugement", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "lempire", "jusquau", "d\u00e9but", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "la", "signature", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "un", "groupe", "de", "princes", "exige", "des", "r\u00e9formes", "radicales", "dans", "l'empire", "visant", "\u00e0", "r\u00e9duire", "le", "pouvoir", "des", "princes\u00e9lecteurs", "et", "\u00e0", "\u00e9tendre", "le", "privil\u00e8ge", "de", "l'\u00e9lection", "du", "roi", "\u00e0", "d'autres", "princes", "d'empire", "mais", "lors", "de", "la", "di\u00e8te", "de", "cette", "minorit\u00e9", "princi\u00e8re", "n'arrive", "pas", "\u00e0", "s'imposer", "le", "rec\u00e8s", "de", "cette", "di\u00e8te", "appel\u00e9", "dernier", "rec\u00e8s", "imp\u00e9rial", "cette", "di\u00e8te", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "derni\u00e8re", "avant", "qu'elle", "ne", "si\u00e8ge", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9cide", "que", "les", "sujets", "doivent", "payer", "des", "imp\u00f4ts", "\u00e0", "leurs", "seigneurs", "pour", "que", "ceuxci", "puissent", "entretenir", "des", "troupes", "ce", "qui", "a", "souvent", "men\u00e9", "\u00e0", "la", "constitution", "d'arm\u00e9es", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "territoires", "les", "plus", "grands", "qui", "obtiennent", "d'ailleurs", "le", "nom", "d\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "arm\u00e9s", "en", "allemand", "armierte", "reichsst\u00e4nde", "apr\u00e8s", "la", "position", "des", "cercles", "imp\u00e9riaux", "se", "renforce", "et", "on", "leur", "attribue", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9cisif", "dans", "la", "nouvelle", "constitution", "militaire", "imp\u00e9riale", "c'est", "ainsi", "que", "la", "di\u00e8te", "d\u00e9cide", "d'une", "nouvelle", "constitution", "militaire", "reichskriegsverfassung", "en", "l'empire", "\u00e9tant", "\u00e0", "nouveau", "menac\u00e9", "par", "les", "turcs", "dans", "cette", "nouvelle", "constitution", "les", "contingents", "des", "troupes", "de", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "sont", "fix\u00e9s", "\u00e0", "hommes", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "sont", "responsables", "de", "leur", "d\u00e9ploiement", "depuis", "c'est", "l'empereur", "l\u00e9opold", "ier", "qui", "est", "au", "pouvoir", "son", "action", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "m\u00e9diocre", "il", "se", "pr\u00e9occupe", "plus", "des", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "que", "de", "l'empire", "l'empereur", "s'oppose", "\u00e0", "la", "politique", "des", "r\u00e9unions", "de", "louis", "xiv", "et", "tente", "d'amener", "les", "cercles", "et", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "\u00e0", "r\u00e9sister", "aux", "annexions", "fran\u00e7aises", "il", "parvient", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "combinaison", "de", "diff\u00e9rents", "instruments", "\u00e0", "lier", "de", "nouveau", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "plus", "petits", "et", "les", "plus", "grands", "\u00e0", "l'empire", "et", "\u00e0", "sa", "constitution", "en", "l'empereur", "s'allie", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "cercles", "comme", "celui", "de", "franconie", "et", "du", "hautrhin", "au", "sein", "de", "la", "ligue", "d'augsbourg", "pour", "prot\u00e9ger", "l'empire", "cette", "situation", "montre", "que", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "n'est", "pas", "devenue", "une", "partie", "de", "la", "politique", "de", "grande", "puissance", "des", "habsbourg", "comme", "elle", "va", "l'\u00eatre", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "ses", "successeurs", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "sont", "\u00e9galement", "\u00e0", "souligner", "la", "politique", "de", "mariage", "de", "l\u00e9opold", "ier", "et", "la", "distribution", "de", "toutes", "sortes", "de", "titres", "comme", "l'attribution", "\u00e0", "ernestauguste", "de", "hanovre", "de", "la", "neuvi\u00e8me", "dignit\u00e9", "d'\u00e9lecteur", "en", "et", "l'octroi", "aux", "princes\u00e9lecteurs", "du", "brandebourg", "du", "titre", "de", "roi", "en", "prusse", "\u00e0", "partir", "de", "pour", "s'assurer", "de", "leur", "appui", "le", "conflit", "entre", "la", "maison", "de", "prusse", "et", "la", "maison", "d'autriche", "deux", "puissances", "en", "expansion", "\u00e0", "partir", "de", "les", "deux", "plus", "grands", "complexes", "territoriaux", "de", "l'empire", "\u00e0", "savoir", "les", "possessions", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "et", "le", "brandebourgprusse", "se", "d\u00e9tachent", "de", "plus", "en", "plus", "de", "l'empire", "apr\u00e8s", "sa", "victoire", "sur", "les", "turcs", "l'autriche", "conquiert", "de", "grands", "territoires", "en", "dehors", "de", "l'empire", "ce", "qui", "a", "automatiquement", "repouss\u00e9", "le", "centre", "de", "la", "politique", "habsbourgeoise", "vers", "le", "sudest", "ce", "qui", "sera", "surtout", "visible", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "successeurs", "de", "l\u00e9opold", "ier", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "pour", "le", "brandebourgprusse", "dont", "une", "grande", "partie", "du", "territoire", "se", "trouve", "en", "dehors", "de", "l'empire", "en", "plus", "de", "la", "rivalit\u00e9", "croissante", "il", "existe", "cependant", "des", "changements", "de", "pens\u00e9e", "si", "un", "titre", "ou", "une", "position", "dans", "la", "hi\u00e9rarchie", "de", "l'empire", "et", "dans", "la", "noblesse", "europ\u00e9enne", "\u00e9taient", "importants", "pour", "le", "prestige", "d'un", "souverain", "avant", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "cette", "situation", "change", "car", "apr\u00e8s", "seul", "un", "titre", "royal", "est", "important", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "d'autres", "facteurs", "entrent", "\u00e0", "pr\u00e9sent", "\u00e9galement", "en", "jeu", "comme", "la", "grandeur", "du", "territoire", "ou", "la", "puissance", "\u00e9conomique", "et", "militaire", "d\u00e9sormais", "le", "pouvoir", "qui", "compte", "vraiment", "est", "celui", "qui", "peut", "\u00eatre", "quantifi\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "ces", "nouveaux", "facteurs", "d'apr\u00e8s", "les", "historiens", "ceci", "est", "une", "cons\u00e9quence", "\u00e0", "long", "terme", "de", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "pendant", "laquelle", "les", "titres", "et", "les", "positions", "juridiques", "n'ont", "presque", "plus", "jou\u00e9", "de", "r\u00f4le", "en", "particulier", "pour", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "plus", "petits", "seuls", "les", "imp\u00e9ratifs", "guerriers", "ont", "compt\u00e9", "le", "brandebourgprusse", "et", "l'autriche", "n'entrent", "donc", "plus", "dans", "le", "cadre", "de", "l'empire", "et", "cela", "non", "seulement", "du", "fait", "de", "leur", "grandeur", "territoriale", "mais", "aussi", "du", "fait", "de", "leur", "constitutionnalit\u00e9", "les", "deux", "territoires", "sont", "devenus", "des", "\u00e9tats", "il", "est", "par", "exemple", "difficile", "dans", "le", "cas", "de", "l'autriche", "de", "ne", "pas", "la", "diff\u00e9rencier", "du", "saintempire", "tous", "deux", "ont", "r\u00e9form\u00e9", "leurs", "pays", "et", "bris\u00e9", "l'influence", "des", "\u00e9tats", "provinciaux", "les", "territoires", "conquis", "se", "doivent", "d\u00e9sormais", "d'\u00eatre", "administr\u00e9s", "et", "prot\u00e9g\u00e9s", "de", "mani\u00e8re", "judicieuse", "et", "une", "arm\u00e9e", "doit", "\u00eatre", "financ\u00e9e", "les", "plus", "petits", "territoires", "restent", "exclus", "de", "ces", "r\u00e9formes", "un", "souverain", "qui", "aurait", "voulu", "mettre", "des", "r\u00e9formes", "de", "cette", "ampleur", "en", "uvre", "serait", "in\u00e9luctablement", "entr\u00e9", "en", "conflit", "avec", "les", "tribunaux", "imp\u00e9riaux", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "ceuxci", "soutenaient", "les", "\u00e9tats", "provinciaux", "dont", "les", "privil\u00e8ges", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "attaqu\u00e9s", "par", "le", "souverain", "en", "question", "en", "tant", "que", "souverain", "autrichien", "l'empereur", "n'a", "naturellement", "pas", "\u00e0", "craindre", "le", "conseil", "aulique", "comme", "les", "autres", "souverains", "peuvent", "le", "craindre", "puisqu'il", "le", "pr\u00e9side", "\u00e0", "berlin", "on", "ne", "se", "pr\u00e9occupe", "pour", "ainsi", "dire", "pas", "des", "institutions", "imp\u00e9riales", "l'application", "des", "jugements", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "effectivement", "impossible", "ces", "deux", "modes", "de", "r\u00e9action", "face", "aux", "institutions", "contribuent", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'isolement", "par", "rapport", "\u00e0", "l'empire", "les", "conflits", "la", "rivalit\u00e9", "que", "l'on", "appelle", "dualisme", "austroprussien", "donne", "lieu", "\u00e0", "plusieurs", "guerres", "la", "prusse", "remporte", "les", "deux", "guerres", "de", "sil\u00e9sie", "et", "obtient", "la", "sil\u00e9sie", "tandis", "que", "la", "guerre", "de", "succession", "d'autriche", "s'ach\u00e8ve", "en", "faveur", "de", "l'autriche", "c'est", "charles", "vii", "membre", "de", "la", "famille", "des", "wittelsbach", "qui", "avec", "l'appui", "de", "la", "france", "monte", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "apr\u00e8s", "cette", "guerre", "de", "succession", "en", "toutefois", "ce", "dernier", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "s'imposer", "et", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "les", "habsbourglorraine", "montent", "de", "nouveau", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "en", "la", "personne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "l'\u00e9poux", "de", "marieth\u00e9r\u00e8se", "ces", "conflits", "comme", "la", "guerre", "de", "sept", "ans", "sont", "d\u00e9sastreux", "pour", "l'empire", "les", "habsbourg", "contrari\u00e9s", "par", "l'alliance", "de", "nombreux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "avec", "la", "prusse", "et", "par", "l'\u00e9lection", "d'un", "empereur", "n'\u00e9tant", "pas", "un", "habsbourg", "misent", "encore", "plus", "qu'avant", "sur", "une", "politique", "concentr\u00e9e", "sur", "l'autriche", "et", "sa", "puissance", "les", "institutions", "de", "l'empire", "sont", "devenues", "les", "sc\u00e8nes", "secondaires", "de", "la", "politique", "de", "puissance", "et", "la", "constitution", "de", "l'empire", "est", "loin", "d'\u00eatre", "en", "phase", "avec", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "\u00e0", "travers", "l'instrumentalisation", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "la", "prusse", "essaie", "d'atteindre", "l'empire", "et", "l'autriche", "l'empereur", "joseph", "ii", "se", "retire", "alors", "presque", "enti\u00e8rement", "de", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "joseph", "ii", "avait", "essay\u00e9", "de", "mettre", "en", "place", "une", "r\u00e9forme", "des", "institutions", "de", "l'empire", "en", "particulier", "de", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "mais", "il", "rencontre", "vite", "la", "r\u00e9sistance", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "qui", "se", "d\u00e9tachent", "de", "l'empire", "en", "faisant", "cela", "ils", "emp\u00eachent", "la", "chambre", "de", "s'immiscer", "dans", "leurs", "affaires", "int\u00e9rieures", "joseph", "ii", "abandonne", "cependant", "on", "peut", "souligner", "le", "fait", "que", "joseph", "ii", "agit", "de", "mani\u00e8re", "malheureuse", "et", "brusque", "la", "politique", "de", "joseph", "ii", "centr\u00e9e", "sur", "l'autriche", "pendant", "la", "guerre", "de", "succession", "de", "bavi\u00e8re", "en", "et", "et", "la", "solution", "de", "paix", "de", "teschen", "lanc\u00e9e", "sur", "l'initiative", "des", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "comme", "la", "russie", "se", "r\u00e9v\u00e8lent", "d\u00e9sastreuses", "pour", "l'empire", "en", "effet", "lorsque", "la", "lign\u00e9e", "bavaroise", "des", "wittelsbach", "s'\u00e9teint", "en", "joseph", "voit", "la", "possibilit\u00e9", "d'incorporer", "la", "bavi\u00e8re", "aux", "territoires", "des", "habsbourg", "et", "ainsi", "de", "renforcer", "son", "pouvoir", "sous", "la", "pression", "massive", "de", "vienne", "l'h\u00e9ritier", "de", "la", "lign\u00e9e", "palatine", "des", "wittelsbach", "le", "prince\u00e9lecteur", "charles", "th\u00e9odore", "de", "bavi\u00e8re", "consent", "\u00e0", "un", "trait\u00e9", "c\u00e9dant", "des", "parties", "de", "la", "bavi\u00e8re", "on", "sugg\u00e8re", "alors", "\u00e0", "charlesth\u00e9odore", "qui", "avait", "accept\u00e9", "l'h\u00e9ritage", "contre", "son", "gr\u00e9", "l'id\u00e9e", "d'un", "futur", "\u00e9change", "avec", "les", "paysbas", "autrichiens", "joseph", "ii", "occupe", "\u00e0", "la", "place", "les", "territoires", "bavarois", "afin", "de", "mettre", "charlesth\u00e9odore", "devant", "le", "fait", "accompli", "et", "s'arroge", "en", "tant", "qu'empereur", "un", "territoire", "d'empire", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "s'y", "oppose", "se", "posant", "en", "protecteur", "de", "l'empire", "et", "des", "petits", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "se", "hissant", "ainsi", "au", "rang", "de", "contreempereur", "les", "troupes", "prussiennes", "et", "saxonnes", "marchent", "sur", "la", "boh\u00eame", "lors", "du", "trait\u00e9", "de", "teschen", "du", "mai", "pr\u00e9par\u00e9", "par", "la", "russie", "l'autriche", "re\u00e7oit", "certes", "linnviertel", "une", "minuscule", "r\u00e9gion", "au", "sudest", "de", "l'inn", "qui", "lui", "\u00e9tait", "promis", "mais", "l'empereur", "fait", "figure", "de", "perdant", "pour", "la", "seconde", "fois", "depuis", "un", "probl\u00e8me", "interne", "\u00e0", "l'allemagne", "est", "r\u00e9gl\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'aide", "de", "puissances", "ext\u00e9rieures", "ce", "n'est", "pas", "l'empereur", "qui", "apporte", "la", "paix", "\u00e0", "l'empire", "mais", "la", "russie", "qui", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "son", "r\u00f4le", "de", "garante", "de", "la", "paix", "de", "teschen", "avait", "\u00e9t\u00e9", "la", "garante", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "et", "\u00e9tait", "ainsi", "devenue", "l'un", "des", "protecteurs", "de", "la", "constitution", "de", "l'empire", "l'empire", "s'\u00e9tait", "d\u00e9sassembl\u00e9", "de", "luim\u00eame", "m\u00eame", "si", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "fait", "figure", "de", "protecteur", "de", "l'empire", "il", "n'a", "pas", "pour", "projet", "de", "le", "prot\u00e9ger", "et", "de", "le", "consolider", "mais", "au", "contraire", "d'affaiblir", "l'empereur", "et", "\u00e0", "travers", "lui", "la", "structure", "de", "l'empire", "ce", "\u00e0", "quoi", "il", "parvient", "le", "concept", "d'une", "tierce", "allemagne", "n\u00e9", "de", "la", "crainte", "des", "petits", "et", "moyens", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "de", "devenir", "l'instrument", "des", "plus", "grands", "\u00e9choue", "\u00e0", "cause", "de", "l'\u00e9ternelle", "opposition", "confessionnelle", "entre", "les", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "napol\u00e9on", "donne", "le", "coup", "de", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "empire", "qui", "ne", "pr\u00e9sente", "plus", "de", "force", "de", "r\u00e9sistance", "la", "fin", "de", "lempire", "les", "guerres", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "partir", "de", "face", "aux", "troupes", "r\u00e9volutionnaires", "fran\u00e7aises", "les", "deux", "grandes", "puissances", "allemandes", "sallient", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "premi\u00e8re", "coalition", "cette", "alliance", "na", "cependant", "pas", "pour", "but", "de", "prot\u00e9ger", "les", "droits", "de", "lempire", "mais", "d'\u00e9tendre", "les", "sph\u00e8res", "dinfluences", "respectives", "de", "l'autriche", "et", "de", "la", "prusse", "leur", "permettant", "par", "le", "m\u00eame", "coup", "de", "ne", "pas", "laisser", "leur", "rival", "remporter", "seul", "la", "victoire", "avec", "la", "volont\u00e9", "parall\u00e8le", "d'agrandir", "le", "territoire", "autrichien", "si", "besoin", "est", "au", "d\u00e9triment", "des", "autres", "membres", "de", "lempire", "lempereur", "fran\u00e7ois", "ii", "\u00e9lu", "le", "juillet", "perd", "l'opportunit\u00e9", "d\u00eatre", "soutenu", "par", "les", "autres", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "la", "prusse", "veut", "\u00e9galement", "se", "d\u00e9dommager", "des", "co\u00fbts", "de", "guerre", "engag\u00e9s", "en", "annexant", "des", "territoires", "eccl\u00e9siastiques", "il", "devient", "ainsi", "impossible", "de", "former", "un", "front", "uni", "contre", "les", "troupes", "r\u00e9volutionnaires", "fran\u00e7aises", "et", "dobtenir", "de", "franc", "succ\u00e8s", "militaires", "en", "cons\u00e9quence", "et", "devant", "se", "pr\u00e9occuper", "de", "la", "r\u00e9sistance", "n\u00e9e", "autour", "de", "la", "nouvelle", "partition", "de", "la", "pologne", "la", "prusse", "signe", "une", "paix", "s\u00e9par\u00e9e", "en", "avec", "la", "france", "la", "paix", "de", "b\u00e2le", "en", "le", "bade", "et", "le", "wurtemberg", "font", "de", "m\u00eame", "les", "accords", "ainsi", "sign\u00e9s", "stipulent", "que", "les", "possessions", "situ\u00e9es", "sur", "la", "rive", "gauche", "du", "rhin", "doivent", "\u00eatre", "c\u00e9d\u00e9es", "\u00e0", "la", "france", "toutefois", "les", "propri\u00e9taires", "sont", "d\u00e9dommag\u00e9s", "recevant", "en", "contrepartie", "des", "territoires", "eccl\u00e9siastiques", "situ\u00e9s", "sur", "la", "rive", "droite", "qui", "sont", "d\u00e8s", "lors", "s\u00e9cularis\u00e9s", "les", "autres", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "n\u00e9gocient", "\u00e9galement", "des", "armistices", "bilat\u00e9rales", "et", "des", "trait\u00e9s", "de", "neutralit\u00e9", "en", "lautriche", "signe", "quant", "\u00e0", "elle", "le", "trait\u00e9", "de", "campoformio", "elle", "c\u00e8de", "ainsi", "diff\u00e9rentes", "possessions", "comme", "les", "paysbas", "autrichiens", "et", "le", "grandduch\u00e9", "de", "toscane", "en", "compensation", "lautriche", "re\u00e7oit", "des", "territoires", "situ\u00e9s", "sur", "la", "rive", "droite", "du", "rhin", "les", "deux", "grandes", "puissances", "de", "lempire", "se", "d\u00e9dommagent", "ainsi", "de", "leur", "d\u00e9faite", "aux", "d\u00e9pens", "des", "autres", "membres", "de", "lempire", "par", "le", "m\u00eame", "coup", "elles", "accordent", "\u00e0", "la", "france", "un", "droit", "dintervention", "dans", "lorganisation", "future", "de", "lempire", "agissant", "comme", "roi", "de", "hongrie", "et", "de", "boh\u00eame", "mais", "\u00e9galement", "comme", "garant", "de", "lint\u00e9grit\u00e9", "de", "lempire", "en", "tant", "quempereur", "fran\u00e7ois", "ii", "cause", "n\u00e9anmoins", "des", "dommages", "irr\u00e9versibles", "\u00e0", "ces", "autres", "\u00e9tats", "en", "les", "d\u00e9poss\u00e9dant", "de", "certains", "territoires", "le", "rec\u00e8s", "dempire", "en", "mars", "la", "d\u00e9putation", "d'empire", "consent", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "rastadt", "\u00e0", "c\u00e9der", "les", "territoires", "situ\u00e9s", "sur", "la", "rive", "gauche", "du", "rhin", "et", "\u00e0", "la", "s\u00e9cularisation", "de", "ceux", "situ\u00e9s", "sur", "la", "rive", "droite", "\u00e0", "lexception", "des", "trois", "\u00e9lecteurs", "eccl\u00e9siastiques", "mais", "la", "deuxi\u00e8me", "coalition", "met", "un", "terme", "au", "marchandage", "li\u00e9", "aux", "diff\u00e9rents", "territoires", "le", "trait\u00e9", "de", "lun\u00e9ville", "sign\u00e9", "en", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "approuv\u00e9", "par", "la", "di\u00e8te", "il", "napporte", "toutefois", "aucune", "d\u00e9finition", "claire", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "d\u00e9dommagements", "les", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "de", "b\u00e2le", "avec", "la", "prusse", "de", "campo", "formio", "avec", "lautriche", "et", "de", "lun\u00e9ville", "avec", "lempire", "exigent", "des", "d\u00e9dommagements", "que", "seule", "une", "loi", "dempire", "peut", "ent\u00e9riner", "cest", "pourquoi", "lon", "convoque", "une", "d\u00e9putation", "pour", "r\u00e9gler", "la", "situation", "en", "fin", "de", "compte", "la", "d\u00e9putation", "accepte", "le", "plan", "de", "d\u00e9dommagement", "francorusse", "du", "juin", "sans", "le", "modifier", "substantiellement", "le", "mars", "la", "di\u00e8te", "dempire", "accepte", "d\u00e9finitivement", "le", "rec\u00e8s", "d'empire", "presque", "toutes", "les", "villes", "dempire", "les", "territoires", "temporels", "les", "plus", "petits", "et", "presque", "toutes", "les", "principaut\u00e9s", "eccl\u00e9siastiques", "vont", "\u00eatre", "choisis", "pour", "d\u00e9dommager", "les", "puissances", "l\u00e9s\u00e9es", "la", "composition", "de", "lempire", "s'en", "trouve", "consid\u00e9rablement", "modifi\u00e9e", "le", "banc", "des", "princes", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "autrefois", "en", "majorit\u00e9", "catholique", "devient", "protestant", "deux", "des", "trois", "\u00e9lectorats", "eccl\u00e9siastiques", "disparaissent", "m\u00eame", "l\u00e9lecteur", "de", "mayence", "perd", "son", "si\u00e8ge", "pour", "\u00eatre", "nomm\u00e9", "\u00e0", "ratisbonne", "parall\u00e8lement", "il", "nexiste", "plus", "que", "deux", "grands", "princes", "dempire", "eccl\u00e9siastiques", "le", "grand", "ma\u00eetre", "de", "lordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "le", "grand", "ma\u00eetre", "de", "lordre", "teutonique", "en", "tout", "ce", "sont", "territoires", "qui", "disparaissent", "et", "millions", "de", "personnes", "qui", "changent", "de", "souverain", "cette", "nouvelle", "organisation", "territoriale", "de", "lempire", "va", "longtemps", "exercer", "une", "influence", "sur", "le", "paysage", "politique", "europ\u00e9en", "on", "a", "parl\u00e9", "pour", "lann\u00e9e", "de", "normaljahr", "cest\u00e0dire", "dune", "ann\u00e9e", "servant", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "il", "en", "va", "de", "m\u00eame", "pour", "lann\u00e9e", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "relations", "confessionnelles", "et", "patrimoniales", "en", "allemagne", "le", "rec\u00e8s", "dempire", "cr\u00e9e", "un", "nombre", "clair", "de", "moyennes", "puissances", "\u00e0", "partir", "dune", "multitude", "de", "territoires", "afin", "de", "proc\u00e9der", "aux", "d\u00e9dommagements", "on", "s\u00e9cularise", "et", "on", "m\u00e9diatise", "les", "d\u00e9dommagements", "d\u00e9passent", "parfois", "ce", "que", "la", "puissance", "en", "question", "aurait", "d\u00fb", "recevoir", "au", "vu", "de", "ses", "pertes", "le", "margrave", "de", "bade", "re\u00e7oit", "par", "exemple", "neuf", "fois", "plus", "de", "sujets", "par", "rapport", "\u00e0", "ceux", "perdus", "lors", "de", "la", "cession", "des", "territoires", "sur", "la", "rive", "gauche", "du", "rhin", "et", "sept", "fois", "plus", "de", "territoires", "lune", "des", "raisons", "est", "que", "la", "france", "veut", "se", "cr\u00e9er", "une", "s\u00e9rie", "d\u00e9tats", "satellites", "assez", "gros", "pour", "cr\u00e9er", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "lempereur", "mais", "assez", "petits", "pour", "ne", "pas", "menacer", "la", "position", "de", "la", "france", "l\u00e9glise", "dempire", "a", "quant", "\u00e0", "elle", "cess\u00e9", "d'exister", "elle", "avait", "\u00e9t\u00e9", "si", "ancr\u00e9e", "dans", "le", "syst\u00e8me", "imp\u00e9rial", "quelle", "dispara\u00eet", "m\u00eame", "avant", "que", "lempire", "seffondrepas", "clair", "les", "positions", "anticl\u00e9ricales", "de", "la", "france", "ont", "fait", "le", "reste", "dautant", "plus", "que", "lempereur", "perd", "ainsi", "lun", "de", "ses", "pouvoirs", "les", "plus", "importants", "lesprit", "de", "laufkl\u00e4rung", "et", "la", "folie", "de", "puissance", "absolutiste", "contribuent", "\u00e9galement", "\u00e0", "rendre", "l\u00e9glise", "dempire", "obsol\u00e8te", "et", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "les", "convoitises", "de", "princes", "dempire", "catholiques", "l'intervention", "de", "napol\u00e9on", "ier", "le", "mai", "napol\u00e9on", "devient", "l'empereur", "des", "fran\u00e7ais", "et", "il", "est", "sacr\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "ce", "sacre", "qui", "renforce", "son", "pouvoir", "montre", "\u00e9galement", "sa", "volont\u00e9", "de", "devenir", "l'h\u00e9ritier", "de", "charlemagne", "et", "d'ainsi", "l\u00e9gitimer", "son", "action", "en", "l'inscrivant", "dans", "la", "tradition", "m\u00e9di\u00e9vale", "c'est", "pourquoi", "il", "visite", "la", "cath\u00e9drale", "d'aixlachapelle", "en", "septembre", "ainsi", "que", "la", "tombe", "de", "charlemagne", "lors", "des", "discussions", "diplomatiques", "entre", "la", "france", "et", "l'autriche", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "titre", "d'empereur", "napol\u00e9on", "exige", "dans", "une", "note", "secr\u00e8te", "dat\u00e9e", "du", "ao\u00fbt", "que", "son", "empire", "soit", "reconnu", "fran\u00e7ois", "ii", "quant", "\u00e0", "lui", "serait", "reconnu", "empereur", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "dautriche", "quelques", "jours", "plus", "tard", "le", "souhait", "se", "transforme", "en", "ultimatum", "deux", "solutions", "s'offrent", "alors", "la", "guerre", "ou", "la", "reconnaissance", "de", "l'empire", "fran\u00e7ais", "l'empereur", "fran\u00e7ois", "ii", "c\u00e8de", "le", "ao\u00fbt", "il", "ajoute", "\u00e0", "son", "titre", "d'empereur", "du", "saintempire", "celui", "d'empereur", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "d'autriche", "pour", "lui", "et", "ses", "successeurs", "cette", "d\u00e9marche", "repr\u00e9sente", "toutefois", "une", "rupture", "du", "droit", "imp\u00e9rial", "puisque", "ni", "les", "princes\u00e9lecteurs", "n'en", "ont", "\u00e9t\u00e9", "inform\u00e9s", "ni", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "ne", "l'a", "accept\u00e9e", "en", "dehors", "de", "toute", "consid\u00e9ration", "juridique", "beaucoup", "consid\u00e8rent", "cette", "d\u00e9marche", "comme", "pr\u00e9cipit\u00e9e", "friedrich", "von", "gentz", "\u00e9crit", "d'ailleurs", "\u00e0", "son", "ami", "le", "prince", "metternich", "si", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "allemande", "reste", "dans", "la", "maison", "d'autriche", "et", "on", "trouve", "d\u00e9j\u00e0", "une", "telle", "masse", "de", "nonpolitique", "aujourd'hui", "o\u00f9", "il", "n'y", "a", "encore", "aucun", "danger", "imminent", "clairement", "visible", "que", "l'on", "craint", "le", "contraire", "!", "toute", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "est", "vaine", "toutefois", "napol\u00e9on", "perd", "d\u00e9finitivement", "patience", "lors", "de", "la", "troisi\u00e8me", "coalition", "il", "fait", "marcher", "son", "arm\u00e9e", "sur", "vienne", "les", "troupes", "de", "l'arm\u00e9e", "bavaroise", "et", "de", "l'arm\u00e9e", "du", "wurtemberg", "lui", "viennent", "en", "renfort", "c'est", "ainsi", "qu'il", "remporte", "la", "bataille", "d'austerlitz", "le", "d\u00e9cembre", "sur", "les", "russes", "et", "les", "autrichiens", "le", "trait\u00e9", "de", "presbourg", "que", "napol\u00e9on", "dicte", "\u00e0", "fran\u00e7ois", "ii", "et", "au", "tsar", "alexandre", "ier", "scelle", "la", "fin", "de", "l'empire", "napol\u00e9on", "y", "impose", "en", "effet", "que", "la", "bavi\u00e8re", "soit", "\u00e9rig\u00e9e", "en", "royaume", "comme", "le", "wurtemberg", "et", "le", "bade", "se", "retrouvant", "ainsi", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "avec", "la", "prusse", "et", "l'autriche", "c'est", "la", "structure", "de", "l'empire", "qui", "est", "une", "nouvelle", "fois", "attaqu\u00e9e", "puisqu'en", "acqu\u00e9rant", "leur", "pleine", "souverainet\u00e9", "ces", "royaumes", "s'en", "d\u00e9tachent", "c'est", "d'ailleurs", "ce", "que", "souligne", "une", "remarque", "de", "napol\u00e9on", "\u00e0", "son", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "talleyrand", "j'aurai", "cependant", "arrang\u00e9", "la", "partie", "de", "l'allemagne", "qui", "m'int\u00e9resse", "il", "n'y", "aura", "plus", "de", "di\u00e8te", "\u00e0", "ratisbonne", "puisque", "ratisbonne", "appartiendra", "\u00e0", "la", "bavi\u00e8re", "il", "n'y", "aura", "donc", "plus", "d'empire", "germanique", "et", "nous", "nous", "en", "tiendrons", "l\u00e0", "le", "fait", "que", "l'\u00e9lecteur", "de", "mayence", "charlesth\u00e9odore", "de", "dalberg", "fasse", "du", "grand", "aum\u00f4nier", "de", "l'empire", "fran\u00e7ais", "joseph", "cardinal", "fesch", "son", "coadjuteur", "esp\u00e9rant", "ainsi", "sauver", "l'empire", "porte", "un", "dernier", "coup", "en", "faveur", "de", "l'abdication", "de", "la", "couronne", "dalberg", "chancelier", "d'empire", "et", "donc", "en", "tant", "que", "tel", "chef", "de", "la", "chancellerie", "d'empire", "gardien", "du", "tribunal", "imp\u00e9rial", "et", "des", "archives", "imp\u00e9riales", "nomme", "un", "fran\u00e7ais", "qui", "ne", "parle", "pas", "un", "mot", "d'allemand", "et", "qui", "plus", "est", "un", "oncle", "de", "napol\u00e9on", "en", "cas", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "ou", "de", "d\u00e9mission", "de", "dalberg", "l'oncle", "de", "l'empereur", "fran\u00e7ais", "serait", "alors", "devenu", "chancelier", "de", "l'empire", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "prend", "connaissance", "de", "la", "situation", "le", "mai", "selon", "le", "ministre", "autrichien", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "johann", "philipp", "von", "stadion", "il", "n'y", "a", "que", "deux", "solutions", "possibles", "la", "disparition", "de", "l'empire", "ou", "sa", "refonte", "sous", "dominance", "fran\u00e7aise", "c'est", "ainsi", "que", "fran\u00e7ois", "ii", "se", "d\u00e9cide", "\u00e0", "protester", "le", "juin", "en", "vain", "le", "juillet", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "du", "rhin", "l'\u00e9lectorat", "de", "mayence", "la", "bavi\u00e8re", "le", "wurtemberg", "l'\u00e9lectorat", "de", "bade", "le", "landgraviat", "de", "hessedarmstadt", "devenu", "grandduch\u00e9", "de", "hesse", "le", "duch\u00e9", "de", "nassau", "le", "duch\u00e9", "de", "berg", "et", "de", "cl\u00e8ves", "et", "d'autres", "princes", "fondent", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "du", "rhin", "\u00e0", "paris", "napol\u00e9on", "devient", "leur", "protecteur", "et", "ils", "font", "s\u00e9cession", "de", "l'empire", "le", "er", "ao\u00fbt", "en", "janvier", "le", "roi", "de", "su\u00e8de", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "suspendu", "la", "participation", "des", "envoy\u00e9s", "de", "pom\u00e9ranie", "occidentale", "aux", "s\u00e9ances", "de", "la", "di\u00e8te", "et", "en", "r\u00e9action", "\u00e0", "la", "signature", "des", "actes", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "le", "juin", "il", "d\u00e9clare", "la", "constitution", "imp\u00e9riale", "suspendue", "dans", "les", "territoires", "imp\u00e9riaux", "sous", "le", "commandement", "su\u00e9dois", "et", "d\u00e9clare", "\u00e9galement", "comme", "dissous", "les", "\u00e9tats", "et", "conseils", "provinciaux", "\u00e0", "la", "place", "il", "introduit", "la", "constitution", "su\u00e9doise", "en", "pom\u00e9ranie", "su\u00e9doise", "c'est", "ainsi", "qu'est", "mis", "un", "terme", "au", "r\u00e9gime", "imp\u00e9rial", "dans", "cette", "partie", "de", "l'empire", "qui", "a", "alors", "pratiquement", "d\u00e9j\u00e0", "cess\u00e9", "d'exister", "l'abdication", "de", "fran\u00e7ois", "ii", "l'abdication", "de", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "est", "anticip\u00e9e", "par", "un", "ultimatum", "pr\u00e9sent\u00e9", "le", "juillet", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "l'envoy\u00e9", "autrichien", "si", "l'empereur", "fran\u00e7ois", "ii", "n'abdique", "pas", "d'ici", "le", "ao\u00fbt", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "attaquent", "l'autriche", "cependant", "depuis", "plusieurs", "semaines", "johann", "aloys", "josef", "von", "h\u00fcgel", "et", "le", "comte", "von", "stadion", "sont", "occup\u00e9s", "\u00e0", "\u00e9tablir", "une", "expertise", "portant", "sur", "la", "pr\u00e9servation", "de", "l'empire", "leur", "analyse", "rationnelle", "les", "am\u00e8ne", "\u00e0", "la", "conclusion", "que", "la", "france", "va", "essayer", "de", "dissoudre", "la", "constitution", "de", "l'empire", "et", "de", "le", "transformer", "en", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ratif", "influenc\u00e9", "par", "la", "france", "la", "conservation", "de", "la", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "va", "in\u00e9luctablement", "conduire", "\u00e0", "un", "conflit", "avec", "la", "france", "le", "renoncement", "\u00e0", "la", "couronne", "est", "donc", "in\u00e9vitable", "le", "juin", "on", "pr\u00e9sente", "l'expertise", "\u00e0", "l'empereur", "le", "er", "ao\u00fbt", "l'envoy\u00e9", "fran\u00e7ais", "la", "rochefoucauld", "entre", "dans", "la", "chancellerie", "autrichienne", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "que", "la", "rochefoucauld", "a", "formellement", "attest\u00e9", "\u00e0", "von", "stadion", "apr\u00e8s", "de", "vives", "confrontations", "que", "napol\u00e9on", "ne", "coifferait", "pas", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "et", "respecterait", "l'ind\u00e9pendance", "autrichienne", "que", "le", "ministre", "autrichien", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "approuve", "l'abdication", "qui", "est", "promulgu\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "dans", "son", "acte", "d'abdication", "l'empereur", "indique", "qu'il", "n'est", "plus", "en", "mesure", "de", "remplir", "ses", "devoirs", "de", "chef", "de", "l'empire", "et", "d\u00e9clare", "nous", "d\u00e9clarons", "donc", "par", "les", "pr\u00e9sentes", "que", "nous", "consid\u00e9rons", "comme", "dissous", "les", "liens", "qui", "jusqu'\u00e0", "pr\u00e9sent", "nous", "ont", "attach\u00e9", "au", "corps", "de", "l'empire", "germanique", "que", "nous", "regardons", "comme", "\u00e9teinte", "par", "la", "formation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "du", "rhin", "la", "charge", "et", "la", "dignit\u00e9", "de", "chef", "de", "l'empire", "et", "que", "nous", "nous", "consid\u00e9rons", "par", "l\u00e0", "comme", "lib\u00e9r\u00e9", "de", "tous", "nos", "devoirs", "envers", "cet", "empire", "fran\u00e7ois", "ii", "ne", "se", "contente", "pas", "seulement", "de", "d\u00e9poser", "sa", "couronne", "il", "dissout", "enti\u00e8rement", "le", "saintempire", "sans", "l'approbation", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "en", "proclamant", "nous", "d\u00e9lions", "en", "m\u00eame", "temps", "les", "\u00e9lecteurs", "princes", "et", "\u00e9tats", "et", "tous", "les", "membres", "de", "l'empire", "nomm\u00e9ment", "aussi", "les", "membres", "des", "tribunaux", "supr\u00eames", "et", "autres", "officiers", "de", "l'empire", "de", "tous", "les", "devoirs", "par", "lesquels", "ils", "\u00e9taient", "li\u00e9s", "\u00e0", "nous", "comme", "chef", "l\u00e9gal", "de", "l'empire", "par", "la", "constitution", "il", "dissout", "\u00e9galement", "les", "territoires", "de", "l'empire", "relevant", "de", "son", "propre", "pouvoir", "et", "les", "soumet", "\u00e0", "l'empire", "autrichien", "m\u00eame", "si", "la", "dissolution", "de", "l'empire", "ne", "suit", "aucun", "caract\u00e8re", "juridique", "il", "n'y", "a", "aucune", "volont\u00e9", "ni", "aucun", "pouvoir", "pour", "le", "pr\u00e9server", "la", "chute", "du", "saintempire", "est", "apparue", "comme", "in\u00e9vitable", "d\u00e8s", "lors", "que", "napol\u00e9on", "s'est", "employ\u00e9", "\u00e0", "en", "red\u00e9finir", "la", "carte", "g\u00e9opolitique", "les", "r\u00e9actions", "\u00e0", "cette", "disparition", "sont", "diverses", "oscillant", "entre", "indiff\u00e9rence", "et", "\u00e9tonnement", "comme", "le", "montre", "l'un", "des", "t\u00e9moignages", "les", "plus", "connus", "celui", "de", "la", "m\u00e8re", "de", "goethe", "catharina", "elisabeth", "textor", "qui", "\u00e9crit", "le", "ao\u00fbt", "moins", "de", "quinze", "jours", "apr\u00e8s", "l'abdication", "de", "fran\u00e7ois", "ii", "je", "suis", "d'ailleurs", "dans", "le", "m\u00eame", "\u00e9tat", "d'esprit", "que", "lorsqu'un", "vieil", "ami", "est", "tr\u00e8s", "malade", "les", "m\u00e9decins", "le", "d\u00e9clarent", "condamn\u00e9", "on", "est", "assur\u00e9", "qu'il", "va", "bient\u00f4t", "mourir", "et", "on", "est", "assur\u00e9ment", "boulevers\u00e9", "lorsque", "le", "courrier", "arrive", "nous", "annon\u00e7ant", "qu'il", "est", "mort", "l'indiff\u00e9rence", "face", "\u00e0", "la", "disparition", "montre", "comme", "le", "saintempire", "s'\u00e9tait", "scl\u00e9ros\u00e9", "et", "comme", "ses", "institutions", "ne", "fonctionnaient", "plus", "le", "lendemain", "de", "l'abdication", "goethe", "\u00e9crit", "dans", "son", "journal", "qu'une", "dispute", "entre", "un", "cocher", "et", "son", "valet", "suscite", "plus", "de", "passion", "que", "la", "disparition", "de", "l'empire", "d'autres", "comme", "\u00e0", "hambourg", "f\u00eatent", "la", "fin", "de", "l'empire", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "apr\u00e8s", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "de", "les", "\u00e9tats", "allemands", "se", "rassemblent", "au", "sein", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "auparavant", "en", "novembre", "un", "groupe", "de", "vingtneuf", "souverains", "de", "petits", "et", "moyens", "\u00e9tats", "propose", "au", "comit\u00e9", "qui", "s'occupe", "d'\u00e9tablir", "un", "plan", "visant", "\u00e0", "construire", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "r\u00e9introduire", "la", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "en", "allemagne", "il", "ne", "faut", "pas", "y", "voir", "l'expression", "d'une", "ardeur", "patriotique", "mais", "plut\u00f4t", "la", "crainte", "de", "la", "domination", "des", "princes", "devenus", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "napol\u00e9on", "les", "rois", "de", "territoires", "souverains", "comme", "les", "rois", "de", "wurtemberg", "de", "bavi\u00e8re", "et", "de", "saxe", "on", "discute", "\u00e9galement", "pour", "savoir", "si", "un", "nouvel", "empereur", "doit", "\u00eatre", "\u00e9lu", "c'est", "ainsi", "que", "l'on", "voit", "appara\u00eetre", "la", "proposition", "de", "faire", "alterner", "la", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "entre", "les", "puissants", "princes", "du", "sud", "et", "du", "nord", "de", "l'allemagne", "toutefois", "les", "porteparole", "de", "l'empire", "se", "prononcent", "en", "faveur", "d'une", "dignit\u00e9", "imp\u00e9riale", "reprise", "par", "l'autriche", "donc", "par", "fran\u00e7ois", "ii", "mais", "ce", "dernier", "rejette", "la", "proposition", "du", "fait", "de", "la", "faible", "fonction", "qu'il", "rev\u00eatirait", "l'empereur", "n'obtiendrait", "pas", "les", "droits", "qui", "feraient", "de", "lui", "un", "v\u00e9ritable", "chef", "d'empire", "c'est", "ainsi", "que", "fran\u00e7ois", "ii", "et", "son", "chancelier", "metternich", "consid\u00e8rent", "la", "charge", "imp\u00e9riale", "comme", "un", "fardeau", "tout", "en", "ne", "voulant", "pas", "que", "le", "titre", "d'empereur", "revienne", "\u00e0", "la", "prusse", "ou", "\u00e0", "tout", "autre", "prince", "puissant", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "se", "dissout", "sans", "avoir", "renouvel\u00e9", "l'empire", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "germanique", "est", "fond\u00e9e", "le", "juin", "et", "l'autriche", "la", "dirige", "jusqu'en", "textes", "constitutionnels", "le", "concept", "de", "constitution", "du", "saint", "empire", "n'est", "pas", "\u00e0", "comprendre", "au", "sens", "juridique", "actuel", "d'un", "document", "juridique", "global", "elle", "se", "compose", "pour", "l'essentiel", "de", "traditions", "et", "d'exercices", "de", "normes", "juridiques", "qui", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9es", "par", "des", "lois", "fondamentales", "\u00e9crites", "que", "depuis", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "surtout", "depuis", "l'\u00e9poque", "moderne", "la", "constitution", "de", "l'empire", "comme", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9finie", "par", "des", "juristes", "\u00e0", "partir", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "est", "plut\u00f4t", "un", "conglom\u00e9rat", "de", "fondements", "juridiques", "\u00e9crits", "et", "non", "\u00e9crits", "portant", "sur", "l'id\u00e9e", "la", "forme", "la", "construction", "les", "comp\u00e9tences", "l'action", "de", "l'empire", "et", "de", "ses", "membres", "l'organisation", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "comporte", "un", "tr\u00e8s", "grand", "nombre", "de", "r\u00e8glements", "enchev\u00eatr\u00e9s", "est", "d\u00e9j\u00e0", "critiqu\u00e9e", "par", "des", "contemporains", "comme", "samuel", "von", "pufendorf", "qui", "en", "\u00e9crit", "sous", "le", "pseudonyme", "de", "severinus", "von", "monzambano", "son", "uvre", "de", "statu", "imperii", "germanici", "afin", "de", "soutenir", "les", "princes", "protestants", "et", "dans", "laquelle", "il", "d\u00e9crit", "l'empire", "comme", "monstro", "simile", "toutefois", "l'empire", "est", "un", "\u00e9tat", "avec", "un", "chef", "l'empereur", "et", "ses", "membres", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "le", "caract\u00e8re", "particulier", "de", "l'empire", "et", "de", "sa", "constitution", "est", "connu", "des", "juristes", "de", "l'\u00e9poque", "qui", "essaient", "alors", "de", "le", "th\u00e9oriser", "d'apr\u00e8s", "une", "de", "ces", "th\u00e9ories", "l'empire", "est", "gouvern\u00e9", "par", "deux", "majest\u00e9s", "on", "trouve", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "la", "majestas", "realis", "exerc\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "la", "majestas", "personalis", "par", "l'empereur", "\u00e9lu", "cet", "\u00e9tat", "de", "chose", "est", "rendu", "visible", "\u00e0", "travers", "la", "formulation", "souvent", "utilis\u00e9e", "empereur", "et", "empire", "kaiser", "und", "kaisertum", "selon", "cette", "th\u00e9orie", "juridique", "l'empereur", "serait", "un", "souverain", "constitutionnellement", "soumis", "\u00e0", "la", "souverainet\u00e9", "des", "\u00e9tats", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "avec", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "la", "monarchie", "autrichienne", "au", "sein", "de", "l'empire", "le", "pouvoir", "des", "cercles", "d'empire", "et", "de", "la", "di\u00e8te", "tendait", "\u00e0", "diminuer", "cent", "ans", "apr\u00e8s", "pufendorf", "charlesth\u00e9odore", "de", "dalberg", "l'archev\u00eaque", "de", "mayence", "d\u00e9fend", "l'organisation", "de", "l'empire", "avec", "les", "mots", "suivants", "une", "construction", "gothique", "durable", "qui", "n'est", "cependant", "pas", "construite", "selon", "les", "r\u00e8gles", "de", "l'art", "mais", "o\u00f9", "l'on", "habite", "de", "mani\u00e8re", "s\u00fbre", "lois", "fondamentales", "les", "lois", "et", "les", "textes", "qui", "ont", "fait", "partie", "de", "la", "constitution", "imp\u00e9riale", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9labor\u00e9s", "au", "cours", "de", "diff\u00e9rents", "si\u00e8cles", "et", "leur", "reconnaissance", "en", "tant", "que", "lois", "faisant", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "constitution", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "toutefois", "certaines", "d'entre", "elles", "sont", "d\u00e9sign\u00e9es", "comme", "\u00e9tant", "des", "lois", "fondamentales", "la", "premi\u00e8re", "convention", "que", "l'on", "peut", "consid\u00e9rer", "comme", "\u00e9tant", "de", "droit", "constitutionnel", "est", "celle", "du", "concordat", "de", "worms", "de", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "querelle", "des", "investitures", "la", "fixation", "par", "\u00e9crit", "de", "la", "primaut\u00e9", "de", "la", "nomination", "des", "\u00e9v\u00eaques", "par", "l'empereur", "avant", "leur", "installation", "par", "le", "pape", "ouvre", "au", "pouvoir", "temporel", "une", "certaine", "ind\u00e9pendance", "vis\u00e0vis", "du", "pouvoir", "religieux", "le", "concordat", "est", "une", "premi\u00e8re", "pierre", "dans", "l'\u00e9mancipation", "balbutiante", "de", "l'\u00e9tat", "que", "l'on", "ne", "peut", "toutefois", "\u00e0", "peine", "qualifier", "comme", "tel", "par", "rapport", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "de", "mani\u00e8re", "interne", "\u00e0", "l'empire", "le", "premier", "jalon", "n'est", "pos\u00e9", "que", "plus", "de", "cent", "ans", "plus", "tard", "les", "princes", "ethniques", "\u00e0", "l'origine", "autonomes", "se", "transforment", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "en", "princes", "d'empire", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "doit", "leur", "octroyer", "des", "droits", "lors", "de", "la", "di\u00e8te", "de", "worms", "de", "droits", "qui", "lui", "\u00e9taient", "r\u00e9serv\u00e9s", "auparavant", "avec", "le", "statutum", "in", "favorem", "principum", "les", "princes", "ont", "par", "exemple", "le", "droit", "de", "frapper", "monnaie", "ou", "de", "mettre", "des", "douanes", "en", "place", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "reconna\u00eet", "\u00e9galement", "aux", "princes", "le", "droit", "de", "l\u00e9gif\u00e9rer", "parall\u00e8lement", "au", "statutum", "in", "favorem", "principum", "la", "bulle", "d'or", "de", "est", "le", "texte", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "v\u00e9ritable", "fondement", "de", "la", "constitution", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "les", "principes", "d'\u00e9lection", "du", "roi", "sont", "fermement", "codifi\u00e9s", "\u00e9vitant", "par", "la", "suite", "les", "doubles", "\u00e9lections", "le", "groupe", "des", "princes", "\u00e9lecteurs", "est", "\u00e9galement", "d\u00e9fini", "ces", "derniers", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "indivisibles", "pour", "\u00e9viter", "que", "leur", "nombre", "n'augmente", "de", "plus", "la", "bulle", "d'or", "exclut", "tout", "droit", "papal", "sur", "l'\u00e9lection", "du", "roi", "et", "r\u00e9duit", "le", "droit", "de", "mener", "des", "guerres", "priv\u00e9es", "les", "concordats", "de", "entre", "le", "pape", "nicolas", "v", "et", "l'empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "sont", "\u00e9galement", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "\u00e9tant", "une", "loi", "fondamentale", "les", "droits", "papaux", "et", "les", "libert\u00e9s", "de", "l'\u00e9glise", "et", "des", "\u00e9v\u00eaques", "dans", "l'empire", "y", "sont", "consign\u00e9s", "sont", "concern\u00e9es", "l'\u00e9lection", "des", "\u00e9v\u00eaques", "des", "abb\u00e9s", "et", "des", "prieurs", "mais", "\u00e9galement", "l'attribution", "des", "dignit\u00e9s", "religieuses", "et", "les", "questions", "concernant", "la", "succession", "fonci\u00e8re", "apr\u00e8s", "la", "mort", "d'un", "dignitaire", "religieux", "les", "concordats", "sont", "un", "fondement", "pour", "le", "r\u00f4le", "et", "la", "structure", "de", "l'\u00e9glise", "en", "tant", "qu'\u00e9glise", "d'empire", "pour", "les", "si\u00e8cles", "qui", "ont", "suivi", "la", "r\u00e9forme", "d'empire", "promulgu\u00e9e", "lors", "de", "la", "di\u00e8te", "de", "worms", "le", "ao\u00fbt", "est", "une", "autre", "\u00e9volution", "majeure", "de", "la", "constitution", "elle", "met", "en", "place", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "qui", "interdit", "toutes", "les", "guerres", "priv\u00e9es", "que", "pouvaient", "alors", "mener", "les", "nobles", "et", "essaie", "d'imposer", "la", "puissance", "de", "l'\u00e9tat", "tout", "conflit", "arm\u00e9", "et", "toute", "justice", "priv\u00e9e", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "anticonstitutionnels", "ce", "sont", "les", "tribunaux", "des", "territoires", "ou", "plut\u00f4t", "de", "l'empire", "quand", "il", "s'agit", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "qui", "doivent", "r\u00e9gler", "les", "litiges", "toute", "personne", "rompant", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "s'expose", "\u00e0", "de", "lourdes", "sentences", "comme", "des", "amendes", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9es", "ou", "la", "mise", "au", "ban", "de", "l'empire", "suivent", "ensuite", "une", "s\u00e9rie", "de", "lois", "d'empire", "\u00e9rig\u00e9es", "en", "lois", "fondamentales", "la", "matricule", "d'empire", "reichsmatrikel", "de", "worms", "de", "qui", "fixe", "les", "contingents", "de", "troupes", "que", "tous", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "doivent", "mettre", "\u00e0", "disposition", "de", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "elle", "d\u00e9finit", "\u00e9galement", "les", "sommes", "\u00e0", "payer", "pour", "l'entretien", "de", "l'arm\u00e9e", "malgr\u00e9", "certains", "am\u00e9nagements", "cette", "loi", "est", "le", "fondement", "de", "la", "reichsheeresverfassung", "il", "faut", "ajouter", "\u00e0", "la", "matricule", "d'autres", "lois", "de", "grande", "importance", "comme", "la", "paix", "d'augsbourg", "du", "septembre", "qui", "\u00e9tend", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "au", "plan", "confessionnel", "et", "abandonne", "l'id\u00e9e", "d'une", "unit\u00e9", "religieuse", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "sont", "d\u00e9clar\u00e9s", "loi", "fondamentale", "perp\u00e9tuelle", "en", "parall\u00e8lement", "aux", "changements", "territoriaux", "on", "reconna\u00eet", "d\u00e9sormais", "la", "souverainet\u00e9", "des", "territoires", "de", "l'empire", "les", "calvinistes", "sont", "\u00e9galement", "reconnus", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "catholiques", "et", "des", "luth\u00e9riens", "on", "met", "en", "place", "des", "dispositions", "sur", "la", "paix", "religieuse", "ainsi", "que", "pour", "la", "parit\u00e9", "confessionnelle", "dans", "les", "institutions", "imp\u00e9riales", "avec", "ces", "diff\u00e9rentes", "lois", "la", "construction", "de", "la", "constitution", "de", "l'empire", "\u00e9tait", "pour", "l'essentiel", "finie", "toutefois", "certains", "trait\u00e9s", "de", "paix", "sont", "ajout\u00e9s", "\u00e0", "la", "constitution", "par", "diff\u00e9rents", "juristes", "on", "trouve", "par", "exemple", "le", "trait\u00e9", "de", "nim\u00e8gue", "de", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "ryswick", "de", "qui", "modifient", "les", "fronti\u00e8res", "de", "certaines", "parties", "de", "l'empire", "mais", "encore", "certains", "rec\u00e8s", "comme", "le", "dernier", "rec\u00e8s", "imp\u00e9rial", "de", "et", "la", "convention", "de", "la", "di\u00e8te", "perp\u00e9tuelle", "d'empire", "de", "certains", "historiens", "actuels", "consid\u00e8rent", "le", "reichsdeputationshauptschluss", "comme", "la", "derni\u00e8re", "loi", "fondamentale", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'elle", "cr\u00e9e", "un", "tout", "nouveau", "fondement", "de", "la", "constitution", "de", "l'empire", "toutefois", "tous", "ne", "le", "consid\u00e8rent", "pas", "comme", "tel", "car", "il", "signe", "la", "fin", "de", "l'empire", "selon", "anton", "schindling", "qui", "a", "analys\u00e9", "le", "potentiel", "de", "d\u00e9veloppement", "du", "rec\u00e8s", "l'analyse", "historique", "doit", "s\u00e9rieusement", "le", "consid\u00e9rer", "comme", "une", "chance", "d'une", "nouvelle", "loi", "fondamentale", "pour", "un", "empire", "renouvel\u00e9", "coutumes", "et", "reichsherkommen", "le", "droit", "allemand", "par", "nature", "prend", "en", "compte", "les", "coutumes", "fred", "e", "schrader", "r\u00e9sume", "ainsi", "ce", "qui", "oppose", "le", "droit", "allemand", "au", "droit", "romain", "c'est", "son", "principe", "accumulateur", "de", "droits", "substantiels", "un", "code", "de", "r\u00e8gles", "ne", "serait", "pas", "capable", "de", "comprendre", "ou", "de", "remplacer", "ce", "syst\u00e8me", "on", "trouve", "d'un", "c\u00f4t\u00e9", "les", "droits", "et", "les", "coutumes", "qui", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9s", "par", "\u00e9crit", "et", "d'autre", "part", "les", "droits", "et", "les", "coutumes", "qui", "ont", "conduit", "\u00e0", "la", "modification", "de", "lois", "et", "de", "contrats", "c'est", "ainsi", "que", "la", "bulle", "d'or", "a", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9e", "en", "ce", "qui", "concerne", "le", "couronnement", "du", "roi", "qui", "a", "lieu", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "francfort", "et", "non", "\u00e0", "aixlachapelle", "comme", "il", "en", "avait", "\u00e9t\u00e9", "convenu", "afin", "qu'une", "telle", "action", "devienne", "un", "droit", "coutumier", "cette", "derni\u00e8re", "doit", "se", "r\u00e9p\u00e9ter", "sans", "qu'aucune", "objection", "n'y", "soit", "faite", "la", "s\u00e9cularisation", "des", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "du", "nord", "de", "l'allemagne", "par", "les", "princes", "territoriaux", "devenus", "protestants", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "n'a", "jamais", "fait", "par", "exemple", "par", "la", "suite", "partie", "du", "droit", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "l'empereur", "s'y", "est", "oppos\u00e9", "plusieurs", "fois", "si", "le", "droit", "non", "\u00e9crit", "peut", "avoir", "valeur", "de", "loi", "le", "fait", "de", "ne", "pas", "appliquer", "une", "r\u00e8gle", "peut", "suffire", "\u00e0", "la", "faire", "abolir", "le", "reichsherkommen", "traduit", "par", "observance", "regroupe", "les", "coutumes", "r\u00e9gissant", "les", "affaires", "de", "l'\u00e9tat", "la", "reichspublizistik", "se", "charge", "de", "les", "compiler", "les", "juristes", "de", "l'\u00e9poque", "d\u00e9finissent", "deux", "groupes", "la", "coutume", "en", "ellem\u00eame", "et", "celle", "d\u00e9finissant", "la", "mani\u00e8re", "dont", "les", "premi\u00e8res", "doivent", "\u00eatre", "appliqu\u00e9es", "on", "range", "dans", "le", "premier", "groupe", "l'accord", "selon", "lequel", "depuis", "l'\u00e9poque", "moderne", "seul", "un", "allemand", "peut", "\u00eatre", "\u00e9lu", "roi", "et", "que", "ce", "dernier", "doit", "n\u00e9gocier", "une", "capitulation", "d'\u00e9lection", "avec", "les", "princes\u00e9lecteurs", "depuis", "ou", "encore", "la", "pratique", "selon", "laquelle", "le", "souverain", "nouvellement", "\u00e9lu", "doit", "faire", "le", "tour", "de", "ses", "territoires", "selon", "l'ancien", "droit", "coutumier", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "plus", "nobles", "peuvent", "ajouter", "par", "la", "gr\u00e2ce", "de", "dieu", "\u00e0", "leur", "titre", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "religieux", "sont", "mieux", "consid\u00e9r\u00e9s", "que", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "temporels", "du", "m\u00eame", "rang", "on", "range", "entre", "autres", "dans", "le", "second", "groupe", "la", "division", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "en", "trois", "coll\u00e8ges", "disposant", "chacun", "de", "droits", "diff\u00e9rents", "la", "conduite", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "et", "l'administration", "des", "services", "imp\u00e9riaux", "erz\u00e4mter", "composantes", "de", "l'empire", "l'empereur", "caract\u00e9ristiques", "les", "souverains", "imp\u00e9riaux", "du", "moyen", "\u00e2ge", "se", "consid\u00e8rent", "en", "relation", "avec", "la", "renovatio", "imperii", "la", "reconstruction", "de", "l'empire", "romain", "sous", "charlemagne", "comme", "les", "successeurs", "directs", "des", "c\u00e9sars", "romains", "et", "des", "empereurs", "carolingiens", "ils", "propagent", "l'id\u00e9e", "de", "translatio", "imperii", "selon", "laquelle", "la", "toutepuissance", "temporelle", "l'imperium", "est", "pass\u00e9e", "des", "romains", "aux", "allemands", "c'est", "pour", "cette", "raison", "que", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "du", "roi", "des", "romains", "le", "roi", "revendique", "d'\u00eatre", "couronn\u00e9", "empereur", "par", "le", "pape", "\u00e0", "rome", "pour", "la", "position", "juridique", "du", "chef", "de", "l'empire", "il", "est", "alors", "important", "qu'il", "devienne", "\u00e9galement", "le", "chef", "des", "territoires", "li\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "de", "l'italie", "imp\u00e9riale", "et", "du", "royaume", "de", "bourgogne", "\u00e0", "l'origine", "l'\u00e9lection", "du", "roi", "doit", "en", "th\u00e9orie", "\u00eatre", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "tous", "les", "gens", "libres", "de", "l'empire", "puis", "par", "les", "princes", "d'empire", "et", "ensuite", "uniquement", "par", "les", "princes", "les", "plus", "importants", "de", "l'empire", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "ceux", "qui", "peuvent", "appara\u00eetre", "comme", "des", "rivaux", "ou", "qui", "peuvent", "rendre", "impossible", "le", "gouvernement", "du", "roi", "le", "cercle", "pr\u00e9cis", "de", "ces", "personnes", "reste", "toutefois", "controvers\u00e9", "et", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "on", "assiste", "\u00e0", "des", "doubles", "\u00e9lections", "les", "princes", "ne", "parvenant", "pas", "\u00e0", "se", "mettre", "d'accord", "sur", "un", "candidat", "commun", "il", "faut", "attendre", "la", "bulle", "d'or", "pour", "que", "le", "principe", "de", "majorit\u00e9", "et", "le", "cercle", "des", "personnes", "ayant", "le", "droit", "d'\u00e9lire", "le", "roi", "soient", "d\u00e9finis", "depuis", "c'est\u00e0dire", "depuis", "maximilien", "ier", "le", "roi", "nouvellement", "\u00e9lu", "se", "nomme", "empereur", "romain", "\u00e9lu", "de", "dieu", "en", "allemand", "erw\u00e4hlter", "r\u00f6mischer", "kaiser", "ce", "titre", "auquel", "tous", "renoncent", "apr\u00e8s", "leur", "couronnement", "par", "le", "pape", "except\u00e9", "charles", "quint", "montre", "que", "l'empire", "ne", "na\u00eet", "pas", "du", "couronnement", "par", "le", "pape", "dans", "le", "langage", "familier", "et", "dans", "la", "recherche", "ancienne", "on", "trouve", "la", "formulation", "empereur", "allemand", "deutscher", "kaiser", "pour", "lempereur", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "deutscher", "nation", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "ces", "d\u00e9signations", "sont", "reprises", "dans", "les", "documents", "officiels", "la", "recherche", "historique", "moderne", "utilise", "au", "contraire", "la", "d\u00e9signation", "d'empereur", "romain", "germanique", "pour", "faire", "la", "diff\u00e9rence", "avec", "les", "empereurs", "romains", "de", "l'antiquit\u00e9", "d'une", "part", "et", "les", "empereurs", "allemands", "des", "xixe", "et", "xxe", "si\u00e8cles", "r\u00f4le", "constitutionnel", "de", "l'empereur", "l'empereur", "est", "le", "chef", "de", "l'empire", "le", "juge", "supr\u00eame", "et", "le", "protecteur", "de", "l'\u00e9glise", "lorsqu'il", "est", "question", "dans", "les", "actes", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "d'empereur", "c'est", "toujours", "le", "chef", "de", "l'empire", "qui", "est", "d\u00e9sign\u00e9", "un", "\u00e9ventuel", "roi", "\u00e9lu", "roi", "des", "romains", "du", "vivant", "de", "l'empereur", "d\u00e9signe", "seulement", "le", "successeur", "et", "futur", "empereur", "aussi", "longtemps", "que", "l'empereur", "est", "vivant", "le", "roi", "ne", "peut", "tirer", "aucun", "droit", "propre", "sur", "l'empire", "\u00e0", "partir", "de", "son", "titre", "parfois", "on", "conc\u00e8de", "au", "roi", "un", "droit", "\u00e0", "gouverner", "comme", "c'est", "le", "cas", "pour", "charles", "quint", "et", "son", "fr\u00e8re", "le", "roi", "des", "romains", "ferdinand", "ier", "lorsque", "l'empereur", "meurt", "ou", "abdique", "c'est", "le", "roi", "qui", "reprend", "directement", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "depuis", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "le", "titre", "d'empereur", "implique", "davantage", "de", "puissance", "que", "ce", "dernier", "n'en", "poss\u00e8de", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "il", "ne", "peut", "pas", "\u00eatre", "compar\u00e9", "aux", "c\u00e9sars", "romains", "ou", "aux", "empereurs", "du", "moyen", "\u00e2ge", "l'empereur", "ne", "peut", "mener", "une", "politique", "efficace", "qu'en", "collaborant", "avec", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "en", "particulier", "les", "princes\u00e9lecteurs", "des", "jurisconsultes", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "divisent", "souvent", "les", "comp\u00e9tences", "imp\u00e9riales", "en", "trois", "groupes", "le", "premier", "regroupe", "les", "droits", "comitiaux", "iura", "comitialia", "auxquels", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "doit", "donner", "son", "approbation", "on", "compte", "parmi", "ces", "droits", "les", "imp\u00f4ts", "imp\u00e9riaux", "les", "lois", "imp\u00e9riales", "tout", "comme", "les", "d\u00e9clarations", "de", "guerre", "ou", "les", "trait\u00e9s", "de", "paix", "qui", "concernent", "l'ensemble", "de", "l'empire", "le", "second", "groupe", "regroupe", "les", "droits", "r\u00e9serv\u00e9s", "limit\u00e9s", "de", "l'empereur", "iura", "caesarea", "reservata", "limitata", "comme", "la", "convocation", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "la", "frappe", "de", "la", "monnaie", "ou", "la", "mise", "en", "place", "de", "droits", "de", "douane", "qui", "n\u00e9cessitent", "l'approbation", "des", "princes\u00e9lecteurs", "quant", "au", "troisi\u00e8me", "groupe", "celui", "des", "droits", "r\u00e9serv\u00e9s", "illimit\u00e9s", "iura", "reservata", "illimitata", "ou", "iura", "reservata", "ce", "sont", "les", "droits", "que", "l'empereur", "peut", "exercer", "dans", "tout", "l'empire", "sans", "aucune", "approbation", "des", "princes\u00e9lecteurs", "les", "plus", "importants", "de", "ces", "droits", "sont", "celui", "de", "nommer", "des", "conseillers", "de", "pr\u00e9senter", "un", "ordre", "du", "jour", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "et", "d'anoblir", "il", "existe", "d'autres", "droits", "moins", "importants", "pour", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "comme", "celui", "d'attribuer", "des", "grades", "acad\u00e9miques", "ou", "de", "l\u00e9gitimer", "des", "enfants", "naturels", "les", "droits", "imp\u00e9riaux", "se", "sont", "modifi\u00e9s", "au", "cours", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "pour", "devenir", "des", "droits", "requ\u00e9rant", "de", "plus", "en", "plus", "une", "approbation", "la", "mise", "au", "ban", "\u00e9tait", "\u00e0", "l'origine", "un", "droit", "r\u00e9serv\u00e9", "elle", "est", "devenue", "ensuite", "un", "droit", "comitial", "tributaire", "de", "l'approbation", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "l'archev\u00eaque", "de", "mayence", "larchev\u00eaque", "de", "mayence", "est", "un", "des", "sept", "princes\u00e9lecteurs", "allemands", "qui", "\u00e9lisaient", "l'empereur", "romain", "germanique", "dont", "le", "statut", "fut", "d\u00e9fini", "par", "la", "bulle", "d'or", "de", "l'\u00e9lecteur", "de", "mayence", "d\u00e9tient", "une", "position", "\u00e9minente", "au", "sein", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "il", "pr\u00e9side", "le", "coll\u00e8ge", "\u00e9lectoral", "c'est\u00e0dire", "qu'il", "convoque", "les", "six", "autres", "grands", "\u00e9lecteurs", "pour", "le", "choix", "du", "nouveau", "roi", "\u00e0", "francfortsurlemain", "il", "est", "le", "premier", "dans", "le", "processus", "d'\u00e9lection", "du", "roi", "des", "romains", "et", "pour", "les", "d\u00e9lib\u00e9rations", "sur", "les", "capitulations", "il", "a", "en", "outre", "la", "charge", "du", "sacre", "et", "de", "lonction", "du", "nouvel", "empereur", "il", "est", "de", "droit", "archichancelier", "et", "au", "plan", "protocolaire", "le", "premier", "conseiller", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "il", "exerce", "le", "contr\u00f4le", "des", "archives", "de", "cette", "assembl\u00e9e", "et", "d\u00e9tient", "une", "position", "particuli\u00e8re", "au", "sein", "du", "conseil", "aulique", "et", "de", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "en", "tant", "que", "prince", "de", "l'\u00e9tat", "mandataire", "la", "direction", "du", "cercle", "\u00e9lectoral", "du", "rhin", "lui", "revient", "toutefois", "la", "plupart", "de", "ces", "fonctions", "ont", "plut\u00f4t", "un", "caract\u00e8re", "repr\u00e9sentatif", "et", "en", "tant", "que", "telles", "donnent", "surtout", "un", "poids", "politique", "au", "princearchev\u00eaque", "les", "membres", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "le", "concept", "d'\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "d\u00e9signe", "les", "personnes", "imm\u00e9diates", "ou", "les", "corporations", "qui", "peuvent", "si\u00e9ger", "et", "ont", "droit", "de", "cit\u00e9", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "ils", "ne", "sont", "les", "sujets", "d'aucun", "seigneur", "et", "acquittent", "leurs", "imp\u00f4ts", "\u00e0", "l'empire", "c'est", "au", "d\u00e9but", "du", "xve", "si\u00e8cle", "que", "ces", "\u00e9tats", "acqui\u00e8rent", "d\u00e9finitivement", "leur", "importance", "on", "peut", "citer", "parmi", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "le", "royaume", "de", "boh\u00eame", "le", "comt\u00e9", "palatin", "du", "rhin", "le", "duch\u00e9", "de", "saxe", "ou", "la", "marche", "de", "brandebourg", "si", "on", "diff\u00e9rencie", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "en", "termes", "de", "rang", "on", "les", "distingue", "aussi", "entre", "\u00e9tats", "temporels", "les", "princes", "du", "saintempire", "et", "les", "comtes", "du", "saintempire", "et", "\u00e9tats", "spirituels", "les", "prince\u00e9v\u00eaques", "et", "les", "pr\u00e9lats", "de", "l'empire", "cette", "diff\u00e9renciation", "est", "d'autant", "plus", "importante", "que", "des", "dignitaires", "eccl\u00e9siastiques", "du", "saintempire", "comme", "les", "archev\u00eaques", "et", "les", "\u00e9v\u00eaques", "peuvent", "\u00e9galement", "\u00eatre", "des", "suzerains", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "du", "dioc\u00e8se", "dans", "lequel", "l'\u00e9v\u00eaque", "est", "le", "chef", "de", "l'\u00e9glise", "ce", "dernier", "gouverne", "\u00e9galement", "souvent", "sur", "une", "partie", "du", "territoire", "du", "dioc\u00e8se", "en", "tant", "que", "suzerain", "dans", "ses", "territoires", "le", "dignitaire", "eccl\u00e9siastique", "promulgue", "des", "lois", "encaisse", "les", "imp\u00f4ts", "octroie", "des", "privil\u00e8ges", "tout", "comme", "le", "ferait", "un", "seigneur", "temporel", "afin", "de", "montrer", "son", "double", "r\u00f4le", "de", "chef", "spirituel", "et", "temporel", "l'\u00e9v\u00eaque", "prend", "alors", "le", "titre", "de", "prince\u00e9v\u00eaque", "seul", "ce", "r\u00f4le", "temporel", "des", "princes\u00e9v\u00eaques", "justifie", "leur", "appartenance", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "les", "princes\u00e9lecteurs", "les", "princes\u00e9lecteurs", "sont", "un", "groupe", "de", "princes", "d'empire", "ayant", "le", "droit", "d'\u00e9lire", "l'empereur", "ils", "sont", "les", "piliers", "de", "l'empire", "le", "coll\u00e8ge", "des", "princes\u00e9lecteurs", "repr\u00e9sente", "l'empire", "face", "\u00e0", "l'empereur", "et", "agit", "comme", "la", "voix", "de", "l'empire", "le", "coll\u00e8ge", "des", "\u00e9lecteurs", "est", "le", "cardo", "imperii", "la", "charni\u00e8re", "entre", "l'empereur", "et", "l'empire", "les", "princes\u00e9lecteurs", "temporels", "d\u00e9tiennent", "les", "postes", "imp\u00e9riaux", "erz\u00e4mter", "archimar\u00e9chal", "pour", "la", "saxe", "archichambellan", "pour", "le", "brandebourg", "archi\u00e9chanson", "pour", "la", "boh\u00eame", "archiporte\u00e9tendard", "pour", "le", "hanovre", "architr\u00e9sorier", "pour", "la", "bavi\u00e8re", "archichanceliers", "pour", "les", "archev\u00eaques", "de", "mayence", "cologne", "et", "tr\u00e8ves", "l'un", "des", "r\u00f4les", "les", "plus", "importants", "est", "celui", "que", "tient", "l'archev\u00eaque", "de", "mayence", "en", "tant", "que", "chancelier", "il", "contr\u00f4le", "diff\u00e9rents", "postes", "de", "l'empire", "comme", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "ou", "la", "di\u00e8te", "c'est", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "que", "se", "constitue", "le", "coll\u00e8ge", "des", "\u00e9lecteurs", "dont", "le", "nombre", "de", "sept", "est", "d\u00e9fini", "par", "la", "bulle", "d'or", "de", "en", "font", "partie", "les", "trois", "princesarchev\u00eaques", "de", "mayence", "cologne", "et", "tr\u00e8ves", "\u00e9lecteurs", "eccl\u00e9siastiques", "et", "les", "quatre", "\u00e9lecteurs", "la\u00efcs", "le", "roi", "de", "boh\u00eame", "le", "margrave", "de", "brandebourg", "le", "comte", "palatin", "du", "rhin", "et", "le", "duc", "de", "saxe", "en", "l'empereur", "ferdinand", "ii", "octroie", "la", "charge", "\u00e9lectorale", "palatine", "au", "duch\u00e9", "de", "bavi\u00e8re", "ce", "sont", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "qui", "r\u00e9investissent", "le", "palatinat", "comme", "huiti\u00e8me", "\u00e9lectorat", "le", "palatinat", "et", "la", "bavi\u00e8re", "sont", "\u00e0", "nouveau", "r\u00e9unis", "comme", "\u00e9lectorat", "unique", "en", "en", "c'est", "au", "duch\u00e9", "de", "brunswicklunebourg", "que", "revient", "la", "neuvi\u00e8me", "charge", "\u00e9lectorale", "qui", "n'est", "cependant", "confirm\u00e9e", "par", "la", "di\u00e8te", "qu'en", "le", "roi", "de", "boh\u00eame", "joue", "alors", "un", "r\u00f4le", "particulier", "puisque", "depuis", "les", "croisades", "contre", "les", "hussites", "il", "ne", "participe", "plus", "qu'\u00e0", "l'\u00e9lection", "royale", "sans", "prendre", "part", "aux", "autres", "activit\u00e9s", "du", "coll\u00e8ge", "des", "\u00e9lecteurs", "situation", "qui", "n'est", "chang\u00e9e", "qu'en", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leur", "droit", "\u00e9lectif", "et", "\u00e0", "leur", "position", "privil\u00e9gi\u00e9e", "par", "rapport", "aux", "autres", "princes", "d'empire", "les", "princes\u00e9lecteurs", "ont", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9cisif", "sur", "la", "politique", "de", "l'empire", "en", "particulier", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ils", "portent", "la", "responsabilit\u00e9", "pour", "l'empire", "en", "tant", "qu'ensemble", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "que", "leur", "revendication", "de", "pouvoir", "exclusif", "est", "controvers\u00e9e", "et", "remise", "en", "cause", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "di\u00e8te", "voit", "son", "r\u00f4le", "redor\u00e9", "diminuant", "ainsi", "fortement", "l'influence", "du", "coll\u00e8ge", "des", "princes\u00e9lecteurs", "qui", "y", "reste", "cependant", "le", "groupe", "le", "plus", "important", "les", "princes", "dempire", "le", "groupe", "des", "princes", "d'empire", "constitu\u00e9", "au", "milieu", "du", "moyen", "\u00e2ge", "regroupe", "tous", "les", "princes", "qui", "obtiennent", "leur", "fief", "directement", "de", "l'empereur", "ce", "sont", "des", "vassaux", "imm\u00e9diats", "font", "partie", "des", "princes", "d'empire", "les", "vieilles", "maisons", "comme", "celle", "de", "hesse", "mais", "\u00e9galement", "d'autres", "maisons", "\u00e9lev\u00e9es", "par", "la", "suite", "\u00e0", "ce", "rang", "pour", "services", "rendus", "comme", "celle", "des", "hohenzollern", "tout", "comme", "les", "princes\u00e9lecteurs", "les", "princes", "d'empire", "se", "divisent", "en", "deux", "groupes", "les", "princes", "temporels", "et", "les", "princes", "religieux", "d'apr\u00e8s", "la", "matricule", "d'empire", "de", "les", "quatre", "archev\u00eaques", "de", "magdebourg", "salzbourg", "besan\u00e7on", "et", "br\u00eame", "ainsi", "que", "quarantesix", "\u00e9v\u00eaques", "font", "partie", "des", "princes", "d'empire", "religieux", "jusqu'en", "ce", "nombre", "se", "r\u00e9duit", "\u00e0", "trentetrois", "dont", "les", "deux", "archev\u00eaques", "de", "salzbourg", "et", "besan\u00e7on", "et", "vingtdeux", "\u00e9v\u00eaques", "contrairement", "au", "nombre", "des", "princes", "d'empire", "religieux", "qui", "diminue", "d'un", "tiers", "jusqu'\u00e0", "la", "chute", "de", "l'empire", "le", "nombre", "des", "princes", "d'empire", "temporels", "augmente", "quant", "\u00e0", "lui", "de", "plus", "du", "double", "la", "matricule", "d'empire", "de", "worms", "de", "en", "compte", "vingtquatre", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "leur", "nombre", "est", "de", "lors", "de", "la", "di\u00e8te", "d'augsbourg", "de", "l'accroissement", "du", "nombre", "des", "princes", "d'empire", "est", "r\u00e9duit", "aux", "dynasties", "l'appartenance", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "est", "d\u00e9sormais", "li\u00e9e", "au", "territoire", "du", "prince", "c'est\u00e0dire", "que", "si", "une", "dynastie", "s'\u00e9teint", "le", "nouveau", "seigneur", "du", "territoire", "reprend", "cette", "appartenance", "dans", "le", "cas", "d'un", "partage", "d'h\u00e9ritage", "les", "h\u00e9ritiers", "la", "reprennent", "conjointement", "les", "princes", "d'empire", "forment", "le", "banc", "des", "princes", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "il", "est", "divis\u00e9", "selon", "la", "nature", "de", "leur", "pouvoir", "temporel", "ou", "spirituel", "les", "voix", "de", "chaque", "prince", "sont", "li\u00e9es", "au", "pouvoir", "qu'il", "exerce", "sur", "un", "territoire", "le", "nombre", "des", "voix", "\u00e9tant", "d\u00e9fini", "par", "la", "matricule", "d'empire", "si", "un", "prince", "temporel", "ou", "spirituel", "r\u00e8gne", "sur", "plusieurs", "territoires", "il", "dispose", "d'un", "nombre", "de", "voix", "correspondant", "les", "plus", "grands", "des", "princes", "sont", "en", "majorit\u00e9", "sup\u00e9rieurs", "aux", "princes\u00e9v\u00eaques", "en", "mati\u00e8re", "de", "pouvoir", "et", "de", "grandeur", "territoriale", "et", "exigent", "en", "cons\u00e9quence", "depuis", "le", "deuxi\u00e8me", "tiers", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "une", "assimilation", "politique", "et", "c\u00e9r\u00e9monielle", "des", "princes", "d'empire", "avec", "les", "princes\u00e9lecteurs", "les", "pr\u00e9lats", "dempire", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "des", "archev\u00eaques", "et", "des", "\u00e9v\u00eaques", "membres", "du", "corps", "des", "princes", "d'empire", "on", "trouve", "les", "dirigeants", "des", "abbayes", "et", "des", "chapitres", "imm\u00e9diats", "qui", "forment", "un", "corps", "particulier", "au", "sein", "de", "l'empire", "les", "pr\u00e9lats", "d'empire", "parmi", "lesquels", "on", "trouve", "donc", "les", "abb\u00e9s", "d'empire", "les", "prieurs", "d'empire", "et", "les", "abbesses", "d'empire", "la", "matricule", "d'empire", "de", "compte", "pr\u00e9lats", "d'empire", "leur", "nombre", "diminue", "jusqu'en", "\u00e0", "cause", "des", "m\u00e9diatisations", "des", "s\u00e9cularisations", "des", "cessions", "\u00e0", "d'autres", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "ou", "des", "nominations", "au", "rang", "de", "princes", "pour", "atteindre", "la", "s\u00e9cession", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "contribue", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "diminution", "du", "nombre", "des", "pr\u00e9lats", "d'empire", "saintgall", "schaffhouse", "einsiedeln", "et", "leurs", "abbayes", "correspondantes", "ne", "font", "alors", "plus", "partie", "de", "l'empire", "les", "territoires", "des", "pr\u00e9lats", "d'empire", "sont", "le", "plus", "souvent", "tr\u00e8s", "petits", "n'englobant", "parfois", "que", "quelques", "b\u00e2timents", "ils", "ne", "peuvent", "donc", "qu'avec", "peine", "se", "soustraire", "\u00e0", "l'emprise", "des", "territoires", "avoisinants", "la", "majorit\u00e9", "des", "pr\u00e9latures", "d'empire", "se", "situent", "dans", "le", "sudouest", "de", "l'empire", "leur", "proximit\u00e9", "g\u00e9ographique", "laisse", "se", "dessiner", "une", "coh\u00e9sion", "qui", "se", "concr\u00e9tise", "en", "avec", "la", "fondation", "du", "banc", "des", "pr\u00e9lats", "souabes", "schw\u00e4bisches", "reichspr\u00e4latenkollegium", "qui", "renforce", "leur", "poids", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "ce", "coll\u00e8ge", "forme", "un", "groupe", "ferm\u00e9", "et", "poss\u00e8de", "une", "voix", "curiale", "ayant", "le", "m\u00eame", "poids", "que", "celle", "des", "princes", "d'empire", "tous", "les", "autres", "pr\u00e9lats", "d'empire", "forment", "le", "banc", "des", "pr\u00e9lats", "rh\u00e9nans", "rheinisches", "reichspr\u00e4latenkollegium", "qui", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "une", "voix", "propre", "ces", "derniers", "n'ont", "toutefois", "pas", "l'influence", "des", "pr\u00e9lats", "souabes", "du", "fait", "de", "leur", "\u00e9parpillement", "g\u00e9ographique", "plus", "grand", "les", "comtes", "dempire", "ce", "groupe", "est", "celui", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "membres", "parmi", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "regroupe", "les", "nobles", "qui", "ne", "sont", "pas", "parvenus", "\u00e0", "faire", "un", "fief", "de", "leur", "territoire", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "les", "comtes", "ne", "sont", "\u00e0", "l'origine", "que", "les", "administrateurs", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "imp\u00e9riales", "ou", "plut\u00f4t", "les", "repr\u00e9sentants", "du", "roi", "dans", "certains", "territoires", "int\u00e9gr\u00e9s", "dans", "la", "hi\u00e9rarchie", "de", "l'empire", "en", "les", "comtes", "se", "trouvent", "entre", "les", "princes", "territoriaux", "et", "les", "chevaliers", "d'empire", "et", "exercent", "un", "r\u00e9el", "pouvoir", "seigneurial", "ainsi", "qu'un", "r\u00f4le", "politique", "important", "\u00e0", "la", "cour", "malgr\u00e9", "tout", "les", "comtes", "tout", "comme", "les", "grands", "princes", "cherchent", "\u00e0", "transformer", "leurs", "possessions", "en", "un", "\u00e9tat", "territorial", "dans", "les", "faits", "ces", "derniers", "sont", "seigneurs", "depuis", "le", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "et", "int\u00e8grent", "parfois", "le", "groupe", "des", "princes", "d'empire", "comme", "le", "comt\u00e9", "de", "wurtemberg", "devenu", "duch\u00e9", "en", "les", "nombreux", "territoires", "comtaux", "la", "matricule", "d'empire", "de", "compte", "en", "effet", "comt\u00e9s", "le", "plus", "souvent", "petits", "contribuent", "de", "mani\u00e8re", "significative", "\u00e0", "l'impression", "d'\u00e9miettement", "du", "territoire", "imp\u00e9rial", "la", "liste", "de", "en", "laisse", "appara\u00eetre", "encore", "cent", "ce", "qui", "est", "\u00e0", "mettre", "sur", "le", "compte", "non", "des", "nombreuses", "m\u00e9diatisations", "ou", "des", "extinctions", "de", "familles", "mais", "bien", "plus", "sur", "celui", "de", "la", "nomination", "de", "nombreux", "comtes", "au", "rang", "de", "comtes", "d'empire", "mais", "qui", "n'ont", "alors", "plus", "dispos\u00e9", "d'un", "territoire", "imm\u00e9diat", "les", "villes", "dempire", "les", "villes", "d'empire", "forment", "une", "exception", "politique", "et", "juridique", "dans", "le", "sens", "o\u00f9", "l'appartenance", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "n'est", "pas", "li\u00e9e", "\u00e0", "une", "personne", "mais", "\u00e0", "une", "ville", "en", "tant", "qu'ensemble", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "un", "conseil", "les", "villes", "d'empire", "se", "diff\u00e9rencient", "des", "autres", "villes", "en", "n'ayant", "que", "l'empereur", "pour", "souverain", "juridiquement", "elles", "sont", "les", "\u00e9gales", "des", "autres", "territoires", "de", "l'empire", "toutefois", "elles", "ne", "poss\u00e8dent", "pas", "toutes", "le", "droit", "de", "si\u00e9ger", "et", "de", "voter", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "seuls", "trois", "quarts", "des", "villes", "d'empire", "cit\u00e9es", "par", "la", "matricule", "de", "si\u00e8gent", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "pour", "les", "autres", "l'appartenance", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "octroy\u00e9e", "c'est", "ainsi", "que", "hambourg", "ne", "si\u00e8ge", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "qu'en", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "le", "danemark", "conteste", "ce", "statut", "qu'il", "n'accepte", "qu'en", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "gottorp", "on", "trouve", "les", "fondements", "des", "villes", "d'empire", "dans", "les", "fondations", "des", "villes", "par", "les", "empereurs", "au", "moyen", "\u00e2ge", "ces", "villes", "consid\u00e9r\u00e9es", "apr\u00e8s", "comme", "villes", "de", "l'empire", "sont", "ensuite", "uniquement", "subordonn\u00e9es", "\u00e0", "l'empereur", "on", "trouve", "\u00e9galement", "des", "villes", "qui", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "renforc\u00e9es", "par", "la", "querelle", "des", "investitures", "parviennent", "\u00e0", "se", "lib\u00e9rer", "du", "pouvoir", "des", "seigneurs", "religieux", "ces", "derni\u00e8res", "appel\u00e9es", "villes", "libres", "n'ont", "contrairement", "aux", "villes", "d'empire", "aucun", "imp\u00f4t", "ou", "troupe", "\u00e0", "fournir", "\u00e0", "l'empereur", "\u00e0", "partir", "de", "les", "villes", "d'empire", "et", "les", "villes", "libres", "forment", "le", "coll\u00e8ge", "des", "villes", "d'empire", "et", "sont", "rassembl\u00e9es", "sous", "le", "terme", "de", "villes", "libres", "et", "d'empire", "freie", "und", "reichsst\u00e4dte", "d\u00e9signation", "qui", "au", "fil", "du", "temps", "devient", "villes", "libres", "d'empire", "en", "on", "ne", "compte", "plus", "que", "villes", "d'empire", "apr\u00e8s", "le", "rec\u00e8s", "d'empire", "de", "on", "n'en", "compte", "plus", "que", "six", "l\u00fcbeck", "hambourg", "br\u00eame", "francfort", "augsbourg", "et", "nuremberg", "le", "r\u00f4le", "et", "le", "poids", "de", "ces", "villes", "n'avaient", "fait", "que", "diminuer", "depuis", "le", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "beaucoup", "d'entre", "elles", "\u00e9taient", "petites", "et", "ne", "pouvaient", "qu'\u00e0", "grand", "peine", "se", "soustraire", "\u00e0", "la", "pression", "des", "territoires", "proches", "lors", "des", "r\u00e9unions", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "l'avis", "des", "villes", "d'empire", "\u00e9tait", "la", "plupart", "du", "temps", "pris", "en", "note", "uniquement", "pour", "la", "forme", "apr\u00e8s", "que", "cellesci", "s'\u00e9taient", "mises", "d'accord", "avec", "les", "princes\u00e9lecteurs", "et", "les", "princes", "d'empire", "autres", "vassaux", "imm\u00e9diats", "de", "l'empereur", "les", "chevaliers", "dempire", "l'ordre", "imm\u00e9diat", "des", "chevaliers", "d'empire", "reichsritter", "ne", "fait", "pas", "partie", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "on", "ne", "trouve", "donc", "aucune", "trace", "de", "ces", "derniers", "dans", "la", "matricule", "de", "les", "chevaliers", "d'empire", "font", "partie", "de", "la", "basse", "noblesse", "et", "forment", "leur", "propre", "\u00e9tat", "au", "sortir", "du", "moyen", "\u00e2ge", "ils", "ne", "parviennent", "certes", "pas", "\u00e0", "obtenir", "une", "reconnaissance", "totale", "comme", "les", "comtes", "d'empire", "mais", "opposent", "une", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "l'emprise", "des", "divers", "princes", "territoriaux", "et", "conservent", "ainsi", "leur", "imm\u00e9diatet\u00e9", "l'empereur", "requiert", "souvent", "les", "services", "des", "chevaliers", "d'empire", "qui", "parviennent", "ensuite", "\u00e0", "exercer", "une", "tr\u00e8s", "grande", "influence", "au", "sein", "de", "l'arm\u00e9e", "et", "de", "l'administration", "de", "l'empire", "mais", "\u00e9galement", "sur", "les", "princes", "territoriaux", "les", "chevaliers", "jouissent", "de", "la", "protection", "sp\u00e9ciale", "de", "l'empereur", "mais", "restent", "exclus", "de", "la", "di\u00e8te", "ainsi", "que", "de", "la", "constitution", "des", "cercles", "imp\u00e9riaux", "les", "seuls", "chevaliers", "d'empire", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "sont", "ceux", "qui", "sont", "en", "m\u00eame", "temps", "des", "princes", "eccl\u00e9siastiques", "leur", "soul\u00e8vement", "entre", "et", "contre", "l'empereur", "marque", "la", "volont\u00e9", "des", "chevaliers", "de", "faire", "partie", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "ils", "se", "rassemblent", "en", "diff\u00e9rents", "groupes", "qui", "leur", "permettent", "de", "prot\u00e9ger", "leurs", "droits", "et", "privil\u00e8ges", "et", "de", "remplir", "leurs", "devoirs", "vis\u00e0vis", "de", "l'empereur", "c'est", "pourquoi", "la", "chevalerie", "d'empire", "s'organise", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "en", "quinze", "cantons", "ritterorte", "euxm\u00eames", "regroup\u00e9s", "en", "trois", "cercles", "ritterkreise", "ceux", "de", "souabe", "de", "franconie", "et", "am", "rhein", "les", "cantons", "se", "constituent", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "d'apr\u00e8s", "le", "mod\u00e8le", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "\u00e0", "partir", "de", "se", "d\u00e9roulent", "des", "rassemblements", "de", "chevaliers", "d'empire", "appel\u00e9s", "generalkorrespondenztage", "toutefois", "les", "cercles", "et", "les", "cantons", "restent", "tr\u00e8s", "importants", "en", "raison", "de", "leur", "fort", "ancrage", "territorial", "les", "villages", "dempire", "les", "villages", "d'empire", "sont", "reconnus", "par", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "de", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "autres", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "et", "de", "la", "chevalerie", "d'empire", "ils", "sont", "les", "reliquats", "des", "bailliages", "dissous", "au", "xve", "si\u00e8cle", "les", "villages", "d'empire", "peu", "nombreux", "se", "composent", "de", "communes", "ou", "de", "minuscules", "morceaux", "de", "territoire", "situ\u00e9s", "sur", "d'anciennes", "terres", "de", "la", "couronne", "uniquement", "subordonn\u00e9s", "\u00e0", "l'empereur", "ils", "poss\u00e8dent", "l'autoadministration", "ainsi", "que", "la", "haute", "juridiction", "des", "villages", "d'empire", "existants", "\u00e0", "l'origine", "on", "n'en", "trouve", "plus", "que", "cinq", "en", "qui", "sont", "rattach\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "m\u00e9diatisation", "due", "au", "rec\u00e8s", "d'empire", "\u00e0", "de", "grandes", "principaut\u00e9s", "voisines", "institutions", "la", "di\u00e8te", "dempire", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "reichstag", "est", "le", "r\u00e9sultat", "le", "plus", "important", "et", "le", "plus", "durable", "des", "r\u00e9formes", "imp\u00e9riales", "de", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "et", "du", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "elle", "se", "d\u00e9veloppe", "depuis", "l'\u00e9poque", "de", "maximilien", "ier", "et", "en", "particulier", "\u00e0", "partir", "de", "o\u00f9", "le", "mode", "de", "d\u00e9lib\u00e9ration", "est", "divis\u00e9", "entre", "les", "princes\u00e9lecteurs", "et", "les", "princes", "d'empire", "pour", "devenir", "l'institution", "constitutionnelle", "et", "juridique", "supr\u00eame", "sans", "qu'il", "y", "ait", "eu", "cependant", "un", "acte", "fondateur", "ou", "un", "fondement", "l\u00e9gal", "dans", "le", "combat", "entre", "l'empereur", "et", "les", "princes", "d'empire", "pour", "que", "l'empire", "soit", "plus", "centralis\u00e9", "d'une", "part", "ou", "plus", "f\u00e9d\u00e9raliste", "de", "l'autre", "la", "di\u00e8te", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00eatre", "le", "garant", "de", "l'empire", "la", "di\u00e8te", "comporte", "trois", "bancs", "celui", "des", "princes\u00e9lecteurs", "celui", "des", "princes", "d'empire", "et", "celui", "des", "villes", "d'empire", "jusqu'en", "la", "di\u00e8te", "se", "r\u00e9unit", "dans", "diff\u00e9rentes", "villes", "d'empire", "puis", "\u00e0", "partir", "de", "elle", "se", "r\u00e9unit", "en", "di\u00e8te", "perp\u00e9tuelle", "\u00e0", "ratisbonne", "la", "di\u00e8te", "ne", "peut", "\u00eatre", "convoqu\u00e9e", "que", "par", "l'empereur", "qui", "cependant", "est", "oblig\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "de", "recueillir", "l'approbation", "des", "princes\u00e9lecteurs", "avant", "d'envoyer", "les", "diff\u00e9rentes", "convocations", "l'empereur", "a", "\u00e9galement", "le", "droit", "de", "fixer", "l'ordre", "du", "jour", "sans", "toutefois", "exercer", "une", "grande", "influence", "sur", "les", "th\u00e8mes", "discut\u00e9s", "la", "di\u00e8te", "est", "dirig\u00e9e", "par", "l'archev\u00eaque", "de", "mayence", "qui", "exerce", "un", "r\u00f4le", "politique", "important", "elle", "peut", "durer", "de", "quelques", "semaines", "\u00e0", "plusieurs", "mois", "les", "d\u00e9cisions", "de", "la", "di\u00e8te", "sont", "consign\u00e9es", "dans", "les", "rec\u00e8s", "d'empire", "reichsabschied", "le", "dernier", "d'entre", "eux", "le", "dernier", "rec\u00e8s", "imp\u00e9rial", "recessus", "imperii", "novissimus", "date", "de", "la", "permanence", "de", "la", "di\u00e8te", "perp\u00e9tuelle", "d'empire", "apr\u00e8s", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "formellement", "d\u00e9cid\u00e9e", "mais", "a", "d\u00e9coul\u00e9", "des", "circonstances", "des", "d\u00e9lib\u00e9rations", "la", "di\u00e8te", "perp\u00e9tuelle", "se", "d\u00e9veloppe", "tr\u00e8s", "vite", "du", "fait", "de", "sa", "permanence", "en", "un", "simple", "congr\u00e8s", "d'envoy\u00e9s", "o\u00f9", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "apparaissent", "tr\u00e8s", "rarement", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "qu'il", "n'a", "jamais", "formellement", "\u00e9t\u00e9", "mis", "fin", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "perp\u00e9tuelle", "les", "d\u00e9cisions", "qui", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "prises", "sont", "rassembl\u00e9es", "sous", "la", "forme", "d'un", "conclusum", "d'empire", "reichsschluss", "la", "ratification", "de", "ces", "conclusions", "est", "le", "plus", "souvent", "faite", "par", "le", "repr\u00e9sentant", "de", "l'empereur", "le", "commissaire", "principal", "prinzipalkommissar", "sous", "la", "forme", "de", "d\u00e9crets", "de", "commission", "imp\u00e9riaux", "kaiserlichen", "commissionsdecrets", "les", "lois", "n\u00e9cessitent", "l'approbation", "des", "trois", "groupes", "et", "l'empereur", "les", "ratifie", "si", "des", "d\u00e9cisions", "sont", "prises", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "ou", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "dans", "les", "conseils", "d'\u00e9tats", "respectifs", "les", "r\u00e9sultats", "des", "consultations", "sont", "\u00e9chang\u00e9s", "et", "l'on", "essaie", "de", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "l'empereur", "une", "d\u00e9cision", "commune", "aux", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "en", "raison", "d'un", "processus", "toujours", "plus", "difficile", "on", "essaie", "\u00e9galement", "de", "faciliter", "les", "d\u00e9cisions", "en", "mettant", "diff\u00e9rentes", "commissions", "en", "place", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9forme", "et", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "se", "constituent", "en", "cons\u00e9quence", "de", "la", "division", "confessionnelle", "de", "le", "corpus", "evangelicorum", "puis", "le", "corpus", "catholicorum", "ces", "deux", "groupes", "rassemblent", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "des", "deux", "confessions", "et", "discutent", "s\u00e9par\u00e9ment", "des", "affaires", "de", "l'empire", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "stipulent", "en", "effet", "que", "les", "questions", "religieuses", "doivent", "\u00eatre", "r\u00e9gl\u00e9es", "non", "plus", "selon", "le", "principe", "de", "majorit\u00e9", "mais", "selon", "celui", "de", "consensus", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "naissent", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'empire", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "ou", "plus", "s\u00fbrement", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "avec", "la", "promulgation", "de", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "\u00e0", "worms", "en", "les", "six", "premiers", "cercles", "imp\u00e9riaux", "sont", "institu\u00e9s", "\u00e0", "la", "di\u00e8te", "d'augsbourg", "de", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "la", "cr\u00e9ation", "du", "gouvernement", "d'empire", "reichsregiment", "ils", "ne", "sont", "alors", "d\u00e9sign\u00e9s", "que", "par", "des", "num\u00e9ros", "et", "se", "composent", "de", "groupes", "de", "tous", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "except\u00e9", "les", "princes\u00e9lecteurs", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "quatre", "cercles", "imp\u00e9riaux", "suppl\u00e9mentaires", "en", "les", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "et", "les", "\u00e9lectorats", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "la", "constitution", "des", "cercles", "les", "cercles", "sont", "l'autriche", "la", "bourgogne", "l'\u00e9lectorat", "du", "rhin", "la", "bassesaxe", "la", "hautesaxe", "la", "bavi\u00e8re", "le", "hautrhin", "la", "souabe", "la", "franconie", "et", "le", "basrhinwestphalie", "jusqu'\u00e0", "la", "chute", "de", "l'empire", "l'\u00e9lectorat", "et", "le", "royaume", "de", "boh\u00eame", "et", "les", "territoires", "qui", "y", "sont", "li\u00e9s", "sil\u00e9sie", "lusace", "et", "moravie", "restent", "en", "dehors", "de", "cette", "division", "en", "cercles", "tout", "comme", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "la", "chevalerie", "d'empire", "les", "fiefs", "situ\u00e9s", "en", "italie", "imp\u00e9riale", "et", "quelques", "comt\u00e9s", "et", "seigneuries", "d'empire", "comme", "jever", "leur", "mission", "r\u00e9side", "principalement", "dans", "la", "pr\u00e9servation", "et", "le", "r\u00e9tablissement", "de", "la", "paix", "nationale", "en", "assurant", "une", "coh\u00e9sion", "g\u00e9ographique", "entre", "eux", "les", "cercles", "s'entraidant", "en", "cas", "de", "difficult\u00e9s", "ils", "ont", "\u00e9galement", "pour", "mission", "de", "r\u00e9soudre", "les", "conflits", "qui", "\u00e9clatent", "de", "faire", "ex\u00e9cuter", "les", "lois", "imp\u00e9riales", "de", "les", "imposer", "si", "besoin", "d'encaisser", "les", "imp\u00f4ts", "mais", "aussi", "de", "mener", "une", "politique", "commerciale", "mon\u00e9taire", "ou", "encore", "de", "sant\u00e9", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "disposent", "d'une", "di\u00e8te", "o\u00f9", "sont", "discut\u00e9es", "les", "diff\u00e9rentes", "affaires", "\u00e9conomiques", "politiques", "ou", "militaires", "faisant", "d'eux", "des", "acteurs", "politiques", "importants", "notamment", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "pour", "jean", "schillinger", "les", "cercles", "ont", "probablement", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "l'\u00e9mergence", "d'une", "conscience", "r\u00e9gionale", "dans", "des", "territoires", "comme", "la", "westphalie", "la", "franconie", "ou", "la", "souabe", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "est", "officiellement", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'est", "men\u00e9e", "la", "r\u00e9forme", "de", "l'empire", "et", "qu'est", "instaur\u00e9e", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "l'empereur", "maximilien", "ier", "mais", "elle", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "institu\u00e9e", "sous", "sigismond", "en", "elle", "fonctionne", "jusqu'en", "elle", "est", "avec", "le", "conseil", "aulique", "le", "tribunal", "supr\u00eame", "de", "l'empire", "et", "a", "pour", "mission", "de", "mettre", "en", "place", "une", "proc\u00e9dure", "r\u00e9glement\u00e9e", "pour", "\u00e9viter", "les", "guerres", "priv\u00e9es", "ou", "encore", "la", "violence", "c'est", "une", "institution", "professionnalis\u00e9e", "et", "bureaucratis\u00e9e", "la", "chambre", "se", "compose", "d'un", "juge", "et", "de", "seize", "assesseurs", "divis\u00e9s", "par", "moiti\u00e9", "entre", "chevaliers", "d'empire", "et", "juristes", "la", "premi\u00e8re", "session", "a", "lieu", "le", "octobre", "la", "chambre", "si\u00e8ge", "alors", "\u00e0", "francfortsurlemain", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9galement", "si\u00e9g\u00e9", "\u00e0", "worms", "augsbourg", "nuremberg", "ratisbonne", "spire", "et", "esslingen", "elle", "si\u00e8ge", "\u00e0", "spire", "\u00e0", "partir", "de", "lorsque", "spire", "est", "d\u00e9truite", "lors", "de", "la", "guerre", "de", "la", "ligue", "d'augsbourg", "la", "chambre", "part", "pour", "wetzlar", "o\u00f9", "elle", "si\u00e8ge", "de", "\u00e0", "\u00e0", "partir", "de", "la", "di\u00e8te", "d'empire", "de", "constance", "de", "les", "princes\u00e9lecteurs", "envoient", "six", "assesseurs", "\u00e0", "la", "chambre", "tout", "comme", "les", "cercles", "imp\u00e9riaux", "l'empereur", "en", "nomme", "deux", "pour", "ses", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "et", "les", "deux", "derniers", "si\u00e8ges", "sont", "choisis", "par", "les", "comtes", "et", "les", "seigneurs", "soit", "un", "nombre", "total", "de", "seize", "assesseurs", "les", "assesseurs", "d\u00e9missionnaires", "sont", "remplac\u00e9s", "sur", "proposition", "des", "cercles", "lorsque", "le", "nombre", "des", "assesseurs", "passe", "\u00e0", "en", "le", "r\u00f4le", "des", "cercles", "imp\u00e9riaux", "reste", "intact", "en", "regard", "de", "leur", "importance", "pour", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "qu'ils", "doivent", "pr\u00e9server", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "\u00e9poque", "chaque", "cercle", "a", "le", "droit", "d'envoyer", "deux", "repr\u00e9sentants", "un", "juriste", "exp\u00e9riment\u00e9", "et", "un", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "chevalerie", "d'empire", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "les", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "o\u00f9", "le", "nombre", "des", "assesseurs", "est", "de", "nouveau", "augment\u00e9", "pour", "atteindre", "les", "cinquante", "catholiques", "et", "protestants", "et", "apr\u00e8s", "le", "dernier", "rec\u00e8s", "imp\u00e9rial", "la", "moiti\u00e9", "des", "assesseurs", "sont", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "cercles", "imp\u00e9riaux", "en", "cr\u00e9ant", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "l'empereur", "perd", "son", "r\u00f4le", "de", "juge", "absolu", "laissant", "le", "champ", "libre", "\u00e0", "l'influence", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "qui", "sont", "d'ailleurs", "charg\u00e9s", "de", "faire", "appliquer", "les", "d\u00e9cisions", "de", "justice", "cela", "n'avait", "pas", "\u00e9t\u00e9", "le", "cas", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xve", "si\u00e8cle", "avec", "la", "cour", "d'appel", "royale", "les", "premi\u00e8res", "lois", "qui", "sont", "promulgu\u00e9es", "comme", "la", "paix", "perp\u00e9tuelle", "ou", "l'imp\u00f4t", "appel\u00e9", "denier", "commun", "montrent", "toutes", "ensemble", "le", "succ\u00e8s", "des", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "face", "\u00e0", "l'empereur", "ce", "succ\u00e8s", "est", "\u00e9galement", "visible", "\u00e0", "travers", "le", "lieu", "de", "si\u00e8ge", "une", "ville", "d'empire", "situ\u00e9e", "loin", "de", "la", "r\u00e9sidence", "imp\u00e9riale", "en", "tant", "que", "cour", "d'appel", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "permet", "aux", "sujets", "de", "faire", "des", "proc\u00e8s", "\u00e0", "leurs", "seigneurs", "respectifs", "comme", "les", "\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "participent", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "et", "\u00e0", "l'organisation", "de", "la", "chambre", "ils", "doivent", "aussi", "participer", "aux", "frais", "occasionn\u00e9s", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "les", "taxes", "et", "autres", "pr\u00e9l\u00e8vements", "sont", "insuffisants", "il", "y", "r\u00e8gne", "en", "effet", "une", "mis\u00e8re", "financi\u00e8re", "afin", "que", "la", "chambre", "puisse", "fonctionner", "les", "\u00e9tats", "provinciaux", "approuvent", "un", "imp\u00f4t", "imp\u00e9rial", "permanent", "le", "kammerzieler", "apr\u00e8s", "que", "le", "denier", "commun", "a", "\u00e9t\u00e9", "refus\u00e9", "comme", "imp\u00f4t", "g\u00e9n\u00e9ral", "par", "la", "di\u00e8te", "de", "constance", "en", "malgr\u00e9", "un", "montant", "fix\u00e9", "et", "un", "\u00e9ch\u00e9ancier", "les", "paiements", "sont", "sans", "cesse", "repouss\u00e9s", "ce", "qui", "cause", "de", "longues", "interruptions", "dans", "le", "travail", "de", "la", "chambre", "toutefois", "jean", "schillinger", "souligne", "que", "la", "chambre", "a", "beaucoup", "fait", "pour", "l'unification", "juridique", "de", "l'empire", "le", "conseil", "aulique", "avec", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "de", "justice", "le", "conseil", "aulique", "si\u00e9geant", "\u00e0", "vienne", "est", "l'instance", "judiciaire", "supr\u00eame", "ses", "membres", "nomm\u00e9s", "par", "l'empereur", "forment", "un", "groupe", "charg\u00e9", "de", "le", "conseiller", "le", "conseil", "aulique", "se", "compose", "de", "douze", "\u00e0", "dixhuit", "membres", "\u00e0", "l'origine", "pour", "atteindre", "le", "nombre", "de", "vingtquatre", "en", "puis", "de", "trente", "en", "certains", "territoires", "rel\u00e8vent", "de", "la", "juridiction", "commune", "des", "deux", "instances", "mais", "certains", "cas", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "trait\u00e9s", "que", "par", "le", "conseil", "aulique", "comme", "les", "questions", "de", "fiefs", "l'italie", "imp\u00e9riale", "incluse", "et", "les", "droits", "r\u00e9serv\u00e9s", "imp\u00e9riaux", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "le", "conseil", "aulique", "ne", "se", "tient", "pas", "\u00e0", "un", "r\u00e8glement", "juridique", "comme", "le", "fait", "la", "chambre", "imp\u00e9riale", "les", "proc\u00e9dures", "devant", "le", "conseil", "aulique", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "rapides", "et", "nonbureaucratiques", "de", "plus", "il", "diligente", "de", "nombreuses", "commissions", "form\u00e9es", "d'\u00e9tats", "imp\u00e9riaux", "neutres", "pour", "enqu\u00eater", "sur", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "sur", "place", "les", "plaignants", "protestants", "se", "sont", "souvent", "demand\u00e9", "si", "le", "conseil", "aulique", "qu'ils", "consid\u00e8rent", "comme", "partial", "leur", "\u00e9tait", "destin\u00e9", "l'empereur", "est", "en", "effet", "catholique", "territoire", "et", "population", "territoire", "imp\u00e9rial", "lors", "de", "sa", "fondation", "le", "territoire", "imp\u00e9rial", "compte", "environ", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "selon", "des", "estimations", "grossi\u00e8res", "on", "compte", "environ", "dix", "habitants", "par", "kilom\u00e8tre", "carr\u00e9", "sous", "charlemagne", "la", "partie", "occidentale", "qui", "avait", "appartenu", "\u00e0", "l'empire", "romain", "est", "plus", "peupl\u00e9e", "que", "la", "partie", "orientale", "au", "milieu", "du", "xie", "si\u00e8cle", "l'empire", "compte", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "et", "il", "regroupe", "environ", "huit", "\u00e0", "dix", "millions", "d'habitants", "pendant", "tout", "le", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "la", "population", "augmente", "pour", "atteindre", "\u00e0", "millions", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "toutefois", "les", "vagues", "de", "peste", "et", "la", "fuite", "de", "nombreux", "juifs", "en", "pologne", "au", "xive", "si\u00e8cle", "signent", "un", "recul", "significatif", "\u00e0", "partir", "de", "l'empire", "se", "compose", "du", "regnum", "francorum", "francie", "orientale", "appel\u00e9", "plus", "tard", "regnum", "teutonicorum", "du", "regnum", "langobardorum", "ou", "regnum", "italicum", "correspondant", "\u00e0", "l'actuelle", "italie", "du", "nord", "et", "du", "centre", "et", "du", "royaume", "de", "bourgogne", "le", "processus", "de", "formation", "d'un", "\u00e9tatnation", "et", "de", "son", "institutionnalisation", "dans", "les", "autres", "pays", "europ\u00e9ens", "comme", "la", "france", "et", "l'angleterre", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "recouvre", "aussi", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "poss\u00e9der", "des", "fronti\u00e8res", "ext\u00e9rieures", "clairement", "d\u00e9finies", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "desquelles", "l'\u00e9tat", "est", "pr\u00e9sent", "au", "moyen", "\u00e2ge", "il", "s'agit", "contrairement", "aux", "fronti\u00e8res", "modernes", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "d\u00e9finies", "sur", "les", "cartes", "de", "zones", "frontali\u00e8res", "plus", "ou", "moins", "larges", "comportant", "des", "chevauchements", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "on", "peut", "reconna\u00eetre", "une", "surface", "territoriale", "propre", "\u00e0", "chaque", "territoire", "d'empire", "et", "\u00e0", "chaque", "\u00e9tat", "europ\u00e9en", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "regroupe", "au", "contraire", "tout", "au", "long", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "des", "territoires", "reli\u00e9s", "\u00e9troitement", "\u00e0", "lui", "des", "zones", "o\u00f9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'empire", "est", "r\u00e9duite", "et", "des", "territoires", "en", "marge", "qui", "ne", "prennent", "aucune", "part", "au", "syst\u00e8me", "politique", "de", "l'empire", "bien", "qu'ils", "soient", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "en", "faisant", "partie", "l'appartenance", "\u00e0", "l'empire", "se", "d\u00e9finit", "bien", "plus", "par", "la", "vassalit\u00e9", "au", "roi", "ou", "\u00e0", "l'empereur", "et", "par", "les", "cons\u00e9quences", "juridiques", "qui", "en", "d\u00e9coulent", "les", "fronti\u00e8res", "de", "l'empire", "au", "nord", "sont", "assez", "claires", "en", "raison", "des", "c\u00f4tes", "maritimes", "et", "de", "l'eider", "qui", "s\u00e9pare", "le", "duch\u00e9", "de", "holstein", "faisant", "partie", "de", "l'empire", "et", "le", "duch\u00e9", "de", "schleswig", "fief", "du", "danemark", "au", "sudest", "les", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "avec", "l'autriche", "sous", "l'enns", "la", "styrie", "la", "carniole", "le", "tyrol", "et", "la", "principaut\u00e9", "\u00e9piscopale", "de", "trente", "marquent", "\u00e9galement", "clairement", "les", "fronti\u00e8res", "de", "l'empire", "au", "nordest", "la", "pom\u00e9ranie", "et", "le", "brandebourg", "appartiennent", "\u00e0", "l'empire", "le", "territoire", "de", "l'ordre", "teutonique", "en", "revanche", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "la", "plupart", "des", "historiens", "comme", "n'en", "faisant", "pas", "partie", "bien", "qu'il", "soit", "d'impr\u00e9gnation", "allemande", "et", "qu'il", "soit", "consid\u00e9r\u00e9", "d\u00e9j\u00e0", "en", "avant", "sa", "fondation", "comme", "un", "fief", "imp\u00e9rial", "dans", "la", "bulle", "d'or", "de", "rimini", "il", "poss\u00e8de", "alors", "des", "privil\u00e8ges", "ce", "qui", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "insens\u00e9", "si", "ce", "territoire", "n'avait", "pas", "appartenu", "\u00e0", "l'empire", "la", "di\u00e8te", "d'augsbourg", "de", "d\u00e9clare", "la", "livonie", "membre", "de", "l'empire", "cette", "m\u00eame", "di\u00e8te", "s'est", "longtemps", "refus\u00e9e", "\u00e0", "transformer", "ce", "territoire", "en", "duch\u00e9", "polonais", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "royaume", "de", "boh\u00eame", "est", "repr\u00e9sent\u00e9", "sur", "les", "cartes", "comme", "faisant", "partie", "de", "l'empire", "cela", "est", "d'autant", "plus", "correct", "que", "la", "boh\u00eame", "est", "un", "fief", "imp\u00e9rial", "et", "le", "roi", "de", "boh\u00eame", "dignit\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "seulement", "sous", "les", "hohenstaufen", "est", "un", "prince\u00e9lecteur", "toutefois", "dans", "la", "population", "parlant", "en", "majorit\u00e9", "le", "tch\u00e8que", "le", "sentiment", "d'appartenance", "\u00e0", "l'empire", "est", "tr\u00e8s", "faible", "on", "trouve", "m\u00eame", "des", "traces", "de", "ressentiment", "\u00e0", "l'ouest", "et", "dans", "le", "sudouest", "de", "l'empire", "les", "fronti\u00e8res", "restent", "floues", "les", "paysbas", "en", "sont", "un", "bon", "exemple", "les", "dixsept", "provinces", "qui", "regroupent", "alors", "l'actuelle", "belgique", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "principaut\u00e9", "de", "li\u00e8ge", "les", "paysbas", "et", "le", "luxembourg", "sont", "transform\u00e9s", "en", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "bourgogne", "en", "un", "territoire", "o\u00f9", "la", "pr\u00e9sence", "imp\u00e9riale", "est", "faible", "le", "territoire", "ne", "fait", "par", "exemple", "plus", "partie", "de", "la", "juridiction", "de", "lempire", "mais", "il", "en", "reste", "toutefois", "membre", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "en", "les", "treize", "provinces", "n\u00e9erlandaises", "ne", "sont", "plus", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "faisant", "partie", "de", "lempire", "ce", "que", "personne", "ne", "contredit", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "de", "metz", "toul", "et", "verdun", "sont", "progressivement", "pris", "par", "la", "france", "tout", "comme", "la", "ville", "de", "strasbourg", "annex\u00e9e", "en", "quant", "\u00e0", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "elle", "nappartient", "de", "fait", "plus", "\u00e0", "lempire", "\u00e0", "partir", "de", "mais", "d\u00e9j\u00e0", "depuis", "la", "paix", "de", "b\u00e2le", "de", "elle", "ne", "prend", "plus", "part", "\u00e0", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "malgr\u00e9", "tout", "la", "th\u00e8se", "autrefois", "soutenue", "selon", "laquelle", "la", "paix", "de", "b\u00e2le", "aurait", "signifi\u00e9", "de", "facto", "une", "s\u00e9cession", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "lempire", "ne", "tient", "plus", "car", "les", "territoires", "f\u00e9d\u00e9raux", "avaient", "continu\u00e9", "\u00e0", "se", "consid\u00e9rer", "comme", "partie", "int\u00e9grante", "de", "lempire", "la", "savoie", "situ\u00e9e", "au", "sud", "de", "la", "suisse", "appartient", "juridiquement", "parlant", "\u00e0", "lempire", "jusqu'en", "mais", "son", "appartenance", "avait", "\u00e9t\u00e9", "descell\u00e9e", "depuis", "longtemps", "l'empereur", "revendique", "la", "suzerainet\u00e9", "sur", "les", "territoires", "de", "litalie", "imp\u00e9riale", "c'est\u00e0dire", "sur", "le", "grandduch\u00e9", "de", "toscane", "les", "duch\u00e9s", "de", "milan", "mantoue", "mod\u00e8ne", "parme", "et", "mirandola", "le", "sentiment", "d'\u00eatre", "allemand", "de", "ces", "territoires", "est", "\u00e0", "la", "hauteur", "de", "leur", "participation", "\u00e0", "la", "politique", "imp\u00e9riale", "inexistante", "ils", "ne", "revendiquent", "pas", "les", "droits", "qua", "tout", "membre", "de", "l'empire", "mais", "ne", "se", "soumettent", "pas", "non", "plus", "aux", "devoirs", "correspondants", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "ces", "territoires", "ne", "sont", "pas", "reconnus", "comme", "faisant", "partie", "de", "l'empire", "cela", "\u00e9tant", "il", "subsistera", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "un", "relais", "de", "l'autorit\u00e9", "imp\u00e9riale", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "une", "pl\u00e9nipotence", "d'italie", "install\u00e9e", "le", "plus", "souvent", "\u00e0", "milan", "son", "chef", "plenipotentiarius", "commissarius", "caesareus", "et", "le", "procureur", "fiscalis", "imperialis", "per", "italiam", "qui", "l'assiste", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "l'empereur", "m\u00eame", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "il", "s'en", "faut", "que", "les", "droits", "imp\u00e9riaux", "en", "italie", "soient", "devenus", "insignifiants", "et", "comme", "jadis", "au", "temps", "des", "staufen", "r\u00e9gnants", "sur", "le", "royaume", "des", "deuxsiciles", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9activ\u00e9s", "\u00e0", "diverses", "reprises", "par", "l'implantation", "patrimoniale", "des", "habsbourg", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "c'est", "par", "l'effet", "d'une", "mise", "au", "ban", "de", "lempire", "des", "princes", "coupables", "davoir", "embrass\u00e9", "le", "parti", "fran\u00e7ais", "pendant", "la", "guerre", "de", "succession", "d'espagne", "que", "les", "possessions", "des", "gonzagues", "mantoue", "et", "castiglione", "seront", "transf\u00e9r\u00e9es", "\u00e0", "la", "maison", "dautriche", "les", "successions", "ult\u00e9rieures", "de", "toscane", "parme", "et", "mod\u00e8ne", "seront", "r\u00e9gl\u00e9es", "sur", "la", "base", "de", "leur", "qualit\u00e9", "de", "fiefs", "dempire", "le", "rite", "de", "l'investiture", "d'empire", "demeura", "la", "r\u00e8gle", "dans", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "royaume", "ditalie", "\u00e0", "chaque", "mutation", "successorale", "de", "la", "famille", "r\u00e9gnante", "ou", "\u00e0", "chaque", "av\u00e8nement", "imp\u00e9rial", "en", "la", "maison", "de", "savoie", "verse", "ainsi", "pour", "linvestiture", "du", "pi\u00e9mont", "et", "de", "ses", "autres", "possessions", "florins", "de", "taxes", "f\u00e9odales", "\u00e0", "la", "chancellerie", "viennoise", "tandis", "que", "les", "quatre", "\u00e9tats", "toscane", "parme", "g\u00eanes", "et", "lucques", "sur", "lesquels", "les", "droits", "imp\u00e9riaux", "ont", "fini", "par", "devenir", "les", "plus", "contentieux", "ne", "sen", "acquittent", "pas", "moins", "des", "contributions", "militaires", "lev\u00e9es", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "au", "nom", "de", "l'empire", "la", "souverainet\u00e9", "judiciaire", "de", "l'empire", "ne", "cessera", "pas", "de", "sexercer", "en", "italie", "durant", "les", "vingtcinq", "ann\u00e9es", "du", "r\u00e8gne", "de", "joseph", "ii", "quelque", "proc\u00e8s", "italiens", "seront", "en", "instance", "au", "conseil", "aulique", "reichshofrat", "ces", "faits", "soulignent", "la", "p\u00e9rennit\u00e9", "au", "sein", "du", "saintempire", "de", "cette", "italie", "que", "les", "atlas", "historiques", "croient", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "pouvoir", "retrancher", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "de", "la", "carte", "imp\u00e9riale", "population", "et", "langues", "les", "origines", "ethniques", "de", "la", "population", "de", "l'empire", "sont", "multiples", "g\u00e9n\u00e9ralement", "elles", "comptaient", "moins", "que", "l'adh\u00e9sion", "\u00e0", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "parall\u00e8lement", "aux", "territoires", "de", "langue", "allemande", "on", "trouve", "d'autres", "groupes", "linguistiques", "les", "diff\u00e9rents", "dialectes", "du", "groupe", "allemand", "regroup\u00e9s", "en", "trois", "sousgroupes", "bas", "moyen", "et", "hautallemands", "sont", "majoritaires", "dans", "la", "population", "du", "centre", "et", "du", "nord", "de", "l'empire", "mais", "ce", "ne", "sont", "pas", "les", "seules", "langues", "et", "les", "territoires", "de", "langue", "allemande", "se", "diff\u00e9rencient", "consid\u00e9rablement", "entre", "eux", "en", "raison", "des", "conditions", "historiques", "diff\u00e9rentes", "on", "trouve", "\u00e9galement", "des", "langues", "slaves", "\u00e0", "l'est", "et", "diverses", "langues", "romanes", "avec", "l'\u00e9mergence", "de", "l'ancien", "fran\u00e7ais", "v\u00e9hiculaire", "anc\u00eatre", "du", "fran\u00e7ais", "moderne", "qui", "persiste", "durablement", "dans", "les", "anciennes", "villescit\u00e9s", "de", "l'ouest", "de", "l'empire", "et", "bien", "s\u00fbr", "les", "langues", "et", "dialectes", "italiens", "au", "sud", "des", "alpes", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "du", "regnum", "francorum", "le", "latin", "est", "la", "langue", "officielle", "tout", "ce", "qui", "concerne", "le", "droit", "est", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "latin", "le", "latin", "est", "la", "langue", "internationale", "de", "l'\u00e9poque", "et", "il", "va", "rester", "la", "langue", "de", "la", "diplomatie", "sous", "le", "saintempire", "et", "en", "europe", "et", "cela", "au", "moins", "jusqu'au", "milieu", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "langue", "allemande", "est", "quant", "\u00e0", "elle", "introduite", "\u00e0", "la", "chancellerie", "imp\u00e9riale", "\u00e0", "partir", "du", "r\u00e8gne", "de", "louis", "iv", "la", "bulle", "d'or", "de", "pr\u00e9conise", "que", "les", "princes\u00e9lecteurs", "et", "leurs", "enfants", "connaissent", "l'allemand", "le", "latin", "l'italien", "et", "le", "tch\u00e8que", "ces", "idiomes", "\u00e9tant", "les", "langues", "v\u00e9hiculaires", "du", "saintempire", "apr\u00e8s", "les", "migrations", "germaniques", "des", "territoires", "orientaux", "de", "la", "future", "partie", "de", "l'empire", "de", "langue", "allemande", "\u00e9taient", "encore", "peupl\u00e9s", "en", "majorit\u00e9", "par", "des", "slaves", "et", "les", "territoires", "occidentaux", "par", "des", "germains", "la", "fronti\u00e8re", "linguistique", "entre", "slaves", "et", "germains", "est", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9tablie", "entre", "le", "vie", "si\u00e8cle", "et", "le", "viie", "si\u00e8cle", "avec", "encore", "parfois", "des", "progressions", "fulgurantes", "des", "slaves", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "vers", "l'ouest", "au", "d\u00e9triment", "des", "seconds", "la", "t\u00e2che", "politique", "des", "\u00e9lites", "franques", "puis", "saxonnes", "localement", "slavis\u00e9es", "de", "murs", "par", "incorporation", "familiale", "ou", "clanique", "aid\u00e9es", "par", "les", "missions", "de", "la", "religion", "chr\u00e9tienne", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "constituer", "des", "marches", "qui", "ont", "pu", "favoriser", "ult\u00e9rieurement", "une", "colonisation", "m\u00e9di\u00e9vale", "de", "langue", "allemande", "la", "plupart", "des", "territoires", "orientaux", "de", "la", "sph\u00e8re", "linguistique", "allemande", "ont", "\u00e9t\u00e9", "progressivement", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "mais", "certains", "territoires", "contr\u00f4l\u00e9s", "plus", "tardivement", "par", "les", "germains", "comme", "la", "prusseorientale", "ne", "furent", "jamais", "int\u00e9gr\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "ces", "territoires", "peupl\u00e9s", "auparavant", "par", "des", "baltes", "et", "accessoirement", "des", "slaves", "ont", "\u00e9t\u00e9", "germanis\u00e9s", "dans", "des", "proportions", "diverses", "\u00e0", "la", "suite", "de", "lostsiedlung", "expansion", "vers", "l'est", "par", "des", "colons", "germanophones", "venant", "des", "territoires", "occidentaux", "le", "r\u00e9seau", "des", "villes", "libres", "marchandes", "de", "la", "hanse", "a", "notamment", "favoris\u00e9", "cette", "expansion", "en", "contr\u00f4lant", "la", "navigation", "de", "toute", "la", "mer", "baltique", "dans", "certains", "territoires", "d'europe", "de", "l'est", "des", "populations", "baltes", "slaves", "et", "germaniques", "se", "sont", "m\u00e9lang\u00e9es", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "dans", "le", "territoire", "occidental", "au", "sudouest", "de", "l'ancien", "limes", "de", "l'empire", "romain", "pourtant", "domin\u00e9", "politiquement", "par", "des", "familles", "d'origine", "ou", "d'affiliation", "germanique", "il", "y", "a", "encore", "quelques", "influences", "celtiques", "r\u00e9gressives", "dans", "les", "campagnes", "au", "xe", "si\u00e8cle", "mais", "surtout", "une", "permanence", "culturelle", "et", "linguistique", "romane", "tout", "comme", "dans", "le", "royaume", "de", "france", "voisin", "sur", "le", "plan", "local", "ces", "influences", "\u00e9taient", "dans", "un", "premier", "temps", "tr\u00e8s", "disparates", "au", "fil", "du", "temps", "les", "diff\u00e9rents", "groupes", "de", "population", "s'y", "sont", "m\u00e9lang\u00e9s", "entre", "le", "ixe", "si\u00e8cle", "et", "xe", "si\u00e8cle", "une", "fronti\u00e8re", "ethnolinguistique", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9cise", "entre", "zones", "romanophones", "et", "germanophones", "s'est", "install\u00e9e", "au", "sein", "de", "l'empire", "ind\u00e9pendamment", "des", "fronti\u00e8res", "politiques", "mais", "en", "fonction", "des", "origines", "majoritaires", "des", "populations", "de", "part", "et", "d'autre", "l\u00e0", "o\u00f9", "les", "apports", "issus", "des", "migrations", "germaniques", "\u00e9taient", "rest\u00e9s", "minoritaires", "les", "dialectes", "romans", "se", "sont", "par", "la", "suite", "durablement", "install\u00e9s", "et", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s", "dans", "ces", "parties", "du", "territoire", "dominent", "donc", "des", "influences", "ethniques", "de", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "du", "d\u00e9funt", "empire", "romain", "italiennes", "au", "sud", "et", "galloromaines", "\u00e0", "l'ouest", "hors", "de", "la", "francia", "occidentalis", "essentiellement", "galloromaine", "qui", "est", "devenue", "le", "royaume", "de", "france", "les", "villes", "\u00e9piscopales", "d'ob\u00e9dience", "imp\u00e9riale", "ou", "civitates", "in", "imperio", "de", "langue", "romane", "et", "entour\u00e9s", "de", "campagnes", "romanophones", "sont", "ainsi", "rest\u00e9s", "nombreuses", "l'histoire", "simplifi\u00e9e", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "se", "bornant", "parfois", "trop", "aux", "fronti\u00e8res", "politiques", "a", "eu", "tendance", "\u00e0", "gommer", "ces", "particularit\u00e9s", "culturelles", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "longtemps", "d\u00e9terminantes", "culturellement", "pour", "ces", "\u00e9v\u00each\u00e9s", "m\u00e9di\u00e9vaux", "citons", "li\u00e8ge", "metz", "toul", "verdun", "besan\u00e7on", "gen\u00e8ve", "lausanne", "lyon", "viviers", "vienne", "is\u00e8re", "grenoble", "arles", "les", "populations", "au", "sein", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "ont", "\u00e9galement", "connu", "des", "immigrations", "des", "\u00e9migrations", "et", "d'autres", "mouvements", "de", "population", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "m\u00eame", "des", "fronti\u00e8res", "de", "l'empire", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "immense", "et", "longue", "d\u00e9flagration", "politicoreligieuse", "du", "cur", "de", "l'imperium", "c'est", "une", "politique", "de", "migration", "en", "partie", "cibl\u00e9e", "qui", "est", "mise", "en", "place", "par", "les", "princes", "d\u00e9pourvues", "de", "populations", "denses", "par", "exemple", "en", "prusse", "qui", "a", "conduit", "\u00e0", "une", "migration", "consid\u00e9rable", "dans", "les", "territoires", "concern\u00e9s", "par", "exemple", "le", "royaume", "de", "prusse", "ayant", "capt\u00e9", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "ressource", "en", "bl\u00e9", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "peut", "construire", "un", "\u00e9tat", "moderne", "et", "laisser", "venir", "ou", "attirer", "pour", "assurer", "sa", "puissance", "les", "populations", "saxonnes", "d\u00e9sh\u00e9rit\u00e9es", "en", "surplus", "du", "sud", "mais", "aussi", "des", "minorit\u00e9s", "protestantes", "germaniques", "et", "slaves", "de", "l'est", "et", "du", "sud", "de", "l'europe", "m\u00e9diane", "ainsi", "que", "des", "r\u00e9fugi\u00e9s", "protestants", "britanniques", "allemands", "ou", "fran\u00e7ais", "symbole", "laigle", "imp\u00e9riale", "l'aigle", "est", "le", "symbole", "de", "la", "puissance", "imp\u00e9riale", "et", "cela", "depuis", "l'empire", "romain", "auquel", "le", "saintempire", "se", "rattache", "c'est", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "avec", "l'empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "barberousse", "que", "l'aigle", "devient", "les", "armoiries", "de", "l'empire", "et", "donc", "le", "symbole", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "avant", "cette", "date", "on", "la", "retrouve", "sous", "diff\u00e9rents", "empereurs", "comme", "symbole", "du", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "sans", "toutefois", "\u00eatre", "quelque", "chose", "de", "fixe", "on", "la", "retrouve", "en", "effet", "sous", "otton", "ier", "ou", "conrad", "ii", "avant", "l'aigle", "imp\u00e9riale", "sur", "les", "armoiries", "du", "saintempire", "est", "simple", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "cette", "date", "que", "l'aigle", "devient", "bic\u00e9phale", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "fr\u00e9d\u00e9ric", "iii", "toutefois", "l'apparition", "de", "cette", "aigle", "bic\u00e9phale", "a", "\u00e9t\u00e9", "progressive", "on", "la", "retrouve", "d\u00e9j\u00e0", "en", "sur", "la", "banni\u00e8re", "imp\u00e9riale", "et", "c'est", "sous", "charles", "iv", "qu'elle", "s'impose", "sur", "la", "banni\u00e8re", "la", "banni\u00e8re", "d'empire", "suit", "\u00e9galement", "l'\u00e9volution", "h\u00e9raldique", "jusqu'en", "elle", "porte", "une", "aigle", "simple", "ce", "n'est", "qu'apr\u00e8s", "cette", "date", "qu'elle", "arbore", "une", "aigle", "bic\u00e9phale", "c'est", "sous", "sigismond", "ier", "que", "l'aigle", "bic\u00e9phale", "devient", "le", "symbole", "de", "l'empereur", "sur", "les", "sceaux", "les", "monnaies", "le", "drapeau", "imp\u00e9rial", "etc", "tandis", "que", "l'aigle", "simple", "devient", "le", "symbole", "du", "roi", "l'utilisation", "de", "l'aigle", "est", "un", "acte", "d'all\u00e9geance", "\u00e0", "l'empire", "de", "nombreuses", "villes", "d'empire", "reprennent", "l'aigle", "imp\u00e9riale", "comme", "francfortsurlemain", "qui", "arbore", "une", "aigle", "simple", "depuis", "le", "xiiie", "si\u00e8cle", "sur", "ses", "armoiries", "l\u00fcbeck", "qui", "arbore", "quant", "\u00e0", "elle", "une", "aigle", "bic\u00e9phale", "depuis", "ou", "vienne", "depuis", "apr\u00e8s", "la", "chute", "du", "saintempire", "l'aigle", "imp\u00e9riale", "est", "reprise", "par", "le", "reichstag", "de", "comme", "symbole", "de", "l'empire", "allemand", "les", "regalia", "imp\u00e9riaux", "les", "regalia", "du", "saint", "empire", "reichskleinodien", "se", "composent", "de", "plusieurs", "objets", "environ", "rassembl\u00e9s", "aujourd'hui", "\u00e0", "vienne", "on", "compte", "parmi", "les", "plus", "importantes", "pi\u00e8ces", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "r\u00e9alis\u00e9e", "sous", "otton", "ier", "la", "croix", "imp\u00e9riale", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "lorraine", "vers", "servant", "de", "reliquaire", "pour", "deux", "autres", "regalia", "la", "sainte", "lance", "et", "un", "morceau", "de", "la", "sainte", "croix", "le", "glaive", "l'orbe", "et", "le", "sceptre", "sont", "les", "trois", "autres", "composants", "des", "regalia", "imp\u00e9riaux", "que", "l'empereur", "a", "en", "sa", "possession", "lors", "de", "son", "couronnement", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "ces", "regalia", "on", "peut", "\u00e9galement", "\u00e9voquer", "diff\u00e9rents", "ornements", "comme", "le", "manteau", "imp\u00e9rial", "dat\u00e9", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "que", "l'empereur", "rev\u00eat", "lors", "de", "son", "couronnement", "le", "manteau", "est", "brod\u00e9", "de", "perles", "et", "p\u00e8se", "onze", "kilogrammes", "les", "ornements", "se", "composent", "aussi", "de", "gants", "brod\u00e9s", "de", "perles", "et", "de", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "de", "chausses", "et", "de", "chaussons", "brod\u00e9s", "de", "l'aube", "et", "de", "l'\u00e9vang\u00e9liaire", "devant", "l'avanc\u00e9e", "des", "troupes", "fran\u00e7aises", "les", "regalia", "sont", "emport\u00e9s", "\u00e0", "ratisbonne", "puis", "\u00e0", "vienne", "en", "apr\u00e8s", "l'effondrement", "de", "l'empire", "les", "villes", "de", "nuremberg", "et", "daixlachapelle", "se", "sont", "disput\u00e9", "la", "conservation", "des", "regalia", "en", "ils", "sont", "transport\u00e9s", "sur", "lordre", "dhitler", "\u00e0", "nuremberg", "retrouv\u00e9s", "dans", "un", "bunker", "en", "ils", "sont", "de", "nouveau", "transport\u00e9s", "\u00e0", "vienne", "l'ann\u00e9e", "suivante", "les", "regalia", "du", "saintempire", "sont", "aujourdhui", "le", "tr\u00e9sor", "m\u00e9di\u00e9val", "le", "plus", "complet", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "citations", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "constitutions", "m", "jacquet", "droit", "public", "d'allemagne", "contenant", "la", "forme", "de", "son", "gouvernement", "ses", "diff\u00e9rentes", "loix", "l'\u00e9lection", "le", "couronnement", "&c", "de", "l'empereur", "&", "du", "roi", "des", "romains", "leur", "origine", "titres", "droits", "&c", "ainsi", "que", "ceux", "des", "electeurs", "princes", "&", "autres", "\u00e9tats", "de", "l'empire", "y", "compris", "ceux", "de", "la", "noblesse", "imm\u00e9diate", "on", "y", "a", "ajout\u00e9", "les", "droits", "de", "la", "noblesse", "equestre", "de", "la", "bassealsace", "son", "origine", "&", "autres", "matieres", "int\u00e9ressantes", "avec", "ce", "qui", "est", "analogue", "\u00e0", "la", "france", "le", "tout", "enrichi", "d'une", "compilation", "de", "loix", "fondamentales", "de", "l'empire", "strasbourgt", "volume", "lire", "en", "ligne", "vues", "densemble", "fr", "falk", "bretschneider", "christophe", "duhamelle", "dir", "le", "saintempire", "histoire", "sociale", "xvie", "xviiie", "si\u00e8cle", "fondation", "maison", "des", "sciences", "de", "l'homme", "paris", "isbn", "isbn", "fr", "jeanpierre", "cuvillier", "l'allemagne", "m\u00e9di\u00e9vale", "volumes", "paris", "de", "gerhard", "hartmann", "die", "kaiser", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "marixverlag", "wiesbaden", "isbn", "x", "herbers", "et", "neuhaus", "de", "klaus", "herbers", "et", "helmut", "neuhaus", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "schaupl\u00e4tze", "einer", "tausendj\u00e4hrigen", "geschichte", "cologne", "weimar", "et", "vienne", "b\u00f6hlau", "r\u00e9impr", "vol", "vii", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "de", "ricarda", "huch", "deutsche", "geschichte", "volumes", "artemis", "verlag", "berlin", "et", "zurich", "tome", "r\u00f6misches", "reich", "deutscher", "nation", "berlin", "tome", "das", "zeitalter", "der", "glaubensspaltung", "berlin", "tome", "untergang", "des", "r\u00f6mischen", "reiches", "deutscher", "nation", "zurich", "de", "julia", "haas", "die", "reichstheorie", "in", "pufendorfs", "severinus", "de", "monzambano", "monstrosit\u00e4tsthese", "und", "reichsdebatte", "im", "spiegel", "der", "politischjuristischen", "literatur", "von", "bis", "heute", "duncker", "&", "humblot", "berlin", "isbn", "fr", "jeanfran\u00e7ois", "no\u00ebl", "le", "saintempire", "paris", "de", "christian", "raap", "zur", "rechtlichen", "struktur", "des", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reiches", "in", "horst", "fischerulrike", "froissartwolff", "heintschel", "von", "heineggchristian", "raap", "\u00e9d", "krisensicherung", "und", "humanit\u00e4rer", "schutz", "crisis", "management", "and", "humanitarian", "protection", "festschrift", "f\u00fcr", "dieter", "fleck", "berliner", "wissenschaftsverlag", "berlin", "p", "isbn", "x", "rapp", "francis", "rapp", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "d'otton", "le", "grand", "\u00e0", "charles", "quint", "paris", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "juin", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "oct", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "schillinger", "jean", "schillinger", "le", "saintempire", "paris", "ellipses", "coll", "les", "essentiels", "civilisation", "allemande", "janv", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "x", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "fr", "b\u00e9atrice", "nicollier", "le", "saintempire", "germanique", "ed", "ellipse", "marketing", "coll", "le", "monde", "une", "histoire", "isbn", "dufraisse", "roger", "dufraisse", "le", "saint", "empire", "romain", "germanique", "dans", "jean", "tulard", "dir", "les", "empires", "occidentaux", "de", "rome", "\u00e0", "berlin", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "des", "syst\u00e8mes", "politiques", "f\u00e9vrier", "re", "\u00e9d", "vol", "\u00d7", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "x", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "chap", "p", "doi", "puftular", "lire", "en", "ligne", "rovan", "joseph", "rovan", "histoire", "de", "l'allemagne", "des", "origines", "\u00e0", "nos", "jours", "paris", "seuil", "coll", "points", "histoire", "no", "f\u00e9v", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "janv", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "bg", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "leca", "antoine", "leca", "la", "r\u00e9publique", "europ\u00e9enne", "introduction", "\u00e0", "l'histoire", "des", "institutions", "publiques", "et", "des", "droits", "communs", "de", "l'europe", "t", "l'unit\u00e9", "perdue", "aixenprovence", "presses", "universitaires", "d'aixmarseille", "octobre", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "lire", "en", "ligne", "claire", "gantet", "et", "christine", "lebeau", "le", "saintempire", "armand", "colin", "zacharias", "en", "diana", "zacharias", "holy", "roman", "empire", "dans", "r\u00fcdiger", "wolfrum", "dir", "the", "max", "planck", "encyclopedia", "of", "public", "international", "law", "t", "iv", "fe", "hu", "feminism", "approach", "to", "international", "law", "human", "rights", "treaties", "extraterritorial", "application", "and", "effects", "oxford", "oxford", "university", "press", "vol", "xxv", "cm", "isbn", "oclc", "sudoc", "p", "lire", "en", "ligne", "moyen", "\u00e2ge", "de", "heinz", "angermeier", "reichsreform", "munich", "isbn", "fr", "marc", "bloch", "l'empire", "et", "l'id\u00e9e", "d'empire", "sous", "les", "hohenstaufen", "in", "m\u00e9langes", "historiques", "paris", "p", "fr", "robert", "folz", "la", "naissance", "du", "saintempire", "paris", "de", "johannes", "fried", "der", "weg", "in", "die", "geschichte", "die", "urspr\u00fcnge", "deutschlands", "bis", "berlin", "isbn", "de", "karlfriedrich", "krieger", "k\u00f6nig", "reich", "und", "reichsreform", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "band", "munich", "isbn", "de", "malte", "prietzel", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "im", "sp\u00e4tmittelalter", "darmstadt", "isbn", "fr", "francis", "rapp", "les", "origines", "m\u00e9di\u00e9vales", "de", "lallemagne", "moderne", "de", "charles", "iv", "\u00e0", "charles", "quint", "paris", "de", "ernst", "schubert", "k\u00f6nig", "und", "reich", "studien", "zur", "sp\u00e4tmittelalterlichen", "deutschen", "verfassungsgeschichte", "ver\u00f6ffentlichungen", "des", "maxplanckinstituts", "f\u00fcr", "geschichte", "g\u00f6ttingen", "de", "hans", "k", "schulze", "grundstrukturen", "der", "verfassung", "im", "mittelalter", "volumes", "stuttgart", "isbn", "de", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "dir", "die", "deutschen", "herrscher", "des", "mittelalters", "munich", "isbn", "de", "bernd", "schneidm\u00fcller", "stefan", "weinfurter", "dir", "heilig", "r\u00f6misch", "deutsch", "das", "reich", "im", "mittelalterlichen", "europa", "internationale", "tagung", "zur", "ausstellung", "des", "europarates", "und", "landesausstellung", "sachsenanhalt", "dresde", "de", "bernd", "schneidm\u00fcller", "die", "kaiser", "des", "mittelalters", "von", "karl", "dem", "grossen", "bis", "maximilian", "i", "c", "h", "beck", "munich", "isbn", "\u00e9poque", "moderne", "aretin", "de", "karl", "otmar", "von", "aretin", "vom", "deutschen", "reich", "zum", "deutschen", "bund", "g\u00f6ttingen", "vandenhoeck", "und", "ruprecht", "coll", "kleine", "vandenhoeckreihe", "deutsche", "geschichte", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "de", "karl", "otmar", "von", "aretin", "das", "alte", "reich", "volumes", "stuttgart", "isbn", "demel", "et", "puschner", "de", "walter", "demel", "et", "uwe", "puschner", "deutsche", "geschichte", "in", "quellen", "und", "darstellung", "t", "vi", "von", "der", "franz\u00f6sischen", "revolution", "bis", "zum", "wiener", "kongre\u00df", "stuttgart", "ph", "reclam", "coll", "universalbibliothek", "no", "d\u00e9c", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "duchhardt", "de", "heinz", "duchhardt", "\u00e9d", "der", "westf\u00e4lische", "friede", "diplomatie", "politische", "z\u00e4sur", "kulturelles", "umfeld", "rezeptionsgeschichte", "munich", "r", "oldenbourg", "coll", "historische", "zeitschrift", "beiheft", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "xi", "cm", "isbn", "et", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "auer", "de", "leopold", "auer", "die", "ziele", "der", "kaiserlichen", "politik", "bei", "den", "westf\u00e4lischen", "friedensverhandlungen", "und", "ihre", "umsetzung", "dans", "op", "cit", "ii", "p", "sch\u00f6nemann", "de", "bernd", "sch\u00f6nemann", "die", "rezeption", "des", "westf\u00e4lischen", "friedens", "durch", "die", "deutsche", "geschichtswissenschaft", "dans", "op", "cit", "v", "p", "steiger", "de", "heinhard", "steiger", "der", "westph\u00e4lische", "frieden", "grundgesetz", "f\u00fcr", "europa", "dans", "op", "cit", "i", "p", "ehrenpreis", "de", "stefan", "ehrenpreis", "kaiserliche", "gerichtsbarkeit", "und", "konfessionskonflikt", "der", "reichshofrat", "unter", "rudolf", "ii", "g\u00f6ttingen", "vandenhoeck", "und", "ruprecht", "coll", "schriftenreihe", "der", "historischen", "kommission", "bei", "der", "bayerischen", "akademie", "der", "wissenschaften", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "de", "peter", "claus", "hartmann", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "in", "der", "neuzeit", "stuttgart", "isbn", "de", "axel", "gotthard", "das", "alte", "reich", "darmstadt", "isbn", "neuhaus", "de", "helmut", "neuhaus", "das", "reich", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "munich", "r", "oldenbourg", "coll", "enzyklop\u00e4die", "deutscher", "geschichte", "no", "e", "\u00e9d", "re", "\u00e9d", "vol", "x", "cm", "isbn", "oclc", "sudoc", "de", "georg", "schmidt", "geschichte", "des", "alten", "reiches", "staat", "und", "nation", "in", "der", "fr\u00fchen", "neuzeit", "munich", "isbn", "x", "de", "anton", "schindling", "walter", "ziegler", "dir", "die", "kaiser", "der", "neuzeit", "munich", "isbn", "schrader", "fred", "e", "schrader", "l'allemagne", "avant", "l'\u00e9tatnation", "le", "corps", "germanique", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "perspectives", "germaniques", "d\u00e9c", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "schulze", "de", "winfried", "schulze", "deutsche", "geschichte", "im", "jahrhundert", "francfortsurlemain", "suhrkamp", "coll", "neue", "historische", "bibliothek", "moderne", "deutsche", "geschichte", "von", "der", "reformation", "bis", "zur", "vereinigung", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "de", "barbara", "stollbergrilinger", "das", "heilige", "r\u00f6mische", "reich", "deutscher", "nation", "vom", "ende", "des", "mittelalters", "bis", "c", "h", "beck", "munich", "isbn", "weikl", "de", "katharina", "weikl", "krise", "ohne", "alternative", "das", "ende", "des", "alten", "reiches", "in", "der", "wahrnehmung", "der", "s\u00fcddeutschen", "reichsf\u00fcrsten", "berlin", "frank", "und", "timme", "coll", "geschichtswissenschaft", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "x", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "\u00e9tat", "compl\u00e9mentaire", "f\u00e9licit\u00e9", "indravati", "f\u00e9licit\u00e9", "pr\u00e9f", "de", "lucien", "b\u00e9ly", "n\u00e9gocier", "pour", "exister", "les", "villes", "et", "duch\u00e9s", "du", "nord", "de", "l'empire", "face", "\u00e0", "la", "france", "texte", "remani\u00e9", "de", "la", "th\u00e8se", "de", "doctorat", "en", "histoire", "moderne", "pr\u00e9par\u00e9e", "sous", "la", "direction", "de", "lucien", "b\u00e9ly", "et", "soutenue", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "parisiv", "parissorbonne", "en", "berlin", "et", "boston", "de", "gruyter", "oldenburg", "diff", "paris", "institut", "historique", "allemand", "coll", "pariser", "historische", "studien", "no", "sept", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "lebeau", "christine", "lebeau", "quel", "gouvernement", "pour", "quel", "empire", "du", "saintempire", "\u00e0", "l'empire", "d'autriche", "mondes", "histoire", "espaces", "relations", "no", "empires", "p", "doi", "mond", "lire", "en", "ligne", "schmidt", "georg", "schmidt", "trad", "de", "l'all", "par", "pierre", "monnet", "le", "saintempire", "moderne", "voie", "particuli\u00e8re", "et", "mod\u00e8le", "pour", "l'europe", "ou", "bien", "\u00e9tat", "de", "la", "nation", "allemande", "das", "fr\u00fchneuzeitliche", "reich", "sonderweg", "und", "modell", "f\u00fcr", "europa", "oder", "staat", "der", "deutschen", "nation", "trivium", "revue", "francoallemande", "de", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "no", "le", "saintempire", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "moderne", "p", "p", "lire", "en", "ligne", "weber", "wolfgang", "e", "j", "weber", "trad", "de", "l'all", "par", "st\u00e9phane", "p\u00e9quignot", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "diplomatie", "dans", "le", "saint", "empire", "romain", "dans", "stefano", "andretta", "st\u00e9phane", "p\u00e9quignot", "et", "jeanclaude", "waquet", "\u00e9d", "de", "l'ambassadeur", "les", "\u00e9crits", "relatifs", "\u00e0", "l'ambassadeur", "et", "\u00e0", "l'art", "de", "n\u00e9gocier", "du", "moyen", "\u00e2ge", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "rome", "\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "coll", "de", "l'\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "no", "juill", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "doi", "booksefr", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "chap", "p", "lire", "en", "ligne", "divers", "diestelkamp", "de", "bernhard", "diestelkamp", "recht", "und", "gericht", "im", "heiligen", "r\u00f6mischen", "reich", "recht", "und", "gericht", "francfortsurlemain", "v", "klostermann", "coll", "ius", "commune", "sonderheft", "no", "re", "\u00e9d", "vol", "viii", "cm", "isbn", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "essig", "de", "michael", "essig", "e\u00dfig", "europ\u00e4ische", "identit\u00e4tsfindung", "das", "reich", "als", "europ\u00e4ische", "vision", "hildesheim", "g", "olms", "coll", "historische", "texte", "und", "studien", "no", "janv", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "favier", "jean", "favier", "les", "papes", "d'avignon", "paris", "a", "fayard", "sept", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "\u00e9dit\u00e9", "erron\u00e9", "et", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "godman", "en", "peter", "godman", "the", "archpoet", "and", "medieval", "culture", "oxford", "oxford", "university", "press", "nov", "re", "\u00e9d", "vol", "xii", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "doi", "acprofoso", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "kubin", "de", "ernst", "kubin", "die", "reichskleinodien", "ihr", "tausendj\u00e4hriger", "weg", "vienne", "et", "munich", "amalthea", "vol", "cm", "isbn", "oclc", "morsel", "joseph", "morsel", "petersohn", "j\u00fcrgen", "rom", "und", "der", "reichstitel", "sacrum", "romanum", "imperium", "recension", "de", "revue", "de", "l'institut", "fran\u00e7ais", "d'histoire", "en", "allemagne", "janv", "lire", "en", "ligne", "petersohn", "de", "j\u00fcrgen", "petersohn", "kaiserliche", "skriniare", "in", "rom", "bis", "zum", "jahre", "quellen", "und", "forschungen", "aus", "italienischen", "bibliotheken", "und", "archiven", "vol", "p", "lire", "en", "ligne", "rich\u00e9", "pierre", "rich\u00e9", "gerbert", "d'aurillac", "le", "pape", "de", "l'an", "mil", "paris", "a", "fayard", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "et", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "unruh", "de", "peter", "unruh", "der", "verfassungsbegriff", "des", "grundgesetzes", "eine", "verfassungstheoretische", "rekonstruktion", "t\u00fcbingen", "mohr", "siebeck", "coll", "jus", "publicum", "no", "d\u00e9c", "re", "\u00e9d", "vol", "xxvi", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liste", "des", "territoires", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "royaume", "de", "germanie", "|", "liste", "des", "souverains", "d'allemagne", "liste", "des", "souverains", "du", "saintempire", "|", "liste", "des", "imp\u00e9ratrices", "du", "saintempire", "armorial", "du", "saintempire", "|", "prince\u00e9lecteur", "\u00e9conomie", "imp\u00e9riale", "thaler", "reichspost", "liens", "externes", "sources", "de", "paix", "d'augsbourg", "en", "texte", "int\u00e9gral", "de", "+", "fr", "textes", "latins", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "et", "traductions", "dans", "diverses", "langues", "de", "documents", "sur", "l'histoire", "imp\u00e9riale", "m\u00e9di\u00e9vale", "sobotka", "val\u00e9rie", "sobotka", "grandeur", "et", "d\u00e9clin", "du", "saintempire", "nov", "dans", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "cliofr", "autres", "documents", "carte", "du", "saintempire", "vers", "conf\u00e9rence", "online", "le", "vieil", "empire", "httpwwwsaintempirefr", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "notices", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "portail", "de", "leurope", "portail", "du", "moyen", "\u00e2ge", "portail", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "portail", "de", "la", "suisse", "portail", "du", "xixe", "si\u00e8cle"]