["la", "seconde", "guerre", "mondiale", "ou", "deuxi\u00e8me", "guerre", "mondiale", "est", "un", "conflit", "arm\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "plan\u00e9taire", "qui", "dure", "du", "er", "septembre", "au", "septembre", "ce", "conflit", "oppose", "sch\u00e9matiquement", "les", "alli\u00e9s", "la", "grandebretagne", "la", "france", "l'urss", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "et", "l'axe", "l'allemagne", "nazie", "l'empire", "japonais", "et", "l'empire", "italien", "provoqu\u00e9e", "par", "le", "r\u00e8glement", "insatisfaisant", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "par", "les", "ambitions", "expansionnistes", "et", "h\u00e9g\u00e9moniques", "des", "trois", "principales", "nations", "de", "l'axe", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "l'italie", "fasciste", "et", "l'empire", "du", "japon", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "est", "favoris\u00e9e", "par", "la", "convergence", "d'un", "ensemble", "de", "tensions", "et", "conflits", "r\u00e9gionaux", "notamment", "en", "afrique", "seconde", "guerre", "italo\u00e9thiopienne", "d\u00e8s", "en", "espagne", "o\u00f9", "la", "guerre", "civile", "commence", "le", "juillet", "en", "chine", "o\u00f9", "les", "agressions", "du", "japon", "d\u00e9butent", "le", "juillet", "et", "en", "europe", "centrale", "o\u00f9", "l'allemagne", "annexe", "autoritairement", "l'autriche", "le", "mars", "puis", "les", "territoires", "des", "sud\u00e8tes", "pris", "\u00e0", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "le", "octobre", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "par", "l'allemagne", "le", "er", "septembre", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "un", "pacte", "conclu", "avec", "l'union", "sovi\u00e9tique", "provoque", "d\u00e8s", "le", "septembre", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "du", "royaumeuni", "\u00e0", "h", "de", "la", "france", "\u00e0", "h", "et", "de", "leurs", "empires", "coloniaux", "respectifs", "tout", "d'abord", "associ\u00e9e", "\u00e0", "l'allemagne", "dans", "le", "partage", "de", "l'europe", "l'urss", "rejoint", "le", "camp", "alli\u00e9", "sur", "le", "front", "esteurop\u00e9en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invasion", "allemande", "le", "juin", "quant", "aux", "\u00e9tatsunis", "ils", "abandonnent", "leur", "neutralit\u00e9", "apr\u00e8s", "l'attaque", "de", "pearl", "harbor", "par", "les", "forces", "japonaises", "le", "d\u00e9cembre", "d\u00e8s", "lors", "le", "conflit", "devient", "vraiment", "mondial", "impliquant", "toutes", "les", "grandes", "puissances", "et", "la", "majorit\u00e9", "des", "nations", "du", "monde", "sur", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "continents", "la", "guerre", "prend", "fin", "sur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9rations", "europ\u00e9en", "le", "mai", "le", "mai", "en", "urss", "du", "fait", "du", "d\u00e9calage", "horaire", "par", "la", "capitulation", "sans", "condition", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "puis", "s'ach\u00e8ve", "d\u00e9finitivement", "sur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9rations", "asiepacifique", "le", "septembre", "par", "la", "capitulation", "\u00e9galement", "sans", "condition", "de", "l'empire", "du", "japon", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "constitue", "le", "conflit", "arm\u00e9", "le", "plus", "vaste", "que", "l'humanit\u00e9", "ait", "connu", "mobilisant", "plus", "de", "millions", "de", "combattants", "de", "nations", "d\u00e9ployant", "les", "hostilit\u00e9s", "sur", "quelque", "millions", "de", "kilom\u00e8tres", "carr\u00e9s", "et", "tuant", "environ", "millions", "de", "personnes", "dont", "une", "majorit\u00e9", "de", "civils", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "est", "aussi", "la", "plus", "grande", "guerre", "id\u00e9ologique", "de", "l'histoire", "ce", "qui", "explique", "que", "les", "forces", "de", "collaboration", "en", "europe", "et", "en", "asie", "occup\u00e9es", "aient", "pu", "\u00eatre", "solidaires", "de", "pays", "envahisseurs", "ou", "ennemis", "ou", "qu'une", "r\u00e9sistance", "ait", "pu", "exister", "jusqu'en", "plein", "cur", "de", "l'allemagne", "nazie", "en", "guerre", "guerre", "totale", "elle", "gomme", "presque", "enti\u00e8rement", "la", "s\u00e9paration", "entre", "espaces", "civils", "et", "militaires", "et", "donne", "lieu", "dans", "les", "deux", "camps", "\u00e0", "une", "mobilisation", "massive", "des", "ressources", "non", "seulement", "mat\u00e9rielles", "\u00e9conomiques", "et", "scientifiques", "mais", "aussi", "morales", "et", "politiques", "dans", "un", "engagement", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "tout", "enti\u00e8res", "la", "somme", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "mat\u00e9riels", "n'est", "pas", "\u00e9valu\u00e9e", "avec", "certitude", "les", "pertes", "en", "vies", "humaines", "et", "les", "traumatismes", "collectifs", "et", "individuels", "sont", "consid\u00e9rables", "la", "violence", "ayant", "pris", "des", "proportions", "in\u00e9dites", "le", "conflit", "donne", "en", "effet", "lieu", "\u00e0", "de", "multiples", "crimes", "de", "guerre", "crimes", "favoris\u00e9s", "et", "banalis\u00e9s", "par", "une", "violence", "militaire", "et", "polici\u00e8re", "d'une", "intensit\u00e9", "et", "d'une", "profondeur", "in\u00e9gal\u00e9es", "cette", "violence", "notamment", "contre", "les", "civils", "\u00e9tant", "parfois", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "de", "la", "strat\u00e9gie", "militaire", "on", "assiste", "ainsi", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "\u00e0", "une", "\u00e9chelle", "inconnue", "jusqu'alors", "de", "crimes", "de", "masse", "particuli\u00e8rement", "atroces", "et", "pour", "certains", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "tout", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "l'instigation", "de", "l'allemagne", "nazie", "et", "du", "japon", "imp\u00e9rial", "parmi", "ces", "crimes", "figurent", "des", "massacres", "g\u00e9nocidaires", "allant", "jusqu'\u00e0", "une", "organisation", "industrielle", "s'appuyant", "sur", "la", "d\u00e9portation", "en", "camps", "de", "concentration", "camps", "de", "travail", "et", "centres", "d'extermination", "comportant", "des", "chambres", "\u00e0", "gaz", "\u00e0", "des", "fins", "d'extermination", "de", "populations", "enti\u00e8res", "juifs", "slaves", "tziganes", "ou", "de", "cat\u00e9gories", "particuli\u00e8res", "d'individus", "communistes", "homosexuels", "handicap\u00e9s", "t\u00e9moins", "de", "j\u00e9hovah", "etc", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "l'instigation", "du", "r\u00e9gime", "nazi", "l'ampleur", "des", "crimes", "des", "vaincus", "suscite", "la", "d\u00e9finition", "d'une", "incrimination", "nouvelle", "par", "les", "vainqueurs", "le", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "appliqu\u00e9e", "notamment", "au", "g\u00e9nocide", "des", "juifs", "d'europe", "le", "r\u00e9gime", "shwa", "n'est", "nullement", "en", "reste", "en", "asie", "avec", "\u00e0", "son", "actif", "dix", "millions", "de", "civils", "chinois", "enr\u00f4l\u00e9s", "de", "force", "par", "la", "kain", "au", "mandchoukouo", "environ", "femmes", "de", "r\u00e9confort", "enr\u00f4l\u00e9es", "en", "cor\u00e9e", "et", "dans", "tout", "l'extr\u00eameorient", "ainsi", "que", "l'annihilation", "syst\u00e9matique", "de", "civiles", "principalement", "en", "chine", "il", "faut", "ajouter", "\u00e0", "cela", "l'assassinat", "syst\u00e9matique", "de", "r\u00e9sistants", "et", "d'opposants", "politiques", "ainsi", "que", "les", "repr\u00e9sailles", "contre", "les", "civils", "comme", "le", "firent", "par", "exemple", "les", "nazis", "les", "viols", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s", "des", "femmes", "dans", "les", "territoires", "ennemis", "occup\u00e9s", "crimes", "perp\u00e9tr\u00e9s", "tant", "par", "un", "camp", "que", "par", "l'autre", "et", "\u00e0", "une", "moindre", "\u00e9chelle", "dans", "les", "territoires", "amis", "les", "exp\u00e9rimentations", "sur", "des", "\u00eatres", "humains", "auxquelles", "se", "livr\u00e8rent", "des", "m\u00e9decins", "nazis", "tels", "le", "ss", "josef", "mengele", "et", "l'unit\u00e9", "japonaise", "les", "bombardements", "a\u00e9riens", "massifs", "de", "civils", "d'abord", "par", "l'axe", "en", "europe", "coventry", "au", "royaumeuni", "rotterdam", "aux", "paysbas", "et", "en", "asie", "shanghai", "canton", "chongqing", "en", "chine", "cette", "derni\u00e8re", "\u00e9tant", "la", "ville", "la", "plus", "bombard\u00e9e", "du", "conflit", "sinojaponais", "puis", "par", "les", "alli\u00e9s", "bombardement", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "de", "nombreuses", "villes", "allemandes", "et", "notamment", "dresde", "et", "hambourg", "en", "allemagne", "attaques", "sur", "tokyo", "au", "napalm", "au", "japon", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "lors", "du", "conflit", "la", "bombe", "atomique", "est", "utilis\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "de", "l'histoire", "deux", "bombes", "a", "largu\u00e9es", "sur", "des", "cibles", "civiles", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "explosent", "\u00e0", "trois", "jours", "d'intervalle", "\u00e0", "hiroshima", "et", "\u00e0", "nagasaki", "au", "japon", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "propulse", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'urss", "principaux", "vainqueurs", "au", "rang", "de", "superpuissances", "concurrentes", "appel\u00e9es", "\u00e0", "dominer", "le", "monde", "et", "\u00e0", "se", "confronter", "dans", "une", "vive", "rivalit\u00e9", "id\u00e9ologique", "et", "politique", "pendant", "pr\u00e8s", "d'un", "demisi\u00e8cle", "et", "\u00e0", "s'affronter", "militairement", "par", "\u00e9tats", "interpos\u00e9s", "comme", "pour", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "celle", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "celle", "d'afghanistan", "elle", "scelle", "le", "d\u00e9clin", "des", "vieilles", "puissances", "imp\u00e9riales", "d'europe", "et", "ouvre", "le", "processus", "de", "d\u00e9colonisation", "qui", "s'acc\u00e9l\u00e8re", "dans", "l'apr\u00e8sguerre", "en", "asie", "dans", "le", "monde", "arabe", "et", "en", "afrique", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "l'ampleur", "des", "destructions", "et", "des", "morts", "suscite", "la", "cr\u00e9ation", "d'instances", "internationales", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "visant", "\u00e0", "\u00e9viter", "la", "r\u00e9apparition", "des", "conditions", "ayant", "men\u00e9", "\u00e0", "la", "guerre", "organisation", "des", "nations", "unies", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "banque", "mondiale", "et", "accord", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "les", "tarifs", "douaniers", "et", "le", "commerce", "pour", "les", "plus", "connues", "enfin", "ce", "dernier", "conflit", "d'ampleur", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "est", "suivi", "en", "europe", "de", "l'ouest", "par", "une", "p\u00e9riode", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "dans", "la", "foul\u00e9e", "de", "la", "reconstruction", "et", "l'\u00e9mergence", "progressive", "d'un", "projet", "d'unification", "politique", "pacifique", "port\u00e9", "en", "premier", "lieu", "par", "les", "deux", "adversaires", "historiques", "l'allemagne", "et", "la", "france", "marche", "vers", "la", "guerre", "origines", "du", "conflit", "en", "europe", "les", "trait\u00e9s", "de", "versailles", "saintgermainenlaye", "trianon", "et", "neuilly", "avaient", "suscit\u00e9", "rancurs", "frustrations", "et", "d\u00e9sirs", "de", "reconqu\u00eate", "chez", "les", "allemands", "les", "autrichienshongrois", "et", "les", "bulgares", "l'humiliation", "de", "la", "d\u00e9faite", "de", "et", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "versailles", "sont", "v\u00e9cues", "comme", "un", "diktat", "en", "allemagne", "c'est", "l'id\u00e9e", "que", "la", "classe", "politique", "allemande", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "cette", "d\u00e9faite", "qui", "entraine", "un", "sentiment", "de", "rancur", "au", "sein", "de", "l'arm\u00e9e", "qui", "rejoindra", "les", "nazis", "dans", "leur", "ascension", "au", "pouvoir", "la", "crise", "de", "conduit", "les", "diff\u00e9rents", "\u00e9tats", "\u00e0", "adopter", "des", "mesures", "protectionnistes", "et", "\u00e0", "se", "placer", "en", "rivaux", "alors", "que", "l'agressivit\u00e9", "des", "d\u00e9mocraties", "se", "situe", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "les", "dictatures", "fascistes", "vont", "adopter", "une", "stricte", "autarcie", "et", "naturellement", "penser", "leur", "d\u00e9fense", "et", "leur", "expansion", "en", "termes", "militaires", "mais", "partout", "des", "politiques", "d'armement", "sont", "mises", "en", "place", "efficacement", "pour", "sortir", "du", "marasme", "\u00e9conomique", "ceci", "pourrait", "expliquer", "une", "guerre", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "la", "politique", "de", "l'allemagne", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "inspir\u00e9e", "par", "les", "classes", "dominantes", "traditionnelles", "la", "guerre", "en", "europe", "est", "toutefois", "directement", "issue", "des", "ambitions", "expansionnistes", "du", "parti", "nazi", "au", "pouvoir", "en", "allemagne", "exprim\u00e9es", "d\u00e8s", "par", "adolf", "hitler", "dans", "mein", "kampf", "sur", "ces", "ambitions", "visant", "\u00e0", "conqu\u00e9rir", "un", "espace", "vital", "pour", "le", "peuple", "germanique", "se", "sont", "greff\u00e9es", "les", "vell\u00e9it\u00e9s", "expansionnistes", "du", "r\u00e9gime", "fasciste", "italien", "qui", "tenta", "tant", "bien", "que", "mal", "de", "se", "constituer", "un", "empire", "colonial", "en", "\u00e9thiopie", "et", "en", "europe", "du", "sud", "origines", "du", "conflit", "en", "asie", "ulc\u00e9r\u00e9es", "par", "le", "traitement", "impos\u00e9", "\u00e0", "l'empire", "du", "japon", "par", "les", "puissances", "occidentales", "lors", "du", "trait\u00e9", "de", "versailles", "et", "les", "trait\u00e9s", "navals", "de", "washington", "et", "de", "londres", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "militaires", "japonaises", "tels", "fumimaro", "konoe", "et", "sadao", "araki", "r\u00e9actualisent", "la", "doctrine", "du", "hakk", "ichiu", "les", "huit", "coins", "du", "monde", "sous", "un", "seul", "toit", "et", "mettent", "en", "place", "une", "id\u00e9ologie", "fond\u00e9e", "sur", "la", "supr\u00e9matie", "de", "la", "race", "japonaise", "et", "son", "droit", "\u00e0", "dominer", "l'asie", "cette", "id\u00e9ologie", "raciste", "pr\u00e9sente", "le", "japon", "comme", "le", "centre", "du", "monde", "et", "prend", "assise", "sur", "l'institution", "imp\u00e9riale", "et", "l'empereur", "\u00eatre", "divin", "et", "descendant", "de", "la", "d\u00e9esse", "amaterasu", "omikami", "elle", "donne", "lieu", "\u00e0", "une", "tentative", "de", "restauration", "shwa", "port\u00e9", "par", "l'influence", "des", "factions", "militaires", "le", "japon", "envahit", "ainsi", "la", "mandchourie", "en", "puis", "le", "reste", "de", "la", "chine", "en", "le", "refus", "du", "japon", "de", "se", "retirer", "de", "l'indochine", "fran\u00e7aise", "envahie", "en", "et", "de", "la", "chine", "\u00e0", "l'exclusion", "du", "mandchoukouo", "m\u00e8ne", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "\u00e0", "l'imposition", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "d'un", "embargo", "sur", "le", "p\u00e9trole", "en", "r\u00e9action", "hirohito", "lance", "alors", "la", "guerre", "de", "la", "grande", "asie", "orientale", "dai", "t\u00f4a", "sens\u00f4", "et", "autorise", "l'attaque", "de", "pearl", "harbor", "ainsi", "que", "l'invasion", "de", "l'asie", "du", "sudest", "massacre", "de", "nankin", "apr\u00e8s", "avoir", "gagn\u00e9", "la", "bataille", "de", "nankin", "les", "japonais", "se", "livrent", "\u00e0", "six", "semaines", "de", "viols", "de", "pillage", "et", "de", "carnage", "ils", "incendient", "les", "maisons", "et", "magasins", "au", "hasard", "parfois", "simplement", "pour", "se", "r\u00e9chauffer", "plusieurs", "dizaines", "de", "milliers", "de", "civils", "s'agglutinent", "dans", "la", "zone", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "mise", "en", "place", "par", "la", "petite", "colonie", "occidentale", "les", "japonais", "re\u00e7oivent", "l'ordre", "d'ex\u00e9cuter", "les", "soldats", "chinois", "rest\u00e9s", "en", "ville", "la", "convention", "de", "gen\u00e8ve", "prot\u00e9geant", "les", "prisonniers", "de", "guerre", "n'est", "pas", "appliqu\u00e9e", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "que", "pour", "le", "commandant", "japonais", "le", "conflit", "est", "un", "incident", "et", "non", "une", "guerre", "des", "milliers", "de", "prisonniers", "chinois", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9s", "par", "des", "mitrailleuses", "leurs", "cadavres", "sont", "jet\u00e9s", "dans", "l'yangts\u00e9kiang", "d'autres", "sont", "br\u00fbl\u00e9s", "\u00e0", "l'essence", "certains", "soldats", "sont", "d\u00e9capit\u00e9s", "ou", "transperc\u00e9s", "\u00e0", "la", "ba\u00efonnette", "certains", "soldats", "chinois", "trouvent", "refuge", "dans", "la", "zone", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "mais", "sont", "traqu\u00e9s", "les", "japonais", "arr\u00eatent", "tous", "les", "hommes", "en", "\u00e2ge", "de", "combattre", "et", "les", "ex\u00e9cutent", "sommairement", "au", "total", "on", "estime", "que", "tr\u00e8s", "peu", "de", "prisonniers", "chinois", "ont", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "\u00e9chapper", "au", "massacre", "le", "nombre", "de", "morts", "peut", "\u00eatre", "\u00e9valu\u00e9", "entre", "et", "hommes", "les", "japonais", "se", "livrent", "aussi", "au", "massacre", "des", "civils", "qui", "n'ont", "pas", "pu", "se", "placer", "sous", "la", "protection", "des", "occidentaux", "ce", "sont", "entre", "et", "civils", "qui", "sont", "tu\u00e9s", "au", "cours", "du", "massacre", "les", "femmes", "ne", "sont", "pas", "\u00e9pargn\u00e9es", "puisque", "d'entre", "elles", "sont", "viol\u00e9es", "y", "compris", "des", "fillettes", "celles", "qui", "s'y", "opposent", "sont", "tu\u00e9es", "si", "aucun", "ordre", "criminel", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "au", "sujet", "des", "civils", "le", "haut", "commandement", "qui", "n'ignorait", "rien", "du", "sort", "qui", "leur", "\u00e9tait", "r\u00e9serv\u00e9", "n'est", "pas", "intervenu", "le", "bilan", "global", "du", "massacre", "est", "difficile", "\u00e0", "\u00e9tablir", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "le", "bilan", "\u00e9tabli", "par", "le", "tribunal", "international", "de", "tokyo", "fait", "\u00e9tat", "de", "victimes", "tandis", "que", "les", "chinois", "en", "d\u00e9nombrent", "pendant", "l'ann\u00e9e", "l'arm\u00e9e", "japonaise", "continue", "sa", "progression", "dans", "la", "grande", "plaine", "entre", "le", "fleuve", "bleu", "et", "le", "fleuve", "jaune", "malgr\u00e9", "un", "cinglant", "revers", "inflig\u00e9", "par", "les", "chinois", "\u00e0", "hsuchow", "l'avanc\u00e9e", "japonaise", "se", "poursuit", "notamment", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "constante", "de", "nouvelles", "unit\u00e9s", "le", "juin", "le", "kuomintang", "ordonne", "la", "destruction", "des", "digues", "du", "fleuve", "jaune", "dans", "le", "henan", "provoquant", "des", "inondations", "qui", "entra\u00eenent", "des", "noyades", "et", "des", "\u00e9pid\u00e9mies", "tuant", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "bellig\u00e9rants", "l'affrontement", "central", "du", "conflit", "oppose", "les", "alli\u00e9s", "aux", "forces", "de", "l'axe", "c'est\u00e0dire", "les", "signataires", "du", "pacte", "tripartite", "et", "les", "pays", "qui", "les", "soutiennent", "cependant", "les", "alliances", "furent", "parfois", "profond\u00e9ment", "modifi\u00e9es", "durant", "le", "conflit", "et", "ses", "pr\u00e9ambules", "ainsi", "la", "pologne", "participa", "au", "partage", "de", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "en", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'allemagne", "nazie", "mais", "elle", "fut", "\u00e0", "son", "tour", "envahie", "et", "partag\u00e9e", "par", "l'allemagne", "nazie", "et", "l'urss", "dans", "le", "cadre", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "qui", "pr\u00e9voyait", "\u00e9galement", "l'occupation", "des", "pays", "baltes", "la", "finlande", "lors", "de", "la", "guerre", "d'hiver", "en", "contre", "l'urss", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "des", "britanniques", "et", "des", "fran\u00e7ais", "mais", "elle", "se", "range", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'allemagne", "nazie", "apr\u00e8s", "l'invasion", "de", "l'urss", "par", "celleci", "avant", "de", "changer", "de", "camp", "en", "la", "roumanie", "prooccidentale", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "se", "range", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "nazis", "apr\u00e8s", "le", "renversement", "de", "la", "monarchie", "par", "le", "mouvement", "fasciste", "de", "la", "garde", "de", "fer", "avant", "de", "retrouver", "le", "camp", "alli\u00e9", "en", "membres", "de", "l'axe", "la", "marche", "\u00e0", "la", "guerre", "en", "europe", "a", "\u00e9t\u00e9", "rythm\u00e9e", "de", "fa\u00e7on", "constante", "par", "les", "initiatives", "allemandes", "selon", "les", "mots", "d'yves", "durand", "la", "responsabilit\u00e9", "du", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "incombe", "indubitablement", "\u00e0", "l'allemagne", "hitl\u00e9rienne", "lorsque", "la", "pologne", "est", "envahie", "par", "l'allemagne", "et", "par", "l'urss", "la", "chine", "a", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9t\u00e9", "envahie", "par", "le", "japon", "depuis", "mais", "les", "relations", "entre", "berlin", "et", "tokyo", "restent", "distantes", "et", "l'allemagne", "ne", "soutient", "pas", "le", "japon", "l'empire", "du", "japon", "enlis\u00e9", "dans", "une", "guerre", "estim\u00e9e", "au", "d\u00e9part", "de", "trois", "mois", "occupe", "difficilement", "un", "territoire", "trop", "vaste", "ses", "exactions", "contre", "les", "civiles", "massacre", "de", "nankin", "ainsi", "que", "son", "recours", "aux", "armes", "chimiques", "et", "bact\u00e9riologiques", "produites", "par", "l'unit\u00e9", "lui", "valent", "un", "surcro\u00eet", "d'hostilit\u00e9", "en", "europe", "le", "septembre", "a", "lieu", "\u00e0", "berlin", "la", "signature", "du", "pacte", "tripartite", "par", "lequel", "le", "japon", "reconna\u00eet", "la", "pr\u00e9dominance", "de", "l'allemagne", "et", "de", "l'italie", "en", "europe", "et", "ces", "deux", "derniers", "\u00e9tats", "la", "supr\u00e9matie", "du", "japon", "en", "asie", "orientale", "les", "trois", "pays", "signent", "un", "pacte", "d'assistance", "mutuelle", "quant", "\u00e0", "l'italie", "th\u00e9oriquement", "alli\u00e9e", "de", "l'allemagne", "depuis", "elle", "n'a", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "france", "et", "au", "royaumeuni", "que", "le", "juin", "et", "attaque", "le", "royaume", "de", "gr\u00e8ce", "sans", "consulter", "les", "allemands", "le", "octobre", "l'alliance", "de", "la", "hongrie", "avec", "l'allemagne", "\u00e0", "partir", "de", "lui", "vaut", "des", "agrandissements", "territoriaux", "aux", "d\u00e9pens", "de", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "et", "de", "la", "roumanie", "mais", "le", "pays", "n'est", "pas", "bellig\u00e9rant", "lorsqu'il", "rejoint", "l'axe", "le", "novembre", "la", "hongrie", "n'intervient", "militairement", "que", "lors", "de", "l'invasion", "de", "la", "yougoslavie", "en", "avril", "puis", "lors", "de", "l'attaque", "contre", "l'urss", "en", "juin", "le", "royaumeuni", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "lui", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "le", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "attaqu\u00e9e", "par", "l'urss", "le", "novembre", "lors", "de", "la", "guerre", "d'hiver", "la", "finlande", "s'allie", "de", "facto", "\u00e0", "l'allemagne", "sans", "rejoindre", "l'axe", "et", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'urss", "le", "juin", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "guerre", "de", "continuation", "cependant", "le", "mar\u00e9chal", "finlandais", "mannerheim", "borne", "explicitement", "ses", "objectifs", "\u00e0", "la", "reprise", "des", "terres", "annex\u00e9es", "\u00e0", "l'union", "sovi\u00e9tique", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "moscou", "du", "mars", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00fb", "c\u00e9der", "un", "cinqui\u00e8me", "de", "son", "territoire", "\u00e0", "l'urss", "le", "juin", "la", "roumanie", "subit", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "mar\u00e9chal", "pronazi", "ion", "antonescu", "le", "septembre", "l'occupation", "par", "les", "troupes", "allemandes", "le", "octobre", "et", "rejoint", "l'axe", "le", "novembre", "le", "juin", "elle", "participe", "\u00e0", "l'attaque", "allemande", "contre", "l'urss", "pour", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "territoires", "perdus", "un", "an", "plus", "t\u00f4t", "mais", "contrairement", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "finlandaise", "l'arm\u00e9e", "roumaine", "est", "engag\u00e9e", "dans", "les", "op\u00e9rations", "jusqu'\u00e0", "stalingrad", "et", "participe", "\u00e0", "des", "atrocit\u00e9s", "massacre", "de", "civils", "\u00e0", "odessa", "d\u00e9portation", "et", "extermination", "de", "juifs", "en", "transnistrie", "le", "royaumeuni", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "lui", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "le", "d\u00e9cembre", "la", "hongrie", "et", "la", "roumanie", "ont", "envoy\u00e9", "plusieurs", "centaines", "de", "milliers", "d'hommes", "combattre", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'allemagne", "en", "urss", "les", "contingents", "de", "volontaires", "\u00e9trangers", "engag\u00e9s", "sur", "le", "front", "sovi\u00e9tique", "au", "nom", "de", "l'antibolch\u00e9visme", "comme", "la", "division", "espagnole", "azul", "ou", "la", "l\u00e9gion", "des", "volontaires", "fran\u00e7ais", "ont", "des", "effectifs", "beaucoup", "plus", "modestes", "le", "r\u00e9gent", "du", "royaume", "de", "yougoslavie", "paul", "signe", "une", "alliance", "avec", "l'allemagne", "en", "mars", "il", "s'ensuit", "aussit\u00f4t", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "antiallemand", "lorsque", "pierre", "ii", "le", "nouveau", "roi", "impos\u00e9", "par", "le", "putsch", "d\u00e9nonce", "l'alliance", "l'allemagne", "et", "l'italie", "envahissent", "et", "d\u00e9mant\u00e8lent", "la", "yougoslavie", "l'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "de", "croatie", "devient", "un", "satellite", "de", "l'allemagne", "nazie", "autre", "satellite", "de", "l'allemagne", "la", "slovaquie", "qui", "a", "adh\u00e9r\u00e9", "au", "pacte", "tripartite", "en", "novembre", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'urss", "le", "juin", "la", "bulgarie", "rejoint", "l'axe", "le", "er", "mars", "puis", "laisse", "la", "wehrmacht", "traverser", "son", "territoire", "pour", "envahir", "la", "gr\u00e8ce", "la", "bulgarie", "profite", "de", "cette", "alliance", "pour", "s'agrandir", "aux", "d\u00e9pens", "de", "ses", "voisins", "mais", "ne", "participe", "pas", "\u00e0", "l'invasion", "de", "l'urss", "le", "royaumeuni", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "lui", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "le", "d\u00e9cembre", "elle", "n'est", "en", "guerre", "contre", "l'urss", "que", "pendant", "vingtquatre", "heures", "les", "et", "septembre", "en", "d\u00e9truisant", "une", "partie", "de", "la", "flotte", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "pearl", "harbor", "le", "d\u00e9cembre", "et", "en", "envahissant", "la", "malaisie", "possession", "britannique", "le", "japon", "entre", "r\u00e9solument", "dans", "la", "guerre", "contre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "le", "japon", "et", "l'urss", "s'affrontent", "en", "sans", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "en", "mongolie", "bataille", "de", "halhin", "gol", "les", "sovi\u00e9tiques", "ne", "d\u00e9clarent", "toutefois", "officiellement", "la", "guerre", "au", "japon", "que", "le", "ao\u00fbt", "le", "d\u00e9cembre", "la", "tha\u00eflande", "signe", "un", "pacte", "d\u00e9fensif", "avec", "le", "japon", "et", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "au", "royaumeuni", "la", "chute", "du", "gouvernement", "de", "plaek", "pibulsonggram", "en", "juillet", "ne", "rompt", "pas", "officiellement", "l'alliance", "mais", "la", "tha\u00eflande", "se", "retire", "du", "conflit", "en", "\u00e9vacuant", "les", "territoires", "pris", "aux", "britanniques", "et", "des", "contacts", "sont", "pris", "avec", "les", "alli\u00e9s", "le", "septembre", "badoglio", "qui", "a", "remplac\u00e9", "mussolini", "rompt", "l'alliance", "avec", "l'allemagne", "en", "signant", "un", "armistice", "avec", "les", "alli\u00e9s", "hitler", "envahit", "aussit\u00f4t", "la", "p\u00e9ninsule", "qu'il", "occupe", "jusqu'\u00e0", "naples", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "la", "hongrie", "envisage", "un", "retournement", "d'alliance", "inform\u00e9", "de", "ces", "pr\u00e9paratifs", "hitler", "ordonne", "l'occupation", "de", "la", "hongrie", "le", "mars", "destitue", "le", "r\u00e9gent", "horthy", "et", "offre", "le", "pouvoir", "\u00e0", "ferenc", "sz\u00e1lasi", "qui", "reste", "dans", "l'axe", "adversaires", "de", "l'axe", "de", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "france", "comme", "l'arm\u00e9e", "tch\u00e9coslovaque", "n'avait", "pas", "oppos\u00e9", "de", "r\u00e9sistance", "lors", "de", "l'invasion", "de", "la", "boh\u00eamemoravie", "le", "mars", "on", "peut", "consid\u00e9rer", "que", "la", "pologne", "est", "le", "premier", "adversaire", "de", "l'allemagne", "bellig\u00e9rant", "\u00e0", "partir", "du", "er", "septembre", "lorsqu'elle", "r\u00e9siste", "\u00e0", "son", "invasion", "par", "l'allemagne", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "provoque", "les", "d\u00e9clarations", "de", "guerre", "du", "royaumeuni", "et", "de", "la", "france", "le", "septembre", "\u00e0", "respectivement", "et", "h", "le", "royaumeuni", "justifiait", "sa", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "par", "la", "garantie", "qu'elle", "avait", "donn\u00e9e", "\u00e0", "la", "pologne", "le", "mars", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "alexander", "cadogan", "qui", "lors", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "\u00e9tait", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "permanent", "aux", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "du", "royaumeuni", "d\u00e9clara", "au", "sujet", "de", "cette", "garantie", "et", "ce", "fut", "cela", "finalement", "qui", "amena", "chamberlain", "\u00e0", "prendre", "la", "soudaine", "et", "surprenante", "d\u00e9cision", "de", "garantir", "la", "pologne", "certes", "notre", "garantie", "ne", "pouvait", "donner", "aucune", "protection", "\u00e0", "la", "pologne", "en", "cas", "d'attaque", "imminente", "contre", "elle", "mais", "par", "cette", "garantie", "chamberlain", "plantait", "un", "poteau", "indicateur", "pour", "luim\u00eame", "il", "\u00e9tait", "engag\u00e9", "et", "dans", "le", "cas", "d'une", "attaque", "allemande", "contre", "la", "pologne", "les", "tourments", "du", "doute", "et", "de", "l'ind\u00e9cision", "lui", "seraient", "\u00e9pargn\u00e9s", "on", "dira", "peut\u00eatre", "que", "c'\u00e9tait", "cruel", "pour", "la", "pologne", "je", "ne", "serais", "pas", "d'accord", "l\u00e0dessus", "parce", "que", "notre", "situation", "militaire", "aurait", "d\u00fb", "\u00eatre", "connue", "des", "polonais", "et", "qu'ils", "auraient", "d\u00fb", "\u00eatre", "assez", "conscients", "de", "l'imminence", "du", "p\u00e9ril", "qui", "les", "mena\u00e7ait", "on", "dira", "peut\u00eatre", "que", "c'\u00e9tait", "cynique", "\u00e0", "courte", "vue", "ce", "l'\u00e9tait", "peut\u00eatre", "mais", "cela", "eut", "l'effet", "de", "nous", "mettre", "en", "guerre", "et", "finalement", "avec", "nos", "alli\u00e9s", "nous", "avons", "gagn\u00e9", "la", "guerre", "m\u00eame", "si", "bien", "s\u00fbr", "on", "ne", "peut", "pas", "attendre", "des", "malheureux", "polonais", "qu'ils", "se", "f\u00e9licitent", "des", "cons\u00e9quences", "qu'il", "y", "eut", "pour", "eux", "avec", "le", "royaumeuni", "l'australie", "et", "la", "nouvellez\u00e9lande", "d\u00e9clarent", "\u00e9galement", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "au", "fil", "de", "la", "guerre", "tous", "les", "dominions", "canada", "afrique", "du", "sud", "terreneuve", "et", "toutes", "les", "colonies", "inde", "nigeria", "kenya", "etc", "de", "l'empire", "britannique", "deviennent", "t\u00f4t", "ou", "tard", "partie", "prenante", "du", "conflit", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'irlande", "du", "sud", "qui", "reste", "officiellement", "neutre", "sous", "la", "direction", "de", "\u00e9amon", "de", "valera", "en", "avril", "lorsque", "l'allemagne", "envahit", "le", "danemark", "et", "la", "norv\u00e8ge", "la", "norv\u00e8ge", "oppose", "une", "r\u00e9sistance", "arm\u00e9e", "alors", "que", "le", "danemark", "trop", "faible", "militairement", "tente", "plusieurs", "contreattaques", "sans", "succ\u00e8s", "puis", "se", "place", "sous", "la", "protection", "de", "l'allemagne", "selon", "les", "paroles", "de", "son", "roi", "le", "mai", "la", "bataille", "de", "france", "d\u00e9marre", "par", "l'invasion", "par", "les", "allemands", "du", "luxembourg", "de", "la", "belgique", "et", "des", "paysbas", "jusqu'alors", "tous", "neutres", "les", "autorit\u00e9s", "du", "luxembourg", "lequel", "ne", "poss\u00e8de", "pas", "de", "v\u00e9ritable", "arm\u00e9e", "opposent", "une", "protestation", "de", "pure", "forme", "\u00e0", "leurs", "envahisseurs", "qui", "s'emparent", "du", "pays", "dans", "la", "journ\u00e9e", "au", "bout", "de", "cinq", "jours", "les", "forces", "militaires", "n\u00e9erlandaises", "se", "rendent", "et", "les", "paysbas", "sont", "enti\u00e8rement", "occup\u00e9s", "par", "l'allemagne", "la", "reine", "et", "le", "gouvernement", "s'exilent", "\u00e0", "londres", "les", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "sont", "encore", "sous", "le", "contr\u00f4le", "du", "gouvernement", "jusqu'\u00e0", "l'invasion", "japonaise", "en", "mars", "pour", "les", "belges", "c'est", "la", "campagne", "des", "dixhuit", "jours", "qui", "se", "termine", "par", "la", "reddition", "de", "l'arm\u00e9e", "le", "mai", "le", "gouvernement", "se", "r\u00e9fugie", "en", "france", "puis", "au", "royaumeuni", "apr\u00e8s", "l'armistice", "du", "juin", "avec", "les", "forces", "qui", "ont", "pu", "\u00e9chapper", "\u00e0", "l'ennemi", "il", "poursuit", "la", "guerre", "au", "service", "ou", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "utilisant", "notamment", "sa", "colonie", "du", "congo", "la", "bataille", "de", "france", "entraine", "la", "destruction", "de", "l'essentiel", "des", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "en", "mai", "et", "juin", "ce", "qui", "pousse", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "demander", "l'armistice", "qui", "est", "sign\u00e9", "le", "juin", "le", "juin", "depuis", "londres", "refusant", "de", "cesser", "le", "combat", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "fran\u00e7ais", "de", "gaulle", "lance", "un", "appel", "\u00e0", "le", "rejoindre", "pour", "poursuivre", "la", "lutte", "contre", "l'allemagne", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "l'empire", "britannique", "par", "l'armistice", "la", "france", "s'est", "retir\u00e9e", "de", "la", "guerre", "entreprenant", "avec", "l'allemagne", "une", "collaboration", "\u00e9conomique", "forc\u00e9e", "qui", "englobe", "tout", "son", "empire", "colonial", "malgr\u00e9", "cela", "les", "dirigeants", "de", "l'empire", "britannique", "\u00e9cartent", "toute", "perspective", "de", "paix", "avec", "l'allemagne", "la", "grandebretagne", "h\u00e9berge", "d'ailleurs", "un", "certain", "nombre", "de", "gouvernements", "en", "exil", "ou", "dissidents", "qui", "rangent", "ce", "qui", "reste", "de", "leurs", "forces", "arm\u00e9es", "notamment", "polonaises", "tch\u00e8ques", "yougoslaves", "belges", "n\u00e9erlandaises", "et", "fran\u00e7aises", "plus", "ou", "moins", "importantes", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "du", "royaumeuni", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "des", "\u00e9tatsunis", "puis", "de", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'allemagne", "et", "ses", "alli\u00e9s", "l'italie", "et", "le", "japon", "\u00e9taient", "unis", "selon", "les", "termes", "du", "pacte", "tripartite", "depuis", "de", "nombreuses", "ann\u00e9es", "il", "existait", "d\u00e9j\u00e0", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "certaines", "tensions", "telles", "que", "des", "provocations", "orales", "ou", "des", "torpillages", "de", "navires", "de", "la", "marine", "am\u00e9ricaine", "par", "des", "sousmarins", "allemands", "par", "exemple", "le", "robin", "moor", "le", "mai", "cet", "incident", "exacerbe", "ces", "tensions", "et", "roosevelt", "assure", "dans", "un", "discours", "six", "jours", "plus", "tard", "qu'il", "ne", "laisserait", "pas", "les", "allemands", "dominer", "l'atlantique", "cependant", "ni", "l'un", "ni", "l'autre", "des", "deux", "pays", "n'est", "pr\u00eat", "\u00e0", "s'engager", "dans", "la", "guerre", "dans", "l'atlantique", "ce", "sont", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "qui", "vont", "se", "d\u00e9rouler", "dans", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "qui", "am\u00e8nent", "l'allemagne", "\u00e0", "d\u00e9clarer", "la", "guerre", "aux", "\u00e9tatsunis", "par", "ailleurs", "les", "relations", "entre", "le", "japon", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "\u00e9galement", "tendues", "hitler", "souhaite", "une", "attaque", "japonaise", "envers", "les", "am\u00e9ricains", "afin", "de", "les", "distraire", "du", "front", "\u00e0", "l'est", "de", "l'europe", "entre", "la", "wehrmacht", "et", "les", "russes", "il", "commence", "\u00e0", "douter", "\u00e0", "l'automne", "lorsqu'il", "comprend", "qu'une", "attaque", "japonaise", "majeure", "contre", "la", "flotte", "am\u00e9ricaine", "n'est", "pas", "pr\u00e9vue", "par", "hideki", "tj", "le", "nouveau", "premier", "ministre", "japonais", "arriv\u00e9", "r\u00e9cemment", "au", "pouvoir", "malgr\u00e9", "le", "scepticisme", "d'hitler", "les", "affaires", "entre", "le", "japon", "et", "les", "allemands", "commencent", "\u00e0", "se", "concr\u00e9tiser", "hitler", "annonce", "aux", "japonais", "que", "s'ils", "attaquent", "les", "\u00e9tatsunis", "les", "allemands", "seront", "les", "premiers", "\u00e0", "rejoindre", "la", "guerre", "un", "nouvel", "accord", "rempla\u00e7ant", "le", "pacte", "tripartite", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9dig\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "et", "pr\u00e9sent\u00e9", "au", "japon", "et", "\u00e0", "l'italie", "mais", "il", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9", "tout", "de", "suite", "ce", "pacte", "cr\u00e9ait", "une", "aide", "r\u00e9ciproque", "en", "cas", "de", "guerre", "entre", "l'un", "d'eux", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "conditionnait", "toute", "demande", "de", "paix", "ou", "d'armistice", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "\u00e0", "l'accord", "de", "tous", "les", "signataires", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "les", "tensions", "entre", "le", "japon", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "commencent", "s\u00e9rieusement", "\u00e0", "s'intensifier", "et", "\u00e0", "devenir", "aux", "yeux", "des", "chefs", "militaires", "allemands", "le", "signe", "d'un", "conflit", "imminent", "entre", "les", "deux", "parties", "le", "d\u00e9cembre", "le", "souhait", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "se", "r\u00e9alise", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "japonais", "attaquent", "pearl", "harbor", "cette", "attaque", "surprend", "les", "dirigeants", "allemands", "et", "nombreux", "s'en", "r\u00e9jouissent", "hitler", "avait", "l'occasion", "de", "d\u00e9clarer", "la", "guerre", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "ayant", "le", "soutien", "du", "japon", "et", "il", "prit", "sa", "d\u00e9cision", "tr\u00e8s", "rapidement", "mais", "hitler", "aurait", "pu", "ne", "pas", "attaquer", "les", "\u00e9tatsunis", "puisque", "le", "nouvel", "accord", "n'\u00e9tait", "pas", "encore", "sign\u00e9", "lorsque", "pearl", "harbor", "fut", "annonc\u00e9", "rien", "ne", "l'obligeait", "\u00e0", "le", "faire", "et", "il", "aurait", "pu", "simplement", "laisser", "le", "japon", "d\u00e9tourner", "l'attention", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "pacifique", "il", "aurait", "aussi", "pu", "se", "concentrer", "sur", "le", "front", "de", "l'est", "mais", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "pour", "obliger", "les", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "se", "battre", "sur", "deux", "fronts", "et", "donc", "\u00e0", "ne", "pas", "pouvoir", "utiliser", "leur", "pleine", "puissance", "militaire", "contre", "l'allemagne", "ou", "le", "japon", "car", "il", "pensait", "que", "leur", "puissance", "militaire", "maximale", "serait", "atteinte", "en", "et", "il", "fallait", "donc", "les", "vaincre", "avant", "hitler", "avait", "aussi", "pr\u00e9vu", "d'utiliser", "cette", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "comme", "un", "moyen", "de", "propagande", "afin", "de", "se", "montrer", "comme", "un", "pays", "fort", "et", "puissant", "qui", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "au", "lieu", "de", "la", "subir", "il", "ne", "voulait", "pas", "rester", "passif", "mais", "il", "aurait", "\u00e9galement", "pu", "attendre", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "lui", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "afin", "d'utiliser", "cela", "comme", "un", "moyen", "de", "propagande", "apr\u00e8s", "l'attaque", "de", "pearl", "harbor", "le", "d\u00e9cembre", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "entr\u00e9s", "en", "guerre", "contre", "le", "japon", "et", "de", "fait", "contre", "l'allemagne", "et", "l'italie", "puisque", "les", "deux", "\u00e9tats", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "d\u00e9cembre", "en", "guise", "de", "soutien", "affich\u00e9", "au", "r\u00e9gime", "japonais", "lors", "de", "la", "conf\u00e9rence", "de", "washington", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "d\u00e9cident", "que", "l'objectif", "prioritaire", "pour", "remporter", "la", "guerre", "est", "de", "vaincre", "l'allemagne", "l'allemagne", "d'abord", "la", "r\u00e9publique", "de", "chine", "en", "guerre", "avec", "le", "japon", "depuis", "se", "retrouve", "d\u00e8s", "lors", "dans", "le", "camp", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "de", "nombreux", "pays", "d'am\u00e9rique", "latine", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "notamment", "le", "br\u00e9sil", "en", "janvier", "et", "le", "mexique", "en", "mai", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "alli\u00e9", "en", "afrique", "du", "nord", "en", "novembre", "la", "majeure", "partie", "de", "l'empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "se", "retrouve", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "en", "octobre", "le", "gouvernement", "italien", "badoglio", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "mettant", "l'arm\u00e9e", "italienne", "grossie", "de", "nombreux", "engag\u00e9s", "venus", "de", "la", "r\u00e9sistance", "au", "service", "des", "alli\u00e9s", "d'autres", "\u00e9tats", "auparavant", "membres", "de", "l'axe", "tels", "que", "la", "finlande", "ou", "la", "roumanie", "qui", "amput\u00e9es", "territorialement", "par", "l'urss", "en", "avaient", "particip\u00e9", "\u00e0", "l'attaque", "allemande", "contre", "l'urss", "en", "pour", "r\u00e9cup\u00e9rer", "les", "territoires", "perdus", "respectivement", "car\u00e9lie", "et", "bessarabie", "rejoignent", "\u00e0", "leur", "tour", "les", "alli\u00e9s", "lorsque", "l'arm\u00e9e", "rouge", "revient", "sur", "leurs", "fronti\u00e8res", "la", "premi\u00e8re", "en", "d\u00e9cembre", "guerre", "de", "laponie", "la", "seconde", "le", "ao\u00fbt", "en", "outre", "la", "roumanie", "avait", "eu", "deux", "divisions", "engag\u00e9es", "du", "c\u00f4t\u00e9", "alli\u00e9", "d\u00e8s", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "septembre", "la", "bulgarie", "occup\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "rouge", "depuis", "trois", "jours", "d\u00e9clare", "\u00e0", "son", "tour", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "toutefois", "ces", "ralliements", "tardifs", "et", "contraints", "ne", "permettent", "pas", "\u00e0", "ces", "trois", "pays", "de", "participer", "\u00e0", "la", "fondation", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "\u00e0", "l'ouest", "l'effondrement", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "en", "france", "m\u00e9tropolitaine", "met", "toutes", "les", "ressources", "du", "pays", "et", "de", "nombreux", "engag\u00e9s", "au", "service", "de", "la", "france", "libre", "en", "les", "alli\u00e9s", "avertissent", "tous", "les", "\u00e9tats", "que", "ceux", "qui", "auront", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "seront", "admis", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "fondatrice", "de", "l'onu", "ce", "qui", "entraine", "au", "printemps", "une", "cascade", "de", "nouvelles", "d\u00e9clarations", "de", "guerre", "au", "troisi\u00e8me", "reich", "qui", "pour", "la", "plupart", "restent", "sans", "aucun", "effet", "militaire", "il", "s'agit", "de", "pays", "sudam\u00e9ricains", "tels", "que", "le", "paraguay", "l'\u00e9quateur", "le", "p\u00e9rou", "l'argentine", "ou", "du", "moyenorient", "tels", "que", "l'\u00e9gypte", "la", "syrie", "le", "liban", "la", "turquie", "le", "mai", "et", "quelques", "autres", "en", "tout", "\u00e9tats", "se", "sont", "trouv\u00e9s", "en", "\u00e9tat", "de", "guerre", "avec", "l'allemagne", "hitl\u00e9rienne", "sans", "pour", "autant", "\u00eatre", "admis", "aux", "conf\u00e9rences", "interalli\u00e9es", "r\u00e9serv\u00e9es", "aux", "trois", "grands", "\u00e9tatsunis", "empire", "britannique", "urss", "et", "apr\u00e8s", "l'\u00e9t\u00e9", "france", "\u00e9tat", "de", "guerre", "auquel", "aucun", "trait\u00e9", "de", "paix", "apr\u00e8s", "n'est", "jamais", "venu", "mettre", "juridiquement", "fin", "le", "mai", "lendemain", "de", "la", "capitulation", "allemande", "les", "derni\u00e8res", "d\u00e9l\u00e9gations", "diplomatiques", "nazies", "sont", "expuls\u00e9es", "des", "\u00e9tats", "neutres", "la", "suisse", "la", "r\u00e9publique", "d'irlande", "l'espagne", "le", "portugal", "l'afghanistan", "et", "le", "chili", "urss", "lorsque", "l'urss", "attaque", "la", "pologne", "le", "septembre", "conform\u00e9ment", "au", "protocole", "secret", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "elle", "est", "d'un", "point", "de", "vue", "polonais", "dans", "le", "m\u00eame", "camp", "que", "l'allemagne", "sans", "pour", "autant", "\u00eatre", "en", "\u00e9tat", "de", "guerre", "d\u00e9clar\u00e9e", "avec", "la", "france", "et", "le", "royaumeuni", "lorsque", "l'urss", "attaque", "la", "finlande", "en", "novembre", "la", "finlande", "se", "trouve", "plut\u00f4t", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "france", "et", "du", "royaumeuni", "cette", "agression", "vaut", "par", "ailleurs", "\u00e0", "l'urss", "de", "se", "voir", "expuls\u00e9e", "de", "la", "sdn", "fin", "pendant", "la", "dur\u00e9e", "du", "pacte", "staline", "livre", "ponctuellement", "et", "\u00e0", "cr\u00e9dit", "du", "p\u00e9trole", "des", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "des", "c\u00e9r\u00e9ales", "permettant", "au", "reich", "de", "contourner", "partiellement", "le", "blocus", "des", "alli\u00e9s", "il", "lui", "livre", "aussi", "plusieurs", "dizaines", "de", "communistes", "allemands", "r\u00e9fugi\u00e9s", "en", "urss", "\u00e0", "partir", "du", "juin", "l'urss", "attaqu\u00e9e", "par", "l'allemagne", "se", "retrouve", "dans", "le", "camp", "des", "alli\u00e9s", "elle", "b\u00e9n\u00e9ficie", "du", "pr\u00eatbail", "am\u00e9ricain", "en", "\u00e9change", "des", "r\u00e9serves", "en", "or", "de", "la", "banque", "d'\u00e9tat", "d'urss", "\u00e0", "d\u00e9faut", "de", "pouvoir", "ouvrir", "avant", "le", "second", "front", "instamment", "r\u00e9clam\u00e9", "par", "moscou", "les", "alli\u00e9s", "fournissent", "\u00e0", "l'urss", "une", "aide", "importante", "qui", "transite", "notamment", "par", "la", "dangereuse", "voie", "de", "navigation", "arctique", "selon", "raymond", "cartier", "et", "john", "keegan", "entre", "octobre", "et", "juin", "les", "\u00e9tatsunis", "livrent", "avions", "chars", "mitrailleuses", "t\u00e9l\u00e9phones", "de", "campagne", "km", "de", "fil", "t\u00e9l\u00e9phonique", "en", "des", "camions", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "viennent", "d'outrepacifique", "l'am\u00e9rique", "fournit", "aussi", "millions", "de", "bottes", "millions", "de", "tonnes", "de", "vivres", "ou", "encore", "locomotives", "wagons", "tonnes", "de", "rail", "trois", "quarts", "du", "cuivre", "sovi\u00e9tique", "viennent", "des", "\u00e9tatsunis", "mais", "aussi", "une", "grande", "partie", "du", "p\u00e9trole", "de", "haute", "teneur", "sans", "lequel", "il", "est", "impossible", "de", "fabriquer", "du", "carburant", "pour", "avion", "la", "d\u00e9faite", "allemande", "est", "impensable", "sans", "l'arm\u00e9e", "rouge", "qui", "fixe", "en", "juin", "les", "deux", "tiers", "de", "la", "wehrmacht", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "troupes", "les", "plus", "jeunes", "et", "les", "mieux", "\u00e9quip\u00e9es", "r\u00e9capitulatif", "r\u00e9sum\u00e9", "chronologique", "des", "op\u00e9rations", "militaires", "succ\u00e8s", "des", "forces", "de", "l'axe", "la", "majorit\u00e9", "des", "historiens", "situent", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "septembre", "lorsque", "apr\u00e8s", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "par", "l'allemagne", "la", "france", "et", "le", "royaumeuni", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "en", "vertu", "d'un", "trait\u00e9", "de", "f\u00e9vrier", "les", "liant", "\u00e0", "la", "pologne", "l'historien", "marxiste", "eric", "hobsbawm", "dans", "son", "ouvrage", "l'\u00e2ge", "des", "extr\u00eames", "argu\u00eb", "cependant", "que", "les", "gouvernements", "britannique", "et", "fran\u00e7ais", "\u00e9taient", "enclins", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "malgr\u00e9", "l'invasion", "de", "la", "pologne", "et", "que", "c'est", "sous", "la", "pression", "de", "leur", "population", "qu'ils", "furent", "contraints", "de", "ne", "pas", "reculer", "front", "de", "l'est", "apr\u00e8s", "une", "op\u00e9ration", "de", "provocation", "connue", "sous", "le", "nom", "d'incident", "de", "gleiwitz", "les", "troupes", "allemandes", "envahissent", "la", "pologne", "sur", "tous", "les", "fronts", "le", "er", "septembre", "\u00e0", "h", "du", "matin", "le", "septembre", "en", "application", "des", "clauses", "secr\u00e8tes", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "l'union", "sovi\u00e9tique", "envahit", "\u00e0", "son", "tour", "la", "pologne", "par", "l'est", "prise", "en", "\u00e9tau", "et", "largement", "inf\u00e9rieure", "en", "nombre", "et", "\u00e9quipement", "l'arm\u00e9e", "polonaise", "est", "\u00e9cras\u00e9e", "avant", "la", "fin", "septembre", "apr\u00e8s", "le", "refus", "de", "la", "finlande", "d'\u00e9changer", "des", "territoires", "revendiqu\u00e9s", "pour", "assurer", "la", "d\u00e9fense", "de", "leningrad", "contre", "des", "terres", "situ\u00e9es", "plus", "au", "nord", "l'urss", "attaque", "la", "finlande", "le", "novembre", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "disproportion", "des", "forces", "la", "r\u00e9sistance", "finlandaise", "est", "particuli\u00e8rement", "vive", "et", "l'urss", "subit", "de", "lourdes", "pertes", "la", "guerre", "d'hiver", "dure", "jusqu'au", "mars", "elle", "se", "conclut", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "moscou", "du", "mars", "qui", "met", "un", "terme", "provisoire", "aux", "hostilit\u00e9s", "entre", "les", "deux", "pays", "l'urss", "obtient", "d'annexer", "la", "car\u00e9lie", "dont", "l'isthme", "commande", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "l\u00e9ningrad", "ainsi", "que", "plusieurs", "\u00eeles", "\u00e0", "caract\u00e8re", "strat\u00e9gique", "du", "golfe", "de", "finlande", "en", "application", "toujours", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "l'urss", "occupe", "en", "juin", "les", "trois", "pays", "baltes", "puis", "les", "annexe", "front", "de", "l'ouest", "sur", "le", "front", "ouest", "une", "fois", "pass\u00e9e", "la", "d\u00e9monstration", "sans", "lendemain", "de", "gamelin", "dans", "la", "sarre", "allemande", "septembre", "les", "troupes", "francobritanniques", "sous", "commandement", "fran\u00e7ais", "ne", "prennent", "aucune", "initiative", "militaire", "et", "ne", "m\u00e8nent", "aucune", "op\u00e9ration", "offensive", "pendant", "plusieurs", "mois", "restant", "retranch\u00e9es", "derri\u00e8re", "la", "ligne", "maginot", "au", "printemps", "les", "alli\u00e9s", "se", "pr\u00e9parent", "\u00e0", "couper", "l'approvisionnement", "en", "fer", "de", "l'allemagne", "qui", "transite", "de", "la", "su\u00e8de", "vers", "le", "reich", "par", "la", "norv\u00e8ge", "mais", "l'op\u00e9ration", "tourne", "au", "fiasco", "c'est", "l'incident", "de", "narvik", "l'allemagne", "envahit", "alors", "le", "danemark", "et", "la", "norv\u00e8ge", "le", "avril", "une", "majorit\u00e9", "du", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "du", "royaumeuni", "et", "de", "la", "france", "doit", "rembarquer", "pr\u00e9cipitamment", "ce", "qui", "entraine", "la", "chute", "de", "chamberlain", "et", "son", "remplacement", "par", "churchill", "le", "mai", "le", "mai", "les", "fran\u00e7ais", "de", "b\u00e9thouart", "s'emparent", "de", "narvik", "mais", "ils", "doivent", "l'abandonner", "quelques", "jours", "plus", "tard", "car", "en", "france", "m\u00eame", "la", "victoire", "allemande", "est", "alors", "pratiquement", "acquise", "en", "effet", "en", "maijuin", "l'arm\u00e9e", "allemande", "m\u00e8ne", "\u00e0", "bien", "l'invasion", "foudroyante", "des", "paysbas", "du", "luxembourg", "de", "la", "belgique", "et", "de", "la", "france", "dans", "cette", "campagne", "fulgurante", "les", "allemands", "mettent", "en", "uvre", "leur", "doctrine", "de", "perc\u00e9e", "et", "d'avance", "par", "l'usage", "coordonn\u00e9", "des", "forces", "blind\u00e9es", "m\u00e9canis\u00e9es", "et", "a\u00e9riennes", "la", "blitzkrieg", "ou", "guerre\u00e9clair", "malgr\u00e9", "les", "avertissements", "des", "attach\u00e9s", "militaires", "alli\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "la", "communication", "des", "belges", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "chef", "fran\u00e7ais", "maurice", "gamelin", "des", "plans", "allemands", "d'attaque", "par", "l'ardenne", "la", "surprise", "devant", "la", "tactique", "allemande", "est", "compl\u00e8te", "d\u00e8s", "le", "mai", "la", "d\u00e9faite", "des", "arm\u00e9es", "francobelgobritanniques", "du", "nord", "se", "pr\u00e9cise", "apr\u00e8s", "jours", "de", "combat", "au", "cours", "desquels", "les", "chasseurs", "ardennais", "troupe", "d'\u00e9lite", "de", "l'arm\u00e9e", "belge", "ont", "retard\u00e9", "la", "perc\u00e9e", "allemande", "en", "ardenne", "pendant", "deux", "jours", "et", "que", "les", "fran\u00e7ais", "perc\u00e9s", "\u00e0", "sedan", "se", "soient", "provisoirement", "rendus", "ma\u00eetres", "du", "terrain", "\u00e0", "gembloux", "au", "sud", "de", "bruxelles", "dans", "une", "bataille", "de", "chars", "sous", "les", "ordres", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "prioux", "le", "fort", "belge", "d'\u00e9ben\u00e9mael", "\u00e9tant", "tomb\u00e9", "le", "mai", "en", "heures", "et", "l'arm\u00e9e", "hollandaise", "ayant", "battu", "en", "retraite", "pr\u00e9cipitamment", "vers", "le", "r\u00e9duit", "de", "z\u00e9lande", "d\u00e9couvrant", "ainsi", "la", "gauche", "de", "l'arm\u00e9e", "belge", "celleci", "finit", "par", "livrer", "une", "bataille", "d'arr\u00eat", "de", "quatre", "jours", "sur", "la", "lys", "du", "au", "mai", "cet", "affrontement", "fait", "suite", "\u00e0", "des", "retraites", "successives", "sur", "la", "meuse", "et", "la", "dendre", "en", "coordination", "plus", "ou", "moins", "r\u00e9ussie", "avec", "les", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aise", "et", "britannique", "du", "nord", "devant", "les", "perc\u00e9es", "profondes", "des", "arm\u00e9es", "allemandes", "alors", "que", "le", "front", "belge", "est", "tourn\u00e9", "sur", "sa", "gauche", "par", "la", "reddition", "n\u00e9erlandaise", "du", "mai", "le", "roi", "des", "belges", "l\u00e9opold", "iii", "sait", "que", "les", "britanniques", "pr\u00e9parent", "un", "rapatriement", "\u00e0", "dunkerque", "et", "ne", "pr\u00e9voient", "pas", "de", "sauver", "ce", "qui", "reste", "des", "combattants", "belges", "comme", "l'avoue", "lord", "keyes", "attach\u00e9", "militaire", "britannique", "aupr\u00e8s", "du", "roi", "le", "mai", "l'arm\u00e9e", "belge", "\u00e9tant", "\u00e0", "court", "de", "munitions", "et", "de", "moyens", "logistiques", "le", "roi", "donne", "un", "ordre", "de", "reddition", "apr\u00e8s", "avoir", "pr\u00e9venu", "le", "gouvernement", "de", "londres", "par", "une", "lettre", "personnelle", "\u00e0", "george", "vi", "et", "l'envoi", "de", "messages", "radios", "aux", "g\u00e9n\u00e9raux", "fran\u00e7ais", "acte", "purement", "militaire", "qui", "ne", "concerne", "pas", "la", "force", "arm\u00e9e", "du", "congo", "belge", "et", "laisse", "intact", "le", "pouvoir", "du", "gouvernement", "civil", "qui", "se", "r\u00e9fugie", "en", "france", "porteur", "de", "toute", "sa", "l\u00e9gitimit\u00e9", "puis", "qui", "gagne", "la", "grandebretagne", "lors", "de", "la", "d\u00e9faite", "fran\u00e7aise", "d\u00e8s", "le", "mai", "le", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "congo", "belge", "d\u00e9clare", "que", "le", "congo", "poursuit", "la", "guerre", "en", "accord", "avec", "le", "ministre", "des", "colonies", "albert", "de", "vleeschauwer", "c'est", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9action", "antiallemande", "d'un", "territoire", "europ\u00e9en", "d'outremer", "avant", "m\u00eame", "le", "ralliement", "de", "quelques", "colonies", "fran\u00e7aises", "au", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "le", "royaumeuni", "r\u00e9ussit", "du", "mai", "au", "juin", "\u00e0", "sauver", "soldats", "au", "cours", "de", "la", "plus", "vaste", "op\u00e9ration", "de", "rapatriement", "de", "l'histoire", "militaire", "le", "juin", "hitler", "reprend", "l'offensive", "en", "france", "et", "perce", "les", "lignes", "de", "d\u00e9fense", "du", "nouveau", "g\u00e9n\u00e9ralissime", "weygand", "sur", "la", "somme", "et", "l'aisne", "l'italie", "se", "joint", "alors", "\u00e0", "l'allemagne", "et", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "france", "le", "juin", "puis", "en", "france", "le", "nouveau", "gouvernement", "p\u00e9tain", "demande", "l'armistice", "le", "et", "en", "accepte", "les", "conditions", "le", "apr\u00e8s", "l'armistice", "francoitalien", "qui", "suit", "le", "les", "combats", "cessent", "le", "juin", "\u00e0", "la", "surprise", "g\u00e9n\u00e9rale", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "r\u00e9put\u00e9e", "depuis", "la", "meilleure", "du", "monde", "s'est", "effondr\u00e9e", "en", "quelques", "semaines", "contre", "l'attente", "des", "strat\u00e8ges", "nazis", "et", "des", "g\u00e9n\u00e9raux", "fran\u00e7ais", "battus", "le", "royaumeuni", "r\u00e9siste", "avec", "succ\u00e8s", "\u00e0", "l'aviation", "allemande", "car", "malgr\u00e9", "la", "faiblesse", "de", "son", "arm\u00e9e", "de", "terre", "il", "dispose", "d'une", "flotte", "puissante", "qui", "ne", "semble", "pas", "menac\u00e9e", "par", "une", "mainmise", "allemande", "sur", "la", "flotte", "fran\u00e7aise", "gr\u00e2ce", "aux", "clauses", "de", "l'armistice", "et", "apr\u00e8s", "la", "destruction", "de", "quelquesunes", "de", "ses", "unit\u00e9s", "\u00e0", "mers", "el", "kebir", "et", "d'une", "aviation", "bien", "organis\u00e9e", "en", "outre", "le", "premier", "ministre", "churchill", "qui", "a", "remplac\u00e9", "chamberlain", "parvient", "\u00e0", "galvaniser", "le", "pays", "soumis", "d'abord", "\u00e0", "des", "attaques", "a\u00e9riennes", "sur", "des", "cibles", "strat\u00e9giques", "le", "royaumeuni", "fait", "face", "de", "septembre", "\u00e0", "mai", "au", "bombardement", "de", "ses", "villes", "ce", "blitz", "qui", "d\u00e9truit", "notamment", "la", "city", "de", "londres", "et", "la", "ville", "de", "coventry", "ne", "parvient", "ni", "\u00e0", "entamer", "la", "r\u00e9solution", "britannique", "ni", "\u00e0", "compenser", "les", "pertes", "de", "la", "luftwaffe", "de", "g\u00f6ring", "vaincue", "par", "les", "pilotes", "de", "la", "royal", "air", "force", "pour", "tenir", "seul", "face", "\u00e0", "hitler", "le", "royaumeuni", "dispose", "de", "l'aide", "d'abord", "\u00e9conomique", "des", "\u00e9tatsunis", "puisque", "ceuxci", "bien", "qu'officiellement", "neutres", "l'approvisionnent", "en", "armes", "et", "en", "ravitaillement", "roosevelt", "obtient", "du", "congr\u00e8s", "en", "mars", "le", "vote", "de", "la", "loi", "pr\u00eatbail", "qui", "lui", "permet", "d'apporter", "une", "aide", "mat\u00e9rielle", "illimit\u00e9e", "au", "royaumeuni", "et", "\u00e0", "ses", "alli\u00e9s", "front", "d'afrique", "du", "nord", "en", "septembre", "les", "forces", "italiennes", "avaient", "attaqu\u00e9", "l'\u00e9gypte", "pays", "alors", "sous", "influence", "britannique", "mais", "d\u00e8s", "le", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "les", "britanniques", "appuy\u00e9s", "par", "les", "forces", "du", "commonwealth", "passent", "\u00e0", "la", "contreattaque", "et", "les", "allemands", "doivent", "envoyer", "ce", "que", "l'on", "appelle", "l'afrika", "korps", "en", "renfort", "pour", "secourir", "leurs", "alli\u00e9s", "italiens", "en", "juillet", "l'afrika", "korps", "de", "rommel", "n'est", "plus", "qu'\u00e0", "quelques", "dizaines", "de", "kilom\u00e8tres", "d'alexandrie", "front", "des", "balkans", "hitler", "d\u00e9sesp\u00e9rant", "de", "prendre", "le", "royaumeuni", "et", "de", "l'amener", "\u00e0", "faire", "la", "paix", "\u00e9rige", "une", "puissante", "cha\u00eene", "de", "fortifications", "surnomm\u00e9e", "mur", "de", "l'atlantique", "sur", "les", "c\u00f4tes", "de", "l'atlantique", "et", "de", "la", "manche", "et", "d\u00e9cide", "d'attaquer", "l'urss", "mais", "l'italie", "fasciste", "vient", "ellem\u00eame", "d'agresser", "\u00e0", "partir", "de", "l'albanie", "la", "gr\u00e8ce", "qu'elle", "croyait", "sans", "d\u00e9fense", "or", "ce", "sont", "les", "forces", "grecques", "du", "dictateur", "nationaliste", "metax\u00e1s", "qui", "sont", "victorieuses", "apr\u00e8s", "avoir", "contenu", "l'attaque", "des", "troupes", "de", "mussolini", "l'arm\u00e9e", "grecque", "et", "un", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "britannique", "australien", "n\u00e9oz\u00e9landais", "indien", "et", "sudafricain", "les", "repousse", "et", "envahit", "\u00e0", "son", "tour", "l'albanie", "italienne", "c'est", "alors", "que", "pour", "pr\u00eater", "mainforte", "aux", "italiens", "hitler", "repousse", "de", "plusieurs", "semaines", "son", "op\u00e9ration", "contre", "l'urss", "et", "envoie", "en", "avril", "ses", "troupes", "vers", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "travers", "la", "hongrie", "sympathisante", "et", "apr\u00e8s", "avoir", "envahi", "au", "passage", "la", "yougoslavie", "les", "nazis", "battent", "les", "arm\u00e9es", "yougoslave", "et", "grecque", "ce", "qui", "leur", "permet", "d'occuper", "tout", "le", "sud", "de", "l'europe", "mais", "du", "m\u00eame", "coup", "ils", "viennent", "de", "cr\u00e9er", "un", "front", "suppl\u00e9mentaire", "en", "yougoslavie", "o\u00f9", "les", "r\u00e9sistances", "monarchiste", "de", "draa", "mihailovi", "tchetniks", "et", "communiste", "de", "tito", "partisans", "allaient", "immobiliser", "de", "\u00e0", "divisions", "allemandes", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "de", "plus", "l'invasion", "de", "l'urss", "est", "diff\u00e9r\u00e9e", "du", "mai", "au", "juin", "front", "de", "l'est", "le", "juin", "la", "wehrmacht", "envahit", "l'urss", "dans", "le", "cadre", "de", "l'op\u00e9ration", "barbarossa", "elle", "mobilise", "millions", "de", "soldats", "allemands", "et", "soldats", "des", "\u00e9tats", "alli\u00e9s", "de", "hongrie", "de", "roumanie", "de", "finlande", "de", "slovaquie", "et", "d'italie", "c'est", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "plus", "grande", "offensive", "militaire", "de", "l'histoire", "malgr\u00e9", "une", "avance", "foudroyante", "et", "la", "capture", "ou", "le", "massacre", "de", "plusieurs", "millions", "de", "sovi\u00e9tiques", "la", "wehrmacht", "est", "stopp\u00e9e", "en", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "une", "trentaine", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "moscou", "dans", "un", "froid", "glacial", "et", "sans", "\u00e9quipement", "ad\u00e9quat", "pour", "la", "seconde", "fois", "depuis", "la", "campagne", "de", "russie", "de", "les", "russes", "sont", "sauv\u00e9s", "par", "la", "rigueur", "de", "leur", "hiver", "et", "aussi", "par", "un", "appel", "pressant", "au", "patriotisme", "et", "au", "sacrifice", "face", "\u00e0", "des", "combats", "tr\u00e8s", "meurtriers", "les", "allemands", "restent", "\u00e9galement", "bloqu\u00e9s", "devant", "l\u00e9ningrad", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "soumise", "par", "hitler", "\u00e0", "un", "si\u00e8ge", "de", "jours", "jusqu'au", "janvier", "qui", "fait", "p\u00e9rir", "de", "faim", "habitants", "d\u00e8s", "lors", "la", "campagne", "de", "russie", "mobilise", "l'essentiel", "des", "efforts", "militaires", "allemands", "malgr\u00e9", "leurs", "pertes", "\u00e9normes", "les", "sovi\u00e9tiques", "ont", "pu", "replier", "leur", "potentiel", "industriel", "dans", "l'ordre", "plus", "de", "millions", "de", "travailleurs", "et", "des", "milliers", "d'usines", "d\u00e9mont\u00e9es", "\u00e9tant", "r\u00e9install\u00e9es", "\u00e0", "l'est", "de", "l'oural", "la", "r\u00e9int\u00e9gration", "de", "l'urss", "dans", "le", "camp", "alli\u00e9", "lui", "permet", "aussi", "de", "recevoir", "une", "forte", "aide", "am\u00e9ricanobritannique", "en", "mat\u00e9riel", "de", "qualit\u00e9", "et", "en", "ravitaillement", "staline", "proclame", "aussi", "l'union", "sacr\u00e9e", "et", "galvanise", "les", "\u00e9nergies", "tout", "en", "maintenant", "intacte", "la", "terreur", "contre", "les", "soldats", "d\u00e9faillants", "ou", "les", "officiers", "vaincus", "enfin", "les", "sovi\u00e9tiques", "ont", "encore", "des", "r\u00e9serves", "la", "trentaine", "de", "divisions", "qu'ils", "ont", "pu", "rapatrier", "d'extr\u00eameorient", "apr\u00e8s", "confirmation", "en", "fin", "septembre", "par", "leur", "espion", "\u00e9tabli", "\u00e0", "tokyo", "richard", "sorge", "que", "les", "japonais", "conform\u00e9ment", "au", "pacte", "nipposovi\u00e9tique", "de", "nonagression", "sign\u00e9", "le", "avril", "pr\u00e9c\u00e9dent", "n'attaqueront", "pas", "l'union", "sovi\u00e9tique", "mais", "bien", "les", "\u00e9tatsunis", "c'est", "ainsi", "que", "red\u00e9ploy\u00e9es", "par", "le", "mar\u00e9chal", "joukov", "au", "cours", "de", "l'hiver", "ces", "troupes", "sib\u00e9riennes", "fra\u00eeches", "contreattaquent", "devant", "moscou", "et", "obligent", "l'envahisseur", "allemand", "\u00e0", "reculer", "front", "d'afrique", "de", "l'est", "en", "les", "troupes", "coloniales", "du", "congo", "belge", "battent", "les", "italiens", "\u00e0", "asosa", "au", "sud", "de", "l'abyssinie", "tandis", "que", "les", "troupes", "britanniques", "appuy\u00e9es", "par", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "battent", "l'arm\u00e9e", "italienne", "et", "r\u00e9installent", "le", "n\u00e9gus", "sur", "son", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "addisabeba", "front", "d'extr\u00eameorient", "et", "du", "pacifique", "d\u00e9sireux", "de", "venger", "l'affront", "fait", "par", "la", "france", "au", "royaume", "de", "siam", "en", "et", "la", "tha\u00eflande", "profite", "de", "l'invasion", "de", "celleci", "par", "l'allemagne", "et", "se", "lance", "en", "janvier", "dans", "une", "s\u00e9rie", "d'attaques", "contre", "l'indochine", "fran\u00e7aise", "d\u00e9clenchant", "la", "guerre", "francotha\u00eflandaise", "aucun", "camp", "n'\u00e9tant", "en", "mesure", "de", "s'imposer", "le", "litige", "est", "tranch\u00e9", "par", "le", "japon", "pr\u00e9sent", "au", "nord", "de", "l'indochine", "depuis", "septembre", "et", "qui", "octroie", "\u00e0", "la", "tha\u00eflande", "une", "partie", "du", "laos", "et", "du", "cambodge", "le", "d\u00e9cembre", "l'empire", "du", "japon", "alli\u00e9", "de", "l'allemagne", "depuis", "et", "en", "guerre", "depuis", "avec", "la", "r\u00e9publique", "de", "chine", "attaque", "les", "\u00e9tatsunis", "rest\u00e9s", "jusquel\u00e0", "en", "dehors", "de", "la", "guerre", "il", "d\u00e9truit", "par", "surprise", "l'essentiel", "de", "la", "flotte", "am\u00e9ricaine", "du", "pacifique", "\u00e0", "pearl", "harbor", "au", "m\u00eame", "moment", "a", "lieu", "l'invasion", "de", "la", "malaisie", "britannique", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "envahit", "ensuite", "le", "commonwealth", "des", "philippines", "et", "les", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "tournant", "de", "l'attaque", "de", "pearl", "harbor", "provoque", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "des", "\u00e9tatsunis", "bient\u00f4t", "suivis", "par", "le", "mexique", "et", "par", "d'autres", "\u00e9tats", "latinoam\u00e9ricains", "affaiblis", "par", "l'attaque", "japonaise", "les", "\u00e9tatsunis", "mettent", "toute", "leur", "puissance", "industrielle", "au", "service", "de", "la", "guerre", "et", "sont", "bient\u00f4t", "en", "mesure", "de", "porter", "des", "coups", "en", "mai", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "la", "mer", "de", "corail", "en", "d\u00e9pit", "d'une", "d\u00e9faite", "tactique", "ils", "emp\u00eachent", "le", "d\u00e9barquement", "japonais", "en", "nouvelleguin\u00e9e", "puis", "au", "d\u00e9but", "de", "juin", "la", "bataille", "a\u00e9ronavale", "des", "\u00eeles", "midway", "co\u00fbte", "quatre", "porteavions", "au", "japon", "d\u00e9sormais", "plac\u00e9", "sur", "la", "d\u00e9fensive", "dans", "le", "pacifique", "les", "\u00e9tatsunis", "commencent", "la", "reconqu\u00eate", "de", "l'oc\u00e9an", "pacifique", "\u00eele", "par", "\u00eele", "en", "europe", "l'union", "sovi\u00e9tique", "supporte", "presque", "seule", "l'effort", "de", "guerre", "contre", "l'allemagne", "nazie", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "les", "allemands", "ont", "relanc\u00e9", "leur", "offensive", "vers", "l'est", "en", "direction", "de", "la", "volga", "et", "des", "p\u00e9troles", "du", "caucase", "mais", "les", "troupes", "allemandes", "restent", "bloqu\u00e9es", "devant", "stalingrad", "en", "afrique", "du", "nord", "les", "britanniques", "ont", "repris", "l'initiative", "\u00e0", "partir", "de", "septembre", "ils", "remportent", "une", "victoire", "d\u00e9cisive", "\u00e0", "elalamein", "et", "commencent", "\u00e0", "repousser", "l'afrika", "korps", "vers", "l'ouest", "staline", "presse", "ses", "alli\u00e9s", "d'ouvrir", "un", "deuxi\u00e8me", "front", "\u00e0", "l'ouest", "apr\u00e8s", "des", "h\u00e9sitations", "churchill", "et", "roosevelt", "se", "d\u00e9cident", "pour", "l'afrique", "du", "nord", "c'est", "l'op\u00e9ration", "torch", "qui", "se", "traduit", "par", "le", "d\u00e9barquement", "des", "forces", "alli\u00e9es", "au", "maroc", "et", "en", "alg\u00e9rie", "le", "novembre", "le", "novembre", "l'amiral", "darlan", "\u00e0", "alger", "engage", "l'afrique", "\u00e0", "reprendre", "le", "combat", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "il", "est", "officiellement", "d\u00e9savou\u00e9", "par", "le", "mar\u00e9chal", "p\u00e9tain", "cependant", "les", "allemands", "consid\u00e8rent", "que", "l'armistice", "de", "juin", "est", "rompu", "et", "envahissent", "alors", "le", "novembre", "la", "zone", "sud", "de", "la", "france", "que", "cet", "armistice", "avait", "pr\u00e9vu", "non", "occup\u00e9e", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "d'afrique", "se", "joint", "aux", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "en", "afrique", "du", "nord", "les", "allemands", "sont", "alors", "pris", "en", "tenaille", "entre", "les", "britanniques", "\u00e0", "l'est", "et", "les", "francoam\u00e9ricains", "\u00e0", "l'ouest", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "des", "\u00e9tatsunis", "avait", "entrain\u00e9", "une", "extension", "\u00e0", "tout", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "de", "la", "lutte", "des", "sousmarins", "allemands", "contre", "les", "navires", "alli\u00e9s", "qui", "assurent", "l'approvisionnement", "de", "la", "grandebretagne", "les", "convois", "alli\u00e9s", "subissent", "de", "tr\u00e8s", "lourdes", "pertes", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "mais", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "et", "plus", "encore", "au", "d\u00e9but", "de", "de", "nouveaux", "moyens", "techniques", "d\u00e9cryptage", "des", "communications", "ennemies", "radars", "sonars", "permettent", "aux", "alli\u00e9s", "de", "d\u00e9truire", "de", "plus", "en", "plus", "de", "sousmarins", "allemands", "et", "les", "pertes", "alli\u00e9es", "d\u00e9croissent", "inexorablement", "victoires", "des", "alli\u00e9s", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "les", "allemands", "subissent", "sur", "le", "front", "oriental", "une", "tr\u00e8s", "lourde", "d\u00e9faite", "\u00e0", "stalingrad", "apr\u00e8s", "les", "capitulations", "du", "janvier", "et", "du", "f\u00e9vrier", "les", "sovi\u00e9tiques", "font", "prisonniers", "dont", "le", "mar\u00e9chal", "paulus", "premier", "militaire", "allemand", "de", "ce", "rang", "captur\u00e9", "depuis", "apr\u00e8s", "avoir", "lib\u00e9r\u00e9", "le", "caucase", "les", "sovi\u00e9tiques", "tentent", "de", "lib\u00e9rer", "l'ukraine", "alors", "que", "les", "allemands", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "sont", "\u00e0", "bout", "de", "souffle", "mais", "une", "contreattaque", "allemande", "\u00e0", "kharkov", "ukraine", "orientale", "stoppe", "l'arm\u00e9e", "rouge", "les", "allemands", "m\u00e8nent", "une", "offensive", "d'\u00e9t\u00e9", "limit\u00e9e", "\u00e0", "koursk", "en", "russie", "au", "nord", "de", "kharkov", "en", "compensant", "leur", "manque", "d'infanterie", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "bataille", "de", "stalingrad", "par", "un", "fort", "d\u00e9ploiement", "de", "chars", "avec", "de", "nouveaux", "mat\u00e9riels", "attendus", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "qui", "fortifient", "la", "r\u00e9gion", "et", "amassent", "de", "grande", "quantit\u00e9", "de", "blind\u00e9s", "les", "allemands", "sont", "de", "nouveau", "d\u00e9faits", "sans", "attendre", "les", "sovi\u00e9tiques", "d\u00e9ploient", "leurs", "chars", "et", "reprennent", "leurs", "offensives", "pour", "la", "lib\u00e9ration", "de", "l'ukraine", "avec", "la", "prise", "de", "tunis", "le", "mai", "et", "la", "reddition", "des", "troupes", "allemandes", "et", "italiennes", "les", "alli\u00e9s", "sont", "ma\u00eetres", "de", "toute", "l'afrique", "du", "nord", "le", "juillet", "ils", "d\u00e9barquent", "en", "sicile", "et", "prennent", "pied", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "en", "septembre", "le", "jour", "m\u00eame", "o\u00f9", "badoglio", "le", "successeur", "de", "mussolini", "\u00e9vinc\u00e9", "du", "pouvoir", "annonce", "un", "armistice", "qui", "pr\u00e9figure", "un", "retournement", "d'alliance", "les", "allemands", "envahissent", "le", "territoire", "de", "leur", "ancien", "partenaire", "et", "bloquent", "de", "longs", "mois", "les", "troupes", "alli\u00e9es", "de", "onze", "nationalit\u00e9s", "au", "mont", "cassin", "rome", "n'est", "lib\u00e9r\u00e9e", "que", "le", "juin", "la", "toscane", "en", "ao\u00fbt", "la", "plaine", "du", "p\u00f4", "n'est", "atteinte", "qu'en", "avril", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "les", "trois", "dirigeants", "alli\u00e9s", "churchill", "roosevelt", "et", "staline", "se", "rencontrent", "\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "\u00e0", "la", "fin", "du", "mois", "de", "novembre", "pour", "esquisser", "ce", "que", "sera", "le", "monde", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "sur", "le", "front", "oriental", "l'arm\u00e9e", "rouge", "ne", "cesse", "de", "progresser", "vers", "l'ouest", "elle", "entre", "\u00e0", "kiev", "en", "ukraine", "en", "novembre", "d\u00e9gage", "leningrad", "en", "janvier", "le", "juin", "alors", "qu'un", "front", "\u00e0", "l'ouest", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "en", "normandie", "elle", "lance", "la", "plus", "grande", "offensive", "de", "son", "histoire", "l'op\u00e9ration", "bagration", "qui", "lib\u00e8re", "la", "bi\u00e9lorussie", "en", "quelques", "semaines", "et", "occupe", "la", "prusseorientale", "et", "la", "pologne", "jusqu'aux", "faubourgs", "de", "varsovie", "toutefois", "l'arm\u00e9e", "rouge", "s'arr\u00eate", "tant", "pour", "des", "raisons", "militaires", "notamment", "l'\u00e9puisement", "de", "la", "dynamique", "de", "l'offensive", "face", "\u00e0", "la", "contreoffensive", "de", "divisions", "panzer", "ss", "que", "politiques", "en", "laissant", "\u00e9craser", "l'insurrection", "de", "varsovie", "er", "ao\u00fbt", "octobre", "staline", "\u00e9limine", "en", "pratique", "la", "r\u00e9sistance", "non", "communiste", "du", "jeu", "politique", "d'apr\u00e8s", "guerre", "du", "ao\u00fbt", "au", "septembre", "le", "front", "roumain", "c\u00e8de", "roumanie", "et", "bulgarie", "passent", "dans", "le", "camp", "des", "alli\u00e9s", "mais", "en", "occupant", "le", "mars", "son", "alli\u00e9e", "la", "hongrie", "hitler", "emp\u00eache", "le", "r\u00e9gent", "mikl\u00f3s", "horthy", "d'en", "faire", "autant", "et", "il", "faut", "ensuite", "aux", "sovi\u00e9tiques", "cinq", "mois", "de", "si\u00e8ge", "de", "budapest", "pour", "s'ouvrir", "en", "f\u00e9vrier", "la", "route", "de", "vienne", "en", "yougoslavie", "les", "partisans", "de", "tito", "lib\u00e8rent", "une", "grande", "partie", "du", "pays", "et", "entrent", "dans", "belgrade", "en", "septembre", "sans", "l'aide", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "le", "juin", "navires", "alli\u00e9s", "r\u00e9ussissent", "le", "plus", "grand", "d\u00e9barquement", "de", "l'histoire", "sur", "les", "plages", "de", "normandie", "prenant", "les", "allemands", "par", "surprise", "et", "ouvrant", "enfin", "le", "second", "front", "malgr\u00e9", "l'exploit", "logistique", "l'arm\u00e9e", "hitl\u00e9rienne", "parvient", "\u00e0", "contenir", "les", "anglosaxons", "en", "normandie", "pendant", "plus", "de", "dix", "semaines", "dans", "une", "longue", "bataille", "d'usure", "bataille", "des", "haies", "bataille", "de", "caen", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "la", "perc\u00e9e", "d'avranches", "juillet", "ouvre", "la", "voie", "de", "la", "bretagne", "et", "prenne", "les", "troupes", "allemandes", "\u00e0", "revers", "en", "les", "encerclant", "dans", "la", "poche", "de", "falaise", "paris", "insurg\u00e9e", "est", "lib\u00e9r\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "auparavant", "le", "ao\u00fbt", "des", "troupes", "am\u00e9ricaines", "et", "fran\u00e7aises", "avaient", "d\u00e9barqu\u00e9", "en", "provence", "sur", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "la", "progression", "se", "fait", "alors", "rapidement", "et", "\u00e0", "la", "miseptembre", "presque", "toute", "la", "france", "et", "la", "belgique", "sont", "lib\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "mais", "alors", "que", "les", "alli\u00e9s", "esp\u00e9raient", "une", "fin", "du", "conflit", "avant", "la", "fin", "la", "r\u00e9sistance", "nazie", "allemande", "va", "s'intensifier", "l'op\u00e9ration", "a\u00e9roport\u00e9e", "pour", "tenter", "une", "perc\u00e9e", "vers", "l'allemagne", "par", "les", "paysbas", "\u00e9choue", "septembre", "la", "p\u00e9nurie", "d'essence", "et", "les", "probl\u00e8mes", "logistiques", "obligent", "\u00e0", "une", "bataille", "sur", "les", "abords", "de", "l'escaut", "novembre", "men\u00e9e", "par", "les", "canadiens", "pour", "lib\u00e9rer", "les", "acc\u00e8s", "maritimes", "du", "port", "d'anvers", "dans", "l'est", "de", "la", "france", "les", "am\u00e9ricains", "et", "les", "fran\u00e7ais", "d'abord", "\u00e0", "court", "de", "carburant", "n'avancent", "que", "lentement", "face", "\u00e0", "une", "d\u00e9fense", "allemande", "qui", "s'est", "renforc\u00e9e", "la", "contreattaque", "allemande", "dans", "les", "ardennes", "no\u00ebl", "surprend", "totalement", "les", "am\u00e9ricains", "mais", "s'essouffle", "au", "bout", "d'une", "dizaine", "de", "jours", "elle", "contribue", "toutefois", "\u00e0", "retarder", "le", "passage", "du", "rhin", "jusqu'\u00e0", "fin", "mars", "une", "large", "famine", "touche", "les", "paysbas", "durant", "l'hiver", "de", "tuant", "plus", "de", "personnes", "l'op\u00e9ration", "manna", "est", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "les", "alli\u00e9s", "pour", "parachuter", "des", "vivres", "\u00e0", "la", "population", "victoire", "des", "alli\u00e9s", "et", "capitulation", "des", "forces", "de", "l'axe", "\u00e9cras\u00e9e", "sous", "les", "bombes", "assaillie", "de", "tous", "c\u00f4t\u00e9s", "l'allemagne", "nazie", "voit", "sa", "capitale", "berlin", "investie", "le", "avril", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "hitler", "s'y", "donne", "la", "mort", "dans", "son", "bunker", "le", "m\u00eame", "jour", "le", "mai", "\u00e0", "reims", "au", "qg", "du", "shaef", "le", "colonel", "g\u00e9n\u00e9ral", "alfred", "jodl", "signe", "l'acte", "de", "reddition", "inconditionnelle", "des", "forces", "arm\u00e9es", "allemandes", "pour", "des", "questions", "de", "prestige", "staline", "exige", "cependant", "une", "capitulation", "sign\u00e9e", "\u00e0", "berlin", "par", "les", "plus", "hauts", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "wehrmacht", "et", "des", "alli\u00e9s", "un", "embargo", "est", "pos\u00e9", "sur", "l'annonce", "de", "la", "capitulation", "de", "reims", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "mai", "\u00e0", "berlin", "le", "mar\u00e9chal", "wilhelm", "keitel", "l'amiral", "von", "friedeburg", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "stumpff", "signent", "\u00e0", "leur", "tour", "la", "capitulation", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "en", "pr\u00e9sence", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "alli\u00e9s", "le", "mar\u00e9chal", "joukov", "le", "mar\u00e9chal", "tedder", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "lattre", "de", "tassigny", "et", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "spaatz", "c'est", "donc", "officiellement", "le", "mai", "que", "l'allemagne", "capitule", "ce", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "en", "europe", "il", "est", "commun\u00e9ment", "admis", "que", "la", "signature", "a", "lieu", "peu", "avant", "minuit", "peu", "apr\u00e8s", "\u00e0", "l'heure", "de", "moscou", "n\u00e9anmoins", "certains", "historiens", "la", "situent", "peu", "apr\u00e8s", "minuit", "antidat\u00e9e", "du", "mai", "afin", "de", "se", "conformer", "\u00e0", "ce", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "sign\u00e9", "\u00e0", "reims", "en", "asie", "si", "l'empire", "du", "japon", "n'a", "plus", "l'initiative", "il", "d\u00e9fend", "pied", "\u00e0", "pied", "ses", "territoires", "conquis", "que", "les", "am\u00e9ricains", "prennent", "au", "prix", "de", "lourdes", "pertes", "ils", "s'emparent", "ainsi", "d'iwo", "jima", "et", "d'okinawa", "hont", "des", "\u00eeles", "proches", "de", "l'archipel", "japonais", "permettant", "aux", "alli\u00e9s", "des", "attaques", "a\u00e9riennes", "directes", "et", "massives", "sur", "le", "japon", "comme", "les", "bombardements", "successifs", "sur", "tokyo", "le", "ao\u00fbt", "apr\u00e8s", "le", "largage", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "des", "deux", "premi\u00e8res", "bombes", "atomiques", "sur", "les", "villes", "de", "hiroshima", "et", "de", "nagasaki", "et", "l'invasion", "de", "la", "mandchourie", "et", "de", "la", "cor\u00e9e", "par", "l'urss", "l'empereur", "hirohito", "annonce", "la", "capitulation", "du", "japon", "les", "actes", "de", "capitulation", "inconditionnelle", "du", "japon", "sont", "sign\u00e9s", "le", "septembre", "et", "closent", "presque", "six", "ans", "jour", "pour", "jour", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9but", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "diff\u00e9rents", "th\u00e9\u00e2tres", "d'op\u00e9ration", "th\u00e9\u00e2tre", "europ\u00e9en", "de", "l'attaque", "nazie", "aux", "r\u00e9sistances", "anglaises", "et", "grecques", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "assur\u00e9", "de", "ne", "pas", "risquer", "une", "guerre", "avec", "l'urss", "en", "signant", "le", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "hitler", "lance", "ses", "arm\u00e9es", "sur", "la", "pologne", "le", "er", "septembre", "sans", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "voir", "incident", "de", "gleiwitz", "en", "application", "de", "leur", "alliance", "la", "france", "et", "le", "royaumeuni", "d\u00e9clarent", "la", "guerre", "\u00e0", "l'allemagne", "le", "septembre", "en", "particulier", "la", "france", "a", "garanti", "apr\u00e8s", "par", "des", "trait\u00e9s", "d'assistance", "mutuelle", "l'existence", "de", "la", "plupart", "des", "pays", "nouvellement", "cr\u00e9\u00e9s", "en", "europe", "centrale", "cependant", "malgr\u00e9", "la", "pression", "de", "chamberlain", "pas", "plus", "qu'elle", "n'a", "respect\u00e9", "ses", "engagements", "envers", "les", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "victimes", "d'hitler", "la", "france", "rechigne", "\u00e0", "ses", "obligations", "envers", "la", "pologne", "cellesci", "pr\u00e9voyaient", "que", "la", "france", "attaquerait", "l'allemagne", "jours", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "mobilisation", "g\u00e9n\u00e9rale", "mais", "mise", "\u00e0", "part", "une", "br\u00e8ve", "offensive", "limit\u00e9e", "en", "sarre", "du", "au", "septembre", "les", "fran\u00e7ais", "restent", "l'arme", "au", "pied", "alors", "que", "la", "pologne", "fait", "seule", "face", "\u00e0", "l'agression", "allemande", "puis", "sovi\u00e9tique", "les", "allemands", "utilisent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "leurs", "tactiques", "innovantes", "commun\u00e9ment", "appel\u00e9es", "guerre", "\u00e9clair", "blitzkrieg", "qui", "assurent", "\u00e0", "la", "wehrmacht", "une", "victoire", "rapide", "essentielle", "pour", "elle", "puisqu'elle", "\u00e9carte", "ainsi", "le", "risque", "d'avoir", "\u00e0", "mener", "une", "guerre", "sur", "deux", "fronts", "conform\u00e9ment", "aux", "clauses", "du", "pacte", "sign\u00e9", "l'urss", "prend", "sa", "part", "de", "la", "pologne", "en", "l'attaquant", "le", "septembre", "le", "novembre", "toujours", "suivant", "ce", "pacte", "l'urss", "attaque", "la", "finlande", "pour", "lui", "prendre", "la", "r\u00e9gion", "frontali\u00e8re", "de", "car\u00e9lie", "pr\u00e8s", "de", "leningrad", "malgr\u00e9", "les", "protestations", "des", "francobritanniques", "qui", "menacent", "d'intervenir", "les", "finlandais", "se", "battirent", "cinq", "mois", "puis", "finissent", "par", "c\u00e9der", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "l'urss", "int\u00e8gre", "les", "\u00e9tats", "baltes", "et", "la", "moldavie", "sans", "combats", "apr\u00e8s", "sa", "premi\u00e8re", "campagne", "victorieuse", "hitler", "se", "tourne", "vers", "l'ouest", "mais", "rien", "ne", "se", "passe", "sur", "ce", "front", "pendant", "plusieurs", "mois", "retranch\u00e9s", "derri\u00e8re", "la", "ligne", "maginot", "une", "partie", "des", "soldats", "fran\u00e7ais", "attend", "l'assaut", "allemand", "pour", "l'endiguer", "c'est", "ce", "que", "les", "fran\u00e7ais", "appellent", "la", "dr\u00f4le", "de", "guerre", "le", "g\u00e9n\u00e9ralissime", "gamelin", "s'attendant", "\u00e0", "une", "r\u00e9it\u00e9ration", "de", "o\u00f9", "les", "allemands", "\u00e9taient", "pass\u00e9s", "par", "la", "belgique", "neutre", "une", "partie", "de", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "se", "pr\u00e9pare", "\u00e0", "s'avancer", "en", "belgique", "et", "\u00e9ventuellement", "aux", "paysbas", "si", "les", "allemands", "les", "attaquaient", "le", "avril", "l'allemagne", "s'empare", "simultan\u00e9ment", "du", "danemark", "et", "de", "la", "norv\u00e8ge", "afin", "de", "s\u00e9curiser", "ses", "importations", "de", "fer", "depuis", "narvik", "au", "nord", "de", "la", "norv\u00e8ge", "o\u00f9", "se", "concentre", "la", "principale", "r\u00e9action", "francobritannique", "qui", "se", "termine", "par", "le", "rembarquement", "de", "ces", "derniers", "le", "juin", "malgr\u00e9", "le", "succ\u00e8s", "local", "rencontr\u00e9", "enfin", "le", "mai", "l'allemagne", "lance", "l'op\u00e9ration", "fall", "gelb", "une", "vaste", "offensive", "sur", "les", "paysbas", "la", "belgique", "et", "le", "luxembourg", "violant", "la", "neutralit\u00e9", "de", "ces", "\u00e9tats", "une", "partie", "importante", "des", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "se", "d\u00e9ploient", "alors", "vers", "la", "belgique", "et", "les", "paysbas", "mais", "elles", "sont", "prises", "\u00e0", "revers", "par", "les", "blind\u00e9s", "allemands", "qui", "passent", "par", "les", "ardennes", "la", "perc\u00e9e", "de", "sedan", "jug\u00e9es", "infranchissables", "par", "les", "fran\u00e7ais", "et", "malgr\u00e9", "des", "batailles", "de", "retardement", "livr\u00e9s", "par", "les", "chasseurs", "ardennais", "belges", "aux", "fronti\u00e8res", "et", "dans", "les", "for\u00eats", "apr\u00e8s", "une", "victoire", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "des", "blind\u00e9s", "fran\u00e7ais", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "prioux", "\u00e0", "gembloux", "au", "sud", "de", "bruxelles", "et", "des", "reculs", "successifs", "des", "francobelgobritannique", "sur", "la", "meuse", "et", "la", "dendre", "les", "blind\u00e9s", "allemands", "atteignent", "alors", "la", "manche", "le", "mai", "puis", "remontent", "vers", "le", "nord", "encerclant", "les", "belges", "et", "les", "francobritanniques", "dos", "\u00e0", "la", "mer", "les", "belges", "tourn\u00e9s", "sur", "leur", "gauche", "apr\u00e8s", "l'effondrement", "de", "l'arm\u00e9e", "n\u00e9erlandaise", "le", "mai", "et", "n'ayant", "plus", "de", "r\u00e9serves", "au", "terme", "d'une", "ultime", "r\u00e9sistance", "de", "quatre", "jours", "lors", "de", "la", "bataille", "d'arr\u00eat", "de", "la", "lys", "cessent", "le", "combat", "le", "mai", "\u00e0", "court", "de", "munitions", "et", "apr\u00e8s", "que", "les", "troupes", "britanniques", "qui", "occupaient", "la", "droite", "belge", "eurent", "pr\u00e9cipitamment", "fait", "retraite", "vers", "dunkerque", "en", "france", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "gamelin", "commandant", "en", "chef", "des", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "est", "r\u00e9voqu\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "sa", "strat\u00e9gie", "consistant", "\u00e0", "tenter", "sans", "cesse", "de", "recr\u00e9er", "un", "front", "continu", "francobelgobritannique", "s'est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "impuissante", "face", "au", "syst\u00e8me", "allemand", "de", "guerre", "\u00e9clair", "dit", "blitzkrieg", "fait", "de", "perc\u00e9es", "profondes", "par", "des", "chars", "suivis", "de", "troupes", "motoris\u00e9es", "qui", "d\u00e9sarticulent", "les", "arm\u00e9es", "alli\u00e9es", "le", "mai", "gamelin", "est", "remplac\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "maxime", "weygand", "mais", "faute", "de", "r\u00e9serves", "suffisantes", "les", "francobritanniques", "qui", "n'ont", "jamais", "pu", "mener", "de", "contreoffensive", "satisfaisante", "sont", "repouss\u00e9s", "dans", "une", "poche", "autour", "de", "dunkerque", "la", "royal", "navy", "et", "les", "bateaux", "de", "plaisance", "britanniques", "parviennent", "\u00e0", "\u00e9vacuer", "les", "troupes", "britanniques", "et", "une", "petite", "partie", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "dunkerque", "op\u00e9ration", "dynamo", "en", "perdant", "leurs", "\u00e9quipements", "lourds", "et", "sans", "rien", "pr\u00e9parer", "pour", "\u00e9vacuer", "ce", "qui", "reste", "de", "l'arm\u00e9e", "belge", "qui", "faute", "de", "munitions", "et", "sans", "presque", "plus", "de", "territoire", "\u00e0", "d\u00e9fendre", "tombe", "dans", "les", "mains", "allemandes", "par", "la", "reddition", "du", "mai", "il", "s'agit", "d'un", "acte", "purement", "militaire", "conclu", "sous", "la", "contrainte", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "et", "dans", "lequel", "le", "l\u00e2chage", "de", "l'aile", "droite", "belge", "par", "les", "britanniques", "joue", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "ce", "n'est", "pas", "une", "capitulation", "comme", "celle", "\u00e0", "laquelle", "les", "fran\u00e7ais", "vont", "se", "r\u00e9signer", "en", "juin", "engageant", "leur", "gouvernement", "et", "tout", "l'empire", "fran\u00e7ais", "dans", "la", "voie", "d'une", "tentative", "de", "collaboration", "avec", "l'allemagne", "le", "roi", "des", "belges", "l\u00e9opold", "iii", "est", "prisonnier", "mais", "le", "gouvernement", "belge", "qui", "refuse", "de", "baisser", "les", "bras", "se", "r\u00e9fugie", "en", "france", "avant", "\u00e0", "l'armistice", "francoallemand", "de", "gagner", "le", "royaumeuni", "pour", "y", "repr\u00e9senter", "la", "belgique", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "quelques", "forces", "militaires", "et", "du", "congo", "belge", "avec", "sa", "force", "arm\u00e9e", "et", "son", "potentiel", "minier", "et", "agricole", "ayant", "perdu", "tout", "le", "nord", "de", "la", "france", "les", "francobritanniques", "entreprennent", "d'\u00e9tablir", "une", "ligne", "de", "d\u00e9fense", "le", "long", "de", "la", "somme", "de", "l'aisne", "jusqu'\u00e0", "la", "ligne", "maginot", "ayant", "perdu", "beaucoup", "de", "leurs", "moyens", "dans", "la", "bataille", "qui", "a", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "les", "alli\u00e9s", "ne", "peuvent", "emp\u00eacher", "une", "nouvelle", "perc\u00e9e", "allemande", "d\u00e9but", "juin", "l'arm\u00e9e", "allemande", "se", "r\u00e9pand", "alors", "sur", "toute", "la", "france", "prenant", "paris", "le", "juin", "le", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "paul", "reynaud", "d\u00e9missionne", "et", "le", "nouveau", "gouvernement", "du", "mar\u00e9chal", "philippe", "p\u00e9tain", "choisit", "de", "demander", "l'armistice", "le", "juin", "contre", "l'avis", "de", "l'alli\u00e9", "britannique", "il", "est", "sign\u00e9", "le", "juin", "l'allemagne", "occupe", "la", "partie", "nord", "et", "ouest", "de", "la", "france", "en", "france", "p\u00e9tain", "instaure", "un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "et", "collaborateur", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "officiel", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "dit", "plus", "couramment", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "en", "belgique", "c'est", "un", "gouverneur", "militaire", "qui", "exerce", "le", "pouvoir", "en", "concurrence", "avec", "les", "ss", "le", "roi", "l\u00e9opold", "iii", "consid\u00e9r\u00e9", "prisonnier", "n'a", "plus", "aucun", "pouvoir", "et", "est", "ensuite", "d\u00e9port\u00e9", "mais", "quelques", "ministres", "et", "parlementaires", "sous", "l'autorit\u00e9", "des", "principaux", "ministres", "du", "gouvernement", "pierlot", "spaak", "et", "gutt", "se", "sont", "r\u00e9fugi\u00e9s", "\u00e0", "londres", "apr\u00e8s", "l'effondrement", "de", "la", "france", "et", "sont", "reconnus", "par", "toutes", "les", "puissances", "bellig\u00e9rantes", "comme", "repr\u00e9sentant", "l\u00e9galement", "la", "belgique", "le", "ministre", "albert", "de", "vleeschauwer", "charg\u00e9", "des", "finances", "de", "la", "belgique", "et", "du", "grand", "duch\u00e9", "de", "luxembourg", "unies", "en", "vertu", "de", "l'accord", "\u00e9conomique", "de", "est", "aussi", "en", "possession", "de", "larges", "pouvoirs", "au", "congo", "belge", "avec", "sa", "puissance", "\u00e9conomique", "et", "sa", "force", "arm\u00e9e", "les", "belges", "exil\u00e9s", "et", "les", "belges", "d'afrique", "continuent", "donc", "la", "guerre", "en", "allant", "remporter", "une", "victoire", "sur", "les", "italiens", "d'abyssinie", "tandis", "que", "les", "militaires", "qui", "ont", "pu", "atteindre", "l'angleterre", "continuent", "la", "guerre", "dans", "l'aviation", "et", "la", "marine", "voyant", "les", "succ\u00e8s", "de", "l'allemagne", "mussolini", "avait", "voulu", "aussi", "lancer", "son", "pays", "dans", "les", "conqu\u00eates", "il", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "occup\u00e9", "l'albanie", "au", "d\u00e9but", "de", "et", "le", "juin", "il", "attaque", "\u00e9galement", "la", "france", "mais", "ne", "progresse", "que", "de", "quelques", "kilom\u00e8tres", "n'ayant", "pu", "obtenir", "de", "paix", "avec", "la", "grandebretagne", "hitler", "lance", "une", "offensive", "a\u00e9rienne", "sur", "celleci", "pr\u00e9parant", "un", "d\u00e9barquement", "mais", "l'allemagne", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "vaincre", "la", "royal", "air", "force", "dans", "la", "bataille", "d'angleterre", "ainsi", "elle", "ne", "peut", "obtenir", "la", "sup\u00e9riorit\u00e9", "a\u00e9rienne", "n\u00e9cessaire", "pour", "envahir", "les", "\u00eeles", "britanniques", "afin", "de", "pousser", "les", "britanniques", "\u00e0", "la", "paix", "hitler", "commence", "en", "septembre", "une", "campagne", "de", "bombardement", "sur", "les", "villes", "britanniques", "dite", "le", "blitz", "l'\u00e9clair", "principalement", "sur", "londres", "et", "intensifie", "son", "blocus", "dit", "bataille", "de", "l'atlantique", "essentiellement", "par", "sousmarins", "pour", "affaiblir", "le", "royaumeuni", "mais", "c'est", "un", "\u00e9chec", "l'allemagne", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "briser", "rapidement", "la", "r\u00e9sistance", "britannique", "qui", "r\u00e9ussit", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "pilotes", "de", "la", "raf", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "churchill", "\u00e9crit", "dans", "l'histoire", "des", "luttes", "humaines", "il", "n'y", "avait", "jamais", "tant", "de", "gens", "qui", "\u00e9taient", "tellement", "oblig\u00e9s", "\u00e0", "si", "peu", "de", "gens", "le", "octobre", "sans", "consulter", "son", "alli\u00e9", "allemand", "mussolini", "d\u00e9cide", "d'attaquer", "la", "gr\u00e8ce", "mais", "la", "r\u00e9sistance", "de", "l'arm\u00e9e", "grecque", "du", "dictateur", "metax\u00e1s", "parvient", "\u00e0", "arr\u00eater", "les", "italiens", "et", "\u00e0", "passer", "\u00e0", "la", "contreoffensive", "avec", "succ\u00e8s", "les", "grecs", "occupent", "alors", "le", "quart", "sud", "de", "l'albanie", "italienne", "pour", "pr\u00eater", "mainforte", "aux", "italiens", "hitler", "repousse", "de", "plusieurs", "semaines", "l'op\u00e9ration", "contre", "l'urss", "et", "envoie", "en", "avril", "ses", "troupes", "vers", "la", "gr\u00e8ce", "\u00e0", "travers", "son", "alli\u00e9", "la", "hongrie", "et", "la", "yougoslavie", "envahie", "car", "refusant", "de", "laisser", "le", "passage", "et", "o\u00f9", "les", "allemands", "sont", "aid\u00e9s", "par", "les", "oustachis", "croates", "nationalistes", "d'ante", "paveli", "les", "arm\u00e9es", "yougoslave", "et", "grecque", "sont", "\u00e9cras\u00e9es", "en", "trois", "semaines", "ce", "qui", "permet", "\u00e0", "hitler", "d'occuper", "tout", "le", "sud", "de", "l'europe", "la", "r\u00e9sistance", "arm\u00e9e", "est", "plus", "vigoureuse", "en", "yougoslavie", "que", "partout", "ailleurs", "en", "europe", "les", "r\u00e9sistances", "nationaliste", "de", "draa", "mihailovi", "tchetniks", "et", "communiste", "de", "tito", "partisans", "vont", "immobiliser", "de", "nombreuses", "troupes", "depuis", "la", "fin", "de", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "l'arm\u00e9e", "rouge", "et", "les", "alli\u00e9s", "les", "op\u00e9rations", "dans", "les", "balkans", "ont", "retard\u00e9", "l'invasion", "de", "l'urss", "connue", "sous", "le", "nom", "d'op\u00e9ration", "barbarossa", "celleci", "ne", "commence", "que", "le", "juin", "l'allemagne", "en", "attaquant", "par", "surprise", "l'union", "sovi\u00e9tique", "s'empare", "de", "grandes", "portions", "de", "territoires", "et", "capture", "de", "nombreux", "soldats", "ils", "le", "font", "d'autant", "plus", "facilement", "que", "staline", "a", "choisi", "de", "faire", "confiance", "\u00e0", "hitler", "alors", "qu'il", "re\u00e7oit", "depuis", "des", "mois", "des", "informations", "pr\u00e9cises", "et", "concordantes", "de", "ses", "agents", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "pour", "des", "raisons", "politiques", "staline", "s'abstient", "d'utiliser", "leurs", "informations", "jusqu'au", "dernier", "moment", "il", "s'attend", "\u00e0", "une", "r\u00e9ouverture", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "les", "allemands", "les", "g\u00e9n\u00e9raux", "sovi\u00e9tiques", "partagent", "souvent", "ce", "point", "de", "vue", "de", "plus", "aux", "premi\u00e8res", "heures", "de", "l'attaque", "staline", "dans", "l'espoir", "d'arranger", "les", "choses", "avec", "hitler", "interdit", "m\u00eame", "aux", "forces", "sovi\u00e9tiques", "de", "traverser", "la", "fronti\u00e8re", "en", "cas", "de", "contreattaque", "victorieuse", "et", "initialement", "cellesci", "n'osent", "pas", "ouvrir", "le", "feu", "alors", "qu'elles", "sont", "martel\u00e9es", "par", "les", "bombes", "allemandes", "cependant", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "une", "arm\u00e9e", "ne", "s'effondre", "pas", "devant", "la", "wehrmacht", "en", "d\u00e9pit", "de", "ses", "lourdes", "d\u00e9faites", "l'arm\u00e9e", "rouge", "ne", "cesse", "d\u00e8s", "le", "premier", "jour", "de", "multiplier", "les", "contreattaques", "\u00e0", "la", "surprise", "des", "officiers", "allemands", "l'avance", "consid\u00e9rable", "des", "troupes", "hitl\u00e9riennes", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "en", "m\u00eame", "temps", "plus", "lente", "que", "pr\u00e9vu", "le", "nombre", "de", "divisions", "et", "de", "chars", "sovi\u00e9tiques", "nettement", "sup\u00e9rieurs", "aux", "estimations", "des", "services", "secrets", "les", "sovi\u00e9tiques", "d\u00e9placent", "leur", "base", "industrielle", "dans", "l'oural", "re\u00e7oivent", "laide", "alli\u00e9e", "par", "les", "ports", "arctiques", "toujours", "en", "leurs", "mains", "et", "produisent", "d\u00e8s", "plus", "d'armes", "que", "l'allemagne", "tandis", "que", "l'arm\u00e9e", "rouge", "oppose", "une", "d\u00e9fense", "h\u00e9ro\u00efque", "qui", "aid\u00e9e", "par", "un", "hiver", "\u00e9prouvant", "leur", "permet", "de", "d\u00e9fendre", "notamment", "moscou", "et", "leningrad", "staline", "a", "par", "ailleurs", "su", "r\u00e9veiller", "le", "nationalisme", "russe", "et", "organiser", "l'union", "sacr\u00e9e", "face", "\u00e0", "l'agresseur", "il", "re\u00e7oit", "le", "soutien", "des", "\u00e9glises", "met", "en", "veilleuse", "le", "collectivisme", "agraire", "et", "une", "partie", "du", "contr\u00f4le", "policier", "sur", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "substitue", "les", "r\u00e9f\u00e9rences", "patriotiques", "\u00e0", "celles", "au", "communisme", "d\u00e8s", "son", "discours", "du", "juillet", "o\u00f9", "il", "s'adresse", "habilement", "\u00e0", "ses", "fr\u00e8res", "et", "surs", "sovi\u00e9tiques", "il", "ne", "n\u00e9glige", "pas", "non", "plus", "de", "maintenir", "une", "r\u00e9elle", "terreur", "contre", "ses", "officiers", "et", "ses", "g\u00e9n\u00e9raux", "dont", "beaucoup", "sont", "fusill\u00e9s", "pour", "incomp\u00e9tence", "dans", "les", "premiers", "mois", "de", "la", "guerre", "tandis", "que", "les", "millions", "de", "prisonniers", "sont", "officiellement", "reni\u00e9s", "et", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "tra\u00eetres", "et", "leurs", "familles", "avec", "eux", "et", "les", "soldats", "d\u00e9faillants", "expos\u00e9s", "\u00e0", "l'ex\u00e9cution", "ou", "\u00e0", "la", "d\u00e9portation", "au", "goulag", "au", "front", "des", "\u00e9quipes", "sp\u00e9ciales", "du", "nkvd", "se", "chargent", "m\u00eame", "en", "comme", "\u00e0", "stalingrad", "de", "mitrailler", "les", "soldats", "qui", "refluent", "vers", "l'arri\u00e8re", "au", "printemps", "l'arm\u00e9e", "allemande", "reprend", "l'offensive", "en", "concentrant", "celleci", "vers", "les", "champs", "de", "p\u00e9trole", "du", "caucase", "au", "sud", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "la", "vie", "arm\u00e9e", "avec", "plus", "de", "hommes", "est", "d\u00e9truite", "\u00e0", "stalingrad", "qui", "repr\u00e9sente", "un", "verrou", "pour", "le", "contr\u00f4le", "du", "caucase", "en", "la", "wehrmacht", "reprend", "l'initiative", "\u00e0", "la", "troisi\u00e8me", "bataille", "de", "kharkov", "mais", "est", "bris\u00e9e", "\u00e0", "la", "grande", "bataille", "de", "koursk", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "en", "sicile", "puis", "un", "autre", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "italienne", "les", "alli\u00e9s", "entament", "la", "campagne", "d'italie", "mussolini", "chass\u00e9", "le", "pays", "capitule", "et", "se", "range", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "n\u00e9anmoins", "l'allemagne", "peut", "tenir", "une", "ligne", "de", "d\u00e9fense", "dans", "les", "montagnes", "qui", "freine", "cette", "progression", "dans", "la", "p\u00e9ninsule", "il", "faut", "attendre", "d\u00e9but", "pour", "que", "les", "nazis", "soient", "compl\u00e8tement", "repouss\u00e9s", "d'italie", "les", "alli\u00e9s", "prennent", "pied", "en", "normandie", "avec", "l'op\u00e9ration", "overlord", "\u00e0", "partir", "du", "juin", "les", "soldats", "alli\u00e9s", "qui", "d\u00e9barquent", "sont", "principalement", "am\u00e9ricains", "britanniques", "et", "canadiens", "un", "autre", "d\u00e9barquement", "est", "organis\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "partir", "du", "en", "provence", "avec", "l'op\u00e9ration", "anvil", "dragoon", "pour", "lib\u00e9rer", "le", "sud", "de", "la", "france", "et", "ouvrir", "un", "deuxi\u00e8me", "front", "en", "france", "l'allemagne", "tente", "une", "contreoffensive", "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e", "dans", "la", "bataille", "des", "ardennes", "en", "d\u00e9cembre", "o\u00f9", "elle", "perd", "ses", "derni\u00e8res", "r\u00e9serves", "militaires", "les", "derniers", "d\u00e9fenseurs", "du", "iiie", "reich", "seront", "souvent", "des", "civils", "des", "vieillards", "et", "des", "enfants", "de", "la", "volkssturm", "une", "milice", "mont\u00e9e", "par", "martin", "bormann", "fin", "mars", "les", "alli\u00e9s", "peuvent", "enfin", "franchir", "le", "rhin", "et", "occuper", "de", "vastes", "secteurs", "de", "l'ouest", "et", "du", "sud", "de", "l'allemagne", "tandis", "que", "\u00e0", "l'est", "les", "sovi\u00e9tiques", "progressent", "de", "fa\u00e7on", "continue", "lib\u00e9rant", "l'europe", "centrale", "puis", "atteignant", "berlin", "dans", "les", "rues", "de", "vienne", "et", "berlin", "assaillies", "par", "l'arm\u00e9e", "rouge", "des", "escadrons", "ss", "font", "encore", "r\u00e9gner", "la", "terreur", "en", "pendant", "en", "public", "ceux", "qui", "refusent", "de", "continuer", "un", "combat", "sans", "espoirs", "hitler", "se", "suicide", "le", "avril", "d'une", "balle", "dans", "la", "t\u00eate", "dans", "le", "f\u00fchrerbunker", "de", "la", "chancellerie", "du", "reich", "le", "m\u00eame", "jour", "les", "sovi\u00e9tiques", "plantent", "leur", "drapeau", "sur", "le", "toit", "du", "palais", "du", "reichstag", "l'ancien", "si\u00e8ge", "du", "parlement", "allemand", "dans", "un", "berlin", "en", "ruines", "la", "bataille", "de", "berlin", "continue", "jusqu'au", "mai", "l'allemagne", "capitule", "sans", "condition", "le", "mai", "le", "troisi\u00e8me", "reich", "pour", "lequel", "hitler", "pr\u00e9disait", "une", "dur\u00e9e", "d'un", "mill\u00e9naire", "n'aura", "finalement", "dur\u00e9", "qu'un", "peu", "plus", "de", "ans", "th\u00e9\u00e2tres", "africain", "et", "moyenoriental", "l'arm\u00e9e", "italienne", "partant", "de", "sa", "colonie", "de", "libye", "attaque", "les", "troupes", "britanniques", "et", "du", "commonwealth", "en", "\u00e9gypte", "mais", "est", "mise", "en", "d\u00e9route", "jusqu'\u00e0", "ce", "que", "l'allemagne", "la", "renforce", "des", "combats", "se", "succ\u00e8dent", "alors", "dans", "le", "d\u00e9sert", "d'afrique", "du", "nord", "entre", "les", "forces", "italiennes", "appuy\u00e9es", "par", "l'afrikakorps", "d'erwin", "rommel", "et", "la", "e", "arm\u00e9e", "britannique", "en", "abyssinie", "une", "arm\u00e9e", "britannique", "venant", "du", "nord", "accompagn\u00e9e", "par", "un", "contingent", "fran\u00e7ais", "et", "au", "sud", "une", "force", "belge", "venant", "du", "congo", "belge", "prennent", "les", "italiens", "en", "tenaille", "et", "les", "battent", "le", "negus", "est", "r\u00e9install\u00e9", "sur", "son", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "addisabeba", "au", "moyenorient", "les", "britanniques", "envahissent", "en", "avril", "le", "territoire", "du", "royaume", "d'irak", "dont", "le", "gouvernement", "nationaliste", "s'\u00e9tait", "rapproch\u00e9", "de", "l'axe", "\u00e0", "la", "suite", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "en", "juin", "les", "autorit\u00e9s", "vichystes", "permettant", "aux", "allemands", "d'utiliser", "les", "territoires", "de", "la", "syrie", "et", "du", "liban", "alors", "sous", "mandat", "fran\u00e7ais", "les", "alli\u00e9s", "envahissent", "les", "deux", "pays", "et", "en", "prennent", "le", "contr\u00f4le", "en", "ao\u00fbt", "le", "royaumeuni", "et", "l'union", "sovi\u00e9tique", "r\u00e9alisent", "conjointement", "une", "invasion", "de", "l'\u00e9tat", "imp\u00e9rial", "d'iran", "afin", "d'assurer", "le", "ravitaillement", "via", "le", "corridor", "perse", "et", "d'emp\u00eacher", "un", "basculement", "proallemand", "du", "pays", "en", "mai", "rommel", "lance", "une", "grande", "offensive", "vers", "l'est", "pour", "atteindre", "suez", "et", "bouscule", "les", "forces", "britanniques", "mais", "il", "est", "stopp\u00e9", "quatorze", "jours", "\u00e0", "bir", "hakeim", "par", "la", "re", "brigade", "fran\u00e7aise", "libre", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "knig", "ce", "qui", "donna", "le", "temps", "aux", "britanniques", "en", "d\u00e9route", "de", "se", "regrouper", "sur", "la", "ligne", "fortifi\u00e9e", "d'el", "alamein", "que", "rommel", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "franchir", "puis", "en", "octobre", "c'est", "la", "e", "arm\u00e9e", "britannique", "command\u00e9e", "par", "montgomery", "qui", "attaque", "\u00e0", "son", "tour", "les", "forces", "de", "l'axe", "et", "remporte", "la", "seconde", "bataille", "d'el", "alamein", "celleci", "met", "fin", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "de", "l'axe", "en", "libye", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "le", "succ\u00e8s", "du", "d\u00e9barquement", "alli\u00e9", "en", "afrique", "du", "nord", "le", "mai", "a", "lieu", "l'op\u00e9ration", "ironclad", "une", "invasion", "amphibie", "de", "la", "colonie", "fran\u00e7aise", "de", "madagascar", "sur", "di\u00e9gosuarez", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "de", "vichy", "le", "novembre", "pour", "soulager", "l'union", "sovi\u00e9tique", "qui", "r\u00e9siste", "seule", "\u00e0", "l'assaut", "allemand", "les", "forces", "am\u00e9ricaines", "et", "britanniques", "d\u00e9barquent", "au", "maroc", "et", "en", "alg\u00e9rie", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "de", "vichy", "c'est", "l'op\u00e9ration", "torch", "les", "troupes", "fran\u00e7aises", "de", "vichy", "ripostent", "et", "s'opposent", "aux", "alli\u00e9s", "d\u00e9barqu\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "ce", "qu'un", "accord", "n\u00e9goci\u00e9", "avec", "l'amiral", "darlan", "mette", "fin", "aux", "combats", "les", "alli\u00e9s", "chassent", "finalement", "l'axe", "du", "continent", "africain", "avec", "l'aide", "de", "l'arm\u00e9e", "d'afrique", "retourn\u00e9e", "et", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "libres", "depuis", "l'afrique", "du", "nord", "les", "alli\u00e9s", "peuvent", "alors", "organiser", "les", "d\u00e9barquements", "en", "sicile", "op\u00e9ration", "husky", "puis", "en", "italie", "op\u00e9rations", "baytown", "et", "slapstick", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "en", "provence", "op\u00e9ration", "anvil", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "th\u00e9\u00e2tre", "asiatique", "\u00e0", "compter", "de", "en", "chine", "l'arm\u00e9e", "nationale", "r\u00e9volutionnaire", "du", "kuomintang", "de", "tchang", "ka\u00efchek", "et", "le", "parti", "communiste", "de", "mao", "zedong", "font", "front", "commun", "contre", "les", "japonais", "mais", "g\u00e9n\u00e9ralement", "sans", "coop\u00e9rer", "enlis\u00e9e", "en", "chine", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "a", "syst\u00e9matiquement", "recours", "d\u00e8s", "\u00e0", "l'utilisation", "d'armes", "chimiques", "selon", "les", "historiens", "matsuno", "et", "yoshimi", "cellesci", "furent", "notamment", "utilis\u00e9es", "\u00e0", "reprises", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "wuhan", "\u00e0", "l'automne", "l'emploi", "d'armes", "bact\u00e9riologiques", "est", "quant", "\u00e0", "lui", "autoris\u00e9", "par", "le", "quartier", "g\u00e9n\u00e9ral", "imp\u00e9rial", "\u00e0", "compter", "de", "mais", "jamais", "contre", "des", "occidentaux", "soumis", "\u00e0", "compter", "de", "\u00e0", "un", "embargo", "sur", "le", "p\u00e9trole", "apr\u00e8s", "son", "occupation", "de", "l'indochine", "le", "japon", "ne", "peut", "plus", "d\u00e9sormais", "r\u00e9aliser", "sa", "politique", "expansionniste", "sans", "d\u00e9truire", "la", "principale", "menace", "qui", "peut", "encore", "s'opposer", "\u00e0", "lui", "dans", "le", "pacifique", "la", "force", "navale", "des", "\u00e9tatsunis", "bas\u00e9e", "\u00e0", "hawa\u00ef", "employant", "\u00e0", "nouveau", "la", "strat\u00e9gie", "qui", "lui", "a", "r\u00e9ussi", "contre", "la", "russie", "le", "japon", "d\u00e9cide", "de", "bombarder", "pearl", "harbor", "le", "d\u00e9cembre", "par", "surprise", "d\u00e9butant", "ainsi", "la", "guerre", "du", "pacifique", "la", "flotte", "est", "fortement", "endommag\u00e9e", "mais", "les", "porteavions", "sont", "en", "mer", "simultan\u00e9ment", "l'arm\u00e9e", "japonaise", "occupe", "les", "possessions", "britanniques", "hollandaises", "et", "am\u00e9ricaines", "d'asie", "du", "sudest", "comme", "hong", "kong", "singapour", "massacre", "de", "civils", "les", "philippines", "marche", "de", "la", "mort", "de", "bataan", "et", "s'empare", "des", "champs", "p\u00e9troliers", "de", "la", "malaisie", "britannique", "et", "des", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "mena\u00e7ant", "m\u00eame", "l'australie", "l'indochine", "fran\u00e7aise", "est", "d\u00e9j\u00e0", "pass\u00e9e", "sous", "son", "contr\u00f4le", "militaire", "avec", "l'accord", "du", "r\u00e9gime", "de", "vichy", "le", "juillet", "le", "coup", "de", "force", "du", "mars", "ach\u00e8vera", "la", "mainmise", "nippone", "sur", "la", "p\u00e9ninsule", "le", "vide", "politique", "cons\u00e9cutif", "\u00e0", "la", "guerre", "mondiale", "favorisera", "la", "prise", "du", "pouvoir", "par", "le", "vit", "minh", "de", "h\u00f4", "chi", "minh", "le", "raid", "de", "doolittle", "en", "avril", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "riposte", "am\u00e9ricaine", "en", "mai", "la", "bataille", "entre", "porteavions", "de", "la", "mer", "de", "corail", "tourne", "\u00e0", "l'avantage", "des", "alli\u00e9s", "un", "mois", "plus", "tard", "celuici", "est", "accentu\u00e9", "par", "celle", "de", "midway", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "tente", "de", "neutraliser", "la", "r\u00e9sistance", "communiste", "chinoise", "en", "lan\u00e7ant", "la", "politique", "des", "trois", "tout", "sank", "sakusen", "tue", "tout", "br\u00fble", "tout", "pille", "tout", "une", "strat\u00e9gie", "de", "la", "terre", "br\u00fbl\u00e9e", "dans", "le", "nord", "de", "la", "chine", "tandis", "que", "des", "attaques", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "sont", "lanc\u00e9es", "contre", "les", "placefortes", "des", "nationalistes", "chinois", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "d\u00e9termination", "de", "l'arm\u00e9e", "japonaise", "les", "alli\u00e9s", "reprennent", "peu", "\u00e0", "peu", "les", "\u00eeles", "du", "pacifique", "comme", "\u00e0", "guadalcanal", "les", "salomon", "puis", "les", "philippines", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "du", "golfe", "de", "leyte", "octobre", "cette", "derni\u00e8re", "restant", "la", "plus", "grande", "bataille", "a\u00e9ronavale", "jamais", "survenue", "soumis", "\u00e0", "blocus", "et", "coup\u00e9", "progressivement", "de", "ses", "ravitaillements", "en", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "le", "japon", "est", "au", "bord", "de", "l'asphyxie", "\u00e9conomique", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "l'engagement", "en", "des", "premiers", "kamikazes", "de", "l'histoire", "ces", "avionssuicides", "qui", "se", "jettent", "sur", "les", "navires", "ennemis", "ne", "peut", "freiner", "la", "reconqu\u00eate", "am\u00e9ricaine", "mais", "prouve", "la", "d\u00e9termination", "des", "japonais", "la", "capture", "des", "\u00eeles", "proches", "du", "japon", "comme", "iwo", "jima", "et", "okinawa", "permet", "de", "lancer", "des", "attaques", "a\u00e9riennes", "directes", "tokyo", "notamment", "subit", "un", "bombardement", "incendiaire", "le", "mars", "surtout", "hiroshima", "le", "ao\u00fbt", "et", "nagasaki", "le", "ce", "devait", "\u00eatre", "kokura", "subissent", "une", "attaque", "nucl\u00e9aire", "conjugu\u00e9e", "\u00e0", "la", "d\u00e9claration", "de", "guerre", "de", "l'urss", "et", "l'invasion", "du", "mandchoukouo", "par", "les", "forces", "sovi\u00e9tiques", "les", "bombardements", "atomiques", "provoquent", "finalement", "la", "reddition", "du", "japon", "annonc\u00e9e", "par", "hirohito", "le", "ao\u00fbt", "confirm\u00e9e", "par", "la", "signature", "des", "actes", "officiels", "le", "septembre", "\u00e0", "bord", "de", "l'uss", "missouri", "moyens", "militaires", "des", "bellig\u00e9rants", "armes", "v\u00e9hicules", "terrestres", "guerre", "de", "mouvement", "sur", "de", "vastes", "espaces", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "mondiale", "a", "\u00e9t\u00e9", "une", "guerre", "du", "moteur", "l'usage", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9", "des", "chars", "est", "une", "premi\u00e8re", "illustration", "de", "cette", "tendance", "\u00e0", "la", "motorisation", "alors", "que", "l'arm\u00e9e", "fran\u00e7aise", "fait", "le", "choix", "d'une", "dispersion", "des", "chars", "mis", "au", "service", "des", "unit\u00e9s", "d'infanterie", "les", "allemands", "en", "adoptant", "une", "tactique", "bas\u00e9e", "sur", "l'utilisation", "des", "chars", "group\u00e9s", "sortent", "vainqueurs", "de", "la", "bataille", "de", "france", "la", "conception", "du", "char", "luim\u00eame", "oscille", "entre", "deux", "tendances", "la", "puissance", "et", "la", "maniabilit\u00e9", "l'exp\u00e9rience", "de", "la", "guerre", "d'espagne", "a", "montr\u00e9", "que", "le", "blindage", "est", "moins", "important", "que", "la", "silhouette", "basse", "moins", "vuln\u00e9rable", "la", "tourelle", "mobile", "\u00e0", "\u00b0", "et", "la", "puissance", "du", "canon", "mais", "au", "cours", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "on", "assiste", "\u00e0", "une", "croissance", "en", "poids", "en", "blindage", "et", "en", "puissance", "de", "feu", "ainsi", "le", "char", "allemand", "tigre", "i", "fait", "tonnes", "l'am\u00e9ricain", "sherman", "m", "et", "le", "sovi\u00e9tique", "t", "utilis\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "restent", "dans", "la", "gamme", "des", "tonnes", "la", "concentration", "de", "chars", "dans", "des", "divisions", "blind\u00e9es", "permettent", "de", "mener", "des", "guerres", "\u00e9clairs", "blitzkrieg", "comme", "la", "bataille", "de", "france", "en", "maijuin", "remport\u00e9e", "par", "les", "allemands", "l'allemagne", "nazie", "commet", "l'erreur", "d'envahir", "l'urss", "en", "sousestimant", "le", "nombre", "de", "ses", "chars", "et", "la", "qualit\u00e9", "des", "nouveaux", "comme", "le", "t", "rustique", "et", "endurant", "la", "plus", "grande", "concentration", "de", "chars", "a", "eu", "lieu", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "koursk", "en", "russie", "en", "juillet", "les", "progr\u00e8s", "des", "chars", "vont", "de", "pair", "avec", "les", "progr\u00e8s", "de", "l'armement", "antichar", "l'usage", "de", "la", "charge", "creuse", "permet", "de", "percer", "des", "blindages", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9pais", "des", "tubes", "lanceroquettes", "comme", "le", "bazooka", "permettent", "au", "fantassin", "de", "disposer", "contre", "les", "chars", "de", "la", "puissance", "d'un", "artilleur", "aviation", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "l'utilisation", "de", "chars", "on", "assiste", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "\u00e0", "un", "accroissement", "des", "transports", "motoris\u00e9s", "des", "troupes", "au", "d\u00e9triment", "des", "chevaux", "encore", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "tant", "du", "c\u00f4t\u00e9", "fran\u00e7ais", "que", "du", "c\u00f4t\u00e9", "allemand", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "france", "ou", "encore", "sur", "le", "front", "de", "l'est", "principalement", "pour", "des", "raisons", "logistiques", "la", "division", "blind\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "de", "sera", "elle", "enti\u00e8rement", "motoris\u00e9e", "les", "immenses", "progr\u00e8s", "de", "l'aviation", "r\u00e9alis\u00e9s", "entre", "les", "deux", "guerres", "vont", "donner", "aux", "diff\u00e9rents", "avions", "de", "guerre", "une", "place", "de", "premi\u00e8re", "importance", "l'am\u00e9lioration", "des", "structures", "de", "l'avion", "permet", "aux", "chasseursbombardiers", "comme", "le", "stuka", "d'op\u00e9rer", "des", "bombardements", "en", "piqu\u00e9", "et", "de", "prendre", "ainsi", "toute", "leur", "part", "dans", "les", "combats", "terrestres", "les", "bombardiers", "lourds", "comme", "la", "forteresse", "volante", "am\u00e9ricaine", "dont", "le", "rayon", "d'action", "atteint", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "kilom\u00e8tres", "sont", "utilis\u00e9s", "dans", "des", "raids", "massifs", "de", "mille", "avions", "et", "plus", "mettant", "ainsi", "en", "uvre", "le", "concept", "de", "bombardement", "strat\u00e9gique", "pour", "contrer", "les", "bombardiers", "les", "bellig\u00e9rants", "font", "usage", "de", "leurs", "avions", "de", "chasse", "et", "de", "canons", "de", "d\u00e9fense", "contre", "avions", "dca", "c'est", "l'efficacit\u00e9", "de", "la", "dca", "qui", "oblige", "\u00e0", "organiser", "les", "op\u00e9rations", "de", "bombardement", "la", "nuit", "on", "demande", "aux", "avions", "de", "chasse", "d'assurer", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l'espace", "a\u00e9rien", "sur", "un", "champ", "de", "bataille", "ou", "sur", "un", "front", "donn\u00e9", "domin\u00e9s", "par", "l'aviation", "alli\u00e9e", "dans", "la", "seconde", "partie", "de", "la", "guerre", "les", "allemands", "auraient", "pu", "retrouver", "un", "certain", "avantage", "dans", "la", "bataille", "a\u00e9rienne", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "construction", "en", "s\u00e9rie", "d'avions", "\u00e0", "r\u00e9action", "par", "messerschmitt", "mais", "hitler", "g\u00e2che", "cette", "chance", "en", "exigeant", "d'en", "faire", "des", "bombardiers", "contre", "l'avis", "de", "ses", "officiers", "et", "non", "des", "avions", "de", "chasse", "ce", "qui", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "bien", "plus", "appropri\u00e9", "la", "dca", "doit", "son", "efficacit\u00e9", "aux", "progr\u00e8s", "techniques", "des", "radars", "qui", "surveillent", "le", "ciel", "et", "guident", "le", "tir", "des", "canons", "antia\u00e9riens", "\u00e0", "partir", "de", "les", "bombardiers", "alli\u00e9s", "sont", "\u00e9quip\u00e9s", "de", "radars", "des", "chasseurs", "de", "nuit", "allemands", "\u00e9galement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leurs", "qualit\u00e9s", "croissantes", "les", "radars", "sont", "\u00e9galement", "utilis\u00e9s", "dans", "les", "navires", "alli\u00e9s", "pour", "la", "direction", "des", "tirs", "d'une", "fa\u00e7on", "g\u00e9n\u00e9rale", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "font", "partie", "int\u00e9grante", "de", "l'arsenal", "militaire", "les", "blind\u00e9s", "allemands", "sont", "reli\u00e9s", "entre", "eux", "par", "radio", "d\u00e8s", "en", "liaison", "avec", "les", "avions", "alors", "que", "leurs", "adversaires", "fran\u00e7ais", "ne", "le", "sont", "que", "tr\u00e8s", "partiellement", "les", "techniques", "de", "chiffrage", "et", "de", "d\u00e9chiffrage", "suivent", "l'\u00e9volution", "des", "techniques", "les", "allemands", "utilisent", "la", "machine", "de", "codage", "enigma", "mais", "le", "d\u00e9chiffrement", "d'enigma", "par", "les", "alli\u00e9s", "occidentaux", "est", "un", "facteur", "fondamental", "qui", "leur", "permet", "d'inverser", "le", "cours", "de", "la", "bataille", "de", "l'atlantique", "et", "d'assurer", "finalement", "leur", "victoire", "finale", "marine", "sur", "mer", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "choix", "guidant", "la", "construction", "des", "navires", "de", "ligne", "consistait", "en", "un", "compromis", "entre", "le", "blindage", "et", "la", "vitesse", "les", "croiseurs", "de", "bataille", "plus", "rapides", "que", "les", "cuirass\u00e9s", "\u00e9taient", "moins", "bien", "prot\u00e9g\u00e9s", "ce", "n'est", "qu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "qu'apparurent", "les", "premiers", "cuirass\u00e9s", "rapides", "mais", "ces", "b\u00e2timents", "constituaient", "des", "cibles", "id\u00e9ales", "pour", "l'aviation", "embarqu\u00e9e", "\u00e0", "bord", "des", "porteavions", "notamment", "les", "bombardiers", "en", "piqu\u00e9", "et", "les", "avions", "torpilleurs", "malgr\u00e9", "une", "puissante", "d\u00e9fense", "a\u00e9rienne", "disposant", "parfois", "de", "conduite", "de", "tir", "radar", "le", "cuirass\u00e9", "reste", "vuln\u00e9rable", "et", "cesse", "d'\u00eatre", "le", "capital", "ship", "de", "la", "guerre", "sur", "mer", "le", "porteavions", "qui", "peut", "disposer", "d'un", "parc", "a\u00e9rien", "de", "\u00e0", "appareils", "prend", "un", "r\u00f4le", "de", "plus", "en", "plus", "d\u00e9terminant", "surtout", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'allonge", "que", "lui", "permet", "ses", "escadrilles", "embarqu\u00e9es", "lorsque", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "des", "op\u00e9rations", "est", "\u00e9loign\u00e9", "de", "toute", "base", "terrestre", "comme", "c'est", "le", "cas", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "ou", "le", "japon", "dans", "les", "batailles", "du", "pacifique", "le", "porteavions", "devient", "la", "pi\u00e8ce", "centrale", "d'un", "dispositif", "que", "les", "am\u00e9ricains", "appellent", "task", "force", "et", "o\u00f9", "les", "autres", "navires", "lui", "servent", "le", "plus", "souvent", "d'escorteurs", "comme", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "sousmarins", "sont", "largement", "employ\u00e9s", "pour", "bloquer", "l'approvisionnement", "ennemi", "mais", "la", "lutte", "antisousmarine", "a", "fait", "d'\u00e9normes", "progr\u00e8s", "depuis", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "d'abord", "avec", "l'asdic", "puis", "avec", "le", "sonar", "les", "destroyers", "les", "fr\u00e9gates", "et", "les", "corvettes", "sont", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "la", "lutte", "antisous", "marine", "et", "assurent", "l'escorte", "des", "convois", "dans", "les", "derniers", "jours", "de", "la", "guerre", "la", "kriegsmarine", "lance", "de", "tout", "nouveau", "type", "de", "sousmarins", "les", "mines", "sous", "marines", "constituent", "un", "autre", "danger", "pour", "les", "navires", "elles", "se", "sont", "consid\u00e9rablement", "perfectionn\u00e9es", "depuis", "la", "fin", "du", "premier", "conflit", "mondial", "d'abord", "de", "contact", "explosant", "au", "choc", "elles", "sont", "mises", "\u00e0", "feu", "par", "le", "champ", "magn\u00e9tique", "et", "les", "bruits", "rayonnants", "des", "bateaux", "de", "guerre", "ou", "de", "commerce", "ce", "sont", "les", "mines", "\u00e0", "influences", "magn\u00e9tiques", "et", "acoustiques", "les", "navires", "s'en", "prot\u00e8gent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "circuits", "d'immunisation", "magn\u00e9tique", "degaussing", "et", "une", "meilleure", "signature", "acoustique", "des", "petites", "unit\u00e9s", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "les", "dragueurs", "de", "mines", "sont", "construites", "pour", "neutraliser", "ces", "millions", "d'engins", "de", "mort", "mouill\u00e9s", "partout", "o\u00f9", "le", "trafic", "maritime", "est", "important", "les", "mines", "sont", "particuli\u00e8rement", "efficaces", "pour", "un", "co\u00fbt", "modeste", "wunderwaffe", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "de", "nouvelles", "armes", "font", "apparition", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "comme", "l'avion", "sans", "pilote", "v", "lanc\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "les", "allemands", "sur", "l'angleterre", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "juin", "ou", "le", "missile", "v", "lanc\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "sur", "londres", "le", "septembre", "contrairement", "aux", "craintes", "des", "alli\u00e9s", "les", "allemands", "n'avaient", "pas", "de", "projet", "de", "bombe", "atomique", "les", "am\u00e9ricains", "au", "contraire", "avaient", "mis", "\u00e0", "partir", "de", "d\u00e9cembre", "de", "gigantesques", "ressources", "dans", "le", "projet", "manhattan", "qui", "aboutit", "le", "juillet", "apr\u00e8s", "la", "reddition", "de", "l'allemagne", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "explosion", "nucl\u00e9aire", "dans", "le", "d\u00e9sert", "du", "nouveaumexique", "et", "aux", "bombardements", "atomiques", "d'hiroshima", "et", "nagasaki", "les", "et", "ao\u00fbt", "drogues", "l'usage", "des", "drogues", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "est", "le", "fait", "\u00e0", "la", "fois", "des", "puissances", "alli\u00e9es", "et", "des", "forces", "de", "l'axe", "l'objectif", "\u00e9tait", "de", "rendre", "les", "soldats", "plus", "combatifs", "en", "r\u00e9sistant", "mieux", "\u00e0", "la", "faim", "et", "la", "fatigue", "mais", "cr\u00e9era", "de", "graves", "complications", "et", "des", "effets", "secondaires", "pour", "la", "sant\u00e9", "des", "troupes", "les", "soldats", "de", "la", "wehrmacht", "recevaient", "des", "quantit\u00e9s", "importantes", "de", "m\u00e9thamph\u00e9tamine", "\u00e0", "travers", "une", "pilule", "d'attaque", "nomm\u00e9e", "pervitin", "et", "produite", "d\u00e8s", "cette", "derni\u00e8re", "se", "pr\u00e9sentait", "sous", "la", "forme", "de", "barre", "chocolat\u00e9e", "qui", "\u00e9tait", "fournie", "avec", "la", "ration", "militaire", "de", "base", "au", "mois", "de", "d\u00e9cembre", "le", "nombre", "de", "pilules", "consomm\u00e9es", "baissa", "consid\u00e9rablement", "passant", "de", "millions", "\u00e0", "million", "par", "mois", "lors", "de", "la", "perc\u00e9e", "de", "sedan", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "heinz", "guderian", "fit", "donner", "environ", "comprim\u00e9s", "de", "pervitin", "pour", "la", "er", "panzerdivision", "les", "aviateurs", "de", "la", "luftwaffe", "recevaient", "quant", "\u00e0", "eux", "une", "formule", "modifi\u00e9e", "qui", "servait", "\u00e0", "att\u00e9nuer", "leur", "sentiment", "d'anxi\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "augmenter", "leurs", "performances", "en", "vol", "\u00e0", "se", "concentrer", "tout", "en", "augmentant", "l'estime", "de", "soi", "en", "asie", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "commercialisa", "d\u00e8s", "des", "pilules", "d'amph\u00e9tamine", "sous", "le", "nom", "de", "philopon", "la", "pr\u00e9sentant", "comme", "un", "stimulant", "et", "distribua", "\u00e9galement", "des", "injections", "de", "m\u00e9thamph\u00e9tamine", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "le", "japon", "conna\u00eet", "une", "importante", "crise", "de", "consommation", "de", "drogue", "parmi", "sa", "population", "les", "alli\u00e9s", "ont", "quant", "\u00e0", "eux", "privil\u00e9gi\u00e9", "les", "amph\u00e9tamine", "\u00e0", "travers", "des", "cachets", "de", "benz\u00e9drine", "l'arm\u00e9e", "britannique", "en", "distribuant", "jusqu'\u00e0", "millions", "de", "cachets", "et", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "entre", "et", "millions", "de", "pilules", "les", "pilotes", "de", "la", "royal", "air", "force", "recevront", "notamment", "de", "la", "m\u00e9th\u00e9drine", "statistiques", "europe", "sous", "domination", "nazie", "\u00e0", "partir", "de", "la", "victoire", "\u00e9clair", "de", "l'allemagne", "sur", "la", "france", "et", "plus", "encore", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "l'invasion", "des", "balkans", "et", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "la", "presque", "totalit\u00e9", "de", "l'europe", "est", "sous", "domination", "allemande", "certains", "pays", "et", "certaines", "r\u00e9gions", "ont", "carr\u00e9ment", "\u00e9t\u00e9", "rattach\u00e9s", "au", "grand", "reich", "comme", "l'autriche", "le", "protectorat", "de", "boh\u00eamemoravie", "ou", "l'ouest", "de", "la", "pologne", "d'autres", "pays", "se", "sont", "alli\u00e9s", "volontairement", "\u00e0", "l'allemagne", "il", "s'agit", "de", "la", "bulgarie", "de", "la", "roumanie", "et", "de", "la", "hongrie", "mais", "ils", "sont", "compl\u00e8tement", "d\u00e9pendants", "de", "l'allemagne", "certains", "pays", "comme", "la", "slovaquie", "et", "la", "croatie", "doivent", "leur", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'allemagne", "nazie", "d'autres", "sont", "occup\u00e9s", "\u00e0", "la", "suite", "de", "victoires", "allemandes", "c'est", "le", "cas", "des", "paysbas", "de", "la", "belgique", "de", "la", "norv\u00e8ge", "du", "danemark", "de", "la", "france", "de", "la", "serbie", "de", "la", "gr\u00e8ce", "domination", "\u00e9conomique", "et", "asservissement", "la", "domination", "allemande", "en", "europe", "rev\u00eat", "un", "caract\u00e8re", "diff\u00e9rent", "\u00e0", "l'est", "et", "\u00e0", "l'ouest", "les", "pays", "de", "l'est", "europ\u00e9ens", "au", "peuplement", "slave", "sont", "consid\u00e9r\u00e9s", "par", "les", "nazis", "comme", "un", "espace", "vital", "lebensraum", "revenant", "\u00e0", "la", "race", "des", "seigneurs", "dans", "cet", "espace", "immense", "il", "s'agit", "\u00e0", "la", "fois", "d'implanter", "des", "colons", "allemands", "de", "germaniser", "de", "force", "les", "populations", "qui", "peuvent", "l'\u00eatre", "de", "d\u00e9placer", "st\u00e9riliser", "ou", "faire", "mourir", "des", "millions", "de", "soushommes", "polonais", "slaves", "sovi\u00e9tiques", "ou", "tziganes", "en", "utilisant", "les", "survivants", "comme", "esclaves", "allant", "jusqu'\u00e0", "la", "solution", "finale", "pour", "les", "juifs", "l'ouest", "n'est", "pas", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "espace", "vital", "\u00e0", "vider", "pour", "que", "des", "allemands", "puissent", "y", "prendre", "place", "dans", "le", "nouvel", "ordre", "europ\u00e9en", "un", "pays", "comme", "la", "france", "garde", "sa", "place", "mais", "\u00e0", "un", "rang", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "de", "l'allemagne", "si", "l'occupant", "allemand", "exerce", "une", "terreur", "moindre", "il", "n'en", "soumet", "pas", "moins", "les", "ressources", "des", "pays", "conquis", "au", "pillage", "syst\u00e9matique", "en", "effet", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "le", "continent", "europ\u00e9en", "est", "soumis", "\u00e0", "l'h\u00e9g\u00e9monie", "du", "reich", "pour", "l'allemagne", "il", "s'agit", "d'abord", "de", "mettre", "l'ensemble", "des", "ressources", "et", "capacit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "du", "continent", "au", "service", "du", "reich", "en", "guerre", "d'autre", "part", "des", "jalons", "sont", "pos\u00e9s", "pour", "une", "int\u00e9gration", "de", "toutes", "les", "\u00e9conomies", "nationales", "dans", "un", "grand", "espace", "\u00e9conomique", "domin\u00e9", "par", "l'allemagne", "en", "france", "on", "appelle", "les", "soldats", "allemands", "doryphores", "qui", "ravagent", "tout", "dans", "la", "pratique", "les", "diff\u00e9rents", "moyens", "pour", "mettre", "l'\u00e9conomie", "de", "l'europe", "au", "service", "de", "l'allemagne", "vont", "des", "accords", "de", "compensation", "avec", "taux", "de", "change", "avantageux", "pour", "les", "pays", "alli\u00e9s", "au", "pillage", "massif", "pour", "les", "pays", "comme", "la", "pologne", "ou", "l'union", "sovi\u00e9tique", "en", "passant", "par", "le", "paiement", "d'indemnit\u00e9s", "pour", "un", "pays", "comme", "la", "france", "la", "mise", "au", "travail", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "et", "les", "d\u00e9placements", "en", "allemagne", "de", "millions", "de", "travailleurs", "repr\u00e9sentent", "une", "forme", "encore", "plus", "directe", "de", "l'exploitation", "des", "ressources", "collaborations", "et", "r\u00e9sistances", "en", "europe", "pour", "yves", "durand", "les", "occupations", "engendrent", "parmi", "les", "occup\u00e9s", "des", "comportements", "qui", "vont", "de", "la", "collaboration", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "en", "passant", "par", "toute", "une", "gamme", "d'attitudes", "qui", "ne", "peuvent", "\u00eatre", "r\u00e9duites", "ni", "\u00e0", "l'une", "ni", "\u00e0", "l'autre", "tous", "les", "pays", "vaincus", "doivent", "accepter", "au", "moins", "une", "forme", "de", "collaboration", "minimale", "qui", "permet", "aux", "peuples", "de", "survivre", "en", "acceptant", "au", "moins", "temporairement", "les", "conditions", "du", "vainqueur", "c'est", "ce", "que", "werner", "rings", "appelle", "la", "collaboration", "neutre", "qui", "est", "typiquement", "pratiqu\u00e9e", "aux", "paysbas", "et", "en", "belgique", "dont", "les", "gouvernements", "ont", "quitt\u00e9", "le", "pays", "mais", "dont", "les", "administrations", "font", "le", "n\u00e9cessaire", "pour", "permettre", "aux", "habitants", "de", "survivre", "et", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "de", "tourner", "en", "\u00e9tant", "r\u00e9quisitionn\u00e9e", "au", "service", "de", "l'effort", "de", "guerre", "allemand", "aux", "paysbas", "la", "r\u00e9sistance", "est", "surtout", "urbaine", "vu", "la", "g\u00e9ographie", "du", "pays", "qui", "n'offre", "pas", "de", "sites", "isol\u00e9s", "et", "difficiles", "d'acc\u00e8s", "o\u00f9", "l'on", "puisse", "organiser", "une", "activit\u00e9", "clandestine", "il", "s'agit", "d'espionnage", "et", "de", "presse", "clandestine", "en", "belgique", "l'espionnage", "se", "manifeste", "\u00e0", "travers", "des", "agents", "britanniques", "et", "belges", "recrut\u00e9s", "et", "form\u00e9s", "directement", "par", "les", "britanniques", "et", "aussi", "par", "des", "r\u00e9seaux", "de", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "belge", "dont", "le", "r\u00e9seau", "clarence", "de", "walth\u00e8re", "dew\u00e9", "et", "des", "r\u00e9seaux", "d'\u00e9vasion", "dont", "le", "r\u00e9seau", "com\u00e8te", "\u00e0", "partir", "de", "les", "sabotages", "vont", "commencer", "notamment", "ceux", "du", "groupe", "g", "une", "organisation", "d'ing\u00e9nieurs", "qui", "entravent", "scientifiquement", "le", "potentiel", "militaire", "allemand", "en", "d\u00e9truisant", "les", "\u00e9quipements", "strat\u00e9giques", "comme", "les", "lignes", "\u00e0", "haute", "tension", "et", "des", "stations", "\u00e9lectriques", "dans", "le", "but", "de", "paralyser", "la", "production", "de", "guerre", "des", "usines", "r\u00e9quisitionn\u00e9es", "mais", "en", "ardenne", "belge", "dans", "la", "province", "de", "luxembourg", "r\u00e9gion", "accident\u00e9e", "et", "bois\u00e9e", "se", "d\u00e9veloppent", "des", "groupes", "de", "maquisards", "des", "parachutages", "d'armes", "depuis", "l'angleterre", "les", "\u00e9quiperont", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "des", "ann\u00e9es", "en", "vue", "des", "combats", "de", "la", "lib\u00e9ration", "en", "beaucoup", "de", "ces", "r\u00e9sistants", "s'engageront", "dans", "les", "troupes", "belges", "participant", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "belgique", "et", "iront", "combattre", "avec", "elles", "aux", "paysbas", "et", "en", "allemagne", "avec", "les", "alli\u00e9s", "dans", "certains", "pays", "comme", "pour", "la", "norv\u00e8ge", "de", "quisling", "\u00e0", "partir", "de", "ce", "sont", "les", "partisans", "des", "nazis", "qui", "gouvernent", "directement", "le", "pays", "les", "historiens", "les", "appellent", "g\u00e9n\u00e9ralement", "des", "collaborationnistes", "dans", "d'autres", "pays", "l'allemagne", "pr\u00e9f\u00e8re", "favoriser", "des", "dirigeants", "conservateurs", "comme", "p\u00e9tain", "en", "france", "ou", "nedi", "en", "serbie", "qui", "sont", "pr\u00e9sum\u00e9s", "mieux", "g\u00e9rer", "leur", "gouvernement", "en", "serbie", "en", "croatie", "ou", "au", "mont\u00e9n\u00e9gro", "les", "s\u00e9paratismes", "locaux", "sont", "encourag\u00e9s", "pour", "installer", "des", "gouvernements", "favorables", "\u00e0", "l'allemagne", "et", "\u00e0", "ses", "alli\u00e9s", "en", "france", "les", "diff\u00e9rents", "gouvernements", "vichystes", "proposent", "d'euxm\u00eames", "une", "collaboration", "qui", "va", "audel\u00e0", "de", "ce", "qui", "est", "pr\u00e9vu", "par", "l'armistice", "de", "juin", "en", "esp\u00e9rant", "obtenir", "pour", "le", "pays", "une", "meilleure", "place", "dans", "l'europe", "allemande", "selon", "les", "termes", "de", "paxton", "hitler", "repousse", "la", "main", "tendue", "c'est", "lui", "qui", "choisit", "ses", "alli\u00e9s", "devant", "les", "compromissions", "de", "plus", "en", "plus", "graves", "du", "gouvernement", "laval", "une", "r\u00e9sistance", "s'organise", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "dans", "le", "courant", "de", "la", "guerre", "\u00e0", "cause", "des", "d\u00e9portations", "d'ouvriers", "des", "r\u00e9seaux", "de", "r\u00e9fractaires", "s'organisent", "qui", "deviennent", "des", "maquisards", "combattants", "gr\u00e2ce", "aux", "parachutages", "d'armes", "depuis", "londres", "ils", "entreprennent", "des", "sabotages", "et", "attaqueront", "les", "troupes", "allemandes", "en", "retraite", "en", "en", "pologne", "gouvern\u00e9e", "directement", "par", "les", "allemands", "pour", "\u00eatre", "pill\u00e9e", "et", "compl\u00e8tement", "asservie", "il", "ne", "peut", "y", "avoir", "ni", "collaborationnistes", "ni", "collaborateurs", "l'engagement", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "permet", "aux", "peuples", "domin\u00e9s", "de", "continuer", "\u00e0", "s'opposer", "au", "vainqueur", "\u00e0", "participer", "\u00e0", "l'effort", "de", "guerre", "des", "alli\u00e9s", "et", "\u00e9ventuellement", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "leur", "pays", "la", "r\u00e9sistance", "s'organise", "par", "la", "cr\u00e9ation", "de", "mouvements", "de", "r\u00e9seaux", "et", "de", "maquis", "regroupant", "une", "minorit\u00e9", "de", "la", "population", "et", "souvent", "en", "liaison", "avec", "les", "gouvernements", "en", "exil", "ou", "les", "services", "de", "renseignement", "britannique", "sovi\u00e9tique", "ou", "am\u00e9ricain", "g\u00e9nocides", "d\u00e9portations", "concentrations", "la", "guerre", "et", "la", "domination", "de", "l'europe", "qui", "en", "a", "r\u00e9sult\u00e9", "ont", "permis", "au", "r\u00e9gime", "nazi", "de", "pousser", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "son", "id\u00e9ologie", "raciste", "selon", "les", "termes", "de", "goebbels", "la", "guerre", "nous", "offre", "toutes", "sortes", "de", "possibilit\u00e9s", "que", "la", "paix", "nous", "refusait", "parmi", "ces", "possibilit\u00e9s", "figure", "un", "plan", "de", "nettoyage", "ethnique", "visant", "les", "populations", "d'europe", "de", "l'est", "le", "sch\u00e9ma", "directeur", "pour", "l'est", "son", "application", "dans", "les", "terres", "conquises", "aura", "pour", "effet", "de", "les", "d\u00e9sorganiser", "en", "profondeur", "le", "jour", "m\u00eame", "de", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "en", "septembre", "hitler", "autorise", "l'extermination", "des", "handicap\u00e9s", "mentaux", "allemands", "et", "autres", "malades", "incurables", "officiellement", "stopp\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "mouvement", "d'opinion", "l'aktion", "t", "conduit", "\u00e0", "l'euthanasie", "par", "le", "gaz", "de", "plus", "de", "handicap\u00e9s", "nombre", "de", "techniciens", "de", "l'op\u00e9ration", "\u00e9tant", "ensuite", "r\u00e9affect\u00e9s", "au", "gazage", "massif", "des", "juifs", "dans", "les", "camps", "de", "la", "mort", "d\u00e8s", "les", "juifs", "sont", "concentr\u00e9s", "de", "force", "dans", "des", "ghettos", "mis\u00e9rables", "surpeupl\u00e9s", "et", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "affam\u00e9s", "notamment", "dans", "le", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "pologne", "voir", "ghettos", "en", "pologne", "occup\u00e9e", "leur", "extermination", "syst\u00e9matique", "que", "l'on", "d\u00e9signe", "sous", "le", "nom", "de", "shoah", "est", "d'abord", "mise", "en", "uvre", "par", "des", "ex\u00e9cutions", "de", "masse", "pratiqu\u00e9es", "par", "la", "wehrmacht", "puis", "par", "les", "einsatzgruppen", "dans", "les", "territoires", "polonais", "et", "sovi\u00e9tiques", "en", "urss", "et", "dans", "une", "partie", "de", "la", "pologne", "la", "shoah", "par", "balles", "c\u00e8de", "en", "le", "pas", "\u00e0", "l'emploi", "m\u00e9thodique", "de", "camions", "\u00e0", "gaz", "apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9rence", "de", "wannsee", "janvier", "la", "politique", "d'extermination", "la", "solution", "finale", "de", "la", "question", "juive", "dans", "la", "terminologie", "nazie", "vise", "les", "juifs", "de", "tous", "les", "pays", "occup\u00e9s", "et", "prend", "un", "tour", "industriel", "les", "juifs", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "dans", "des", "camps", "d'exterminations", "dans", "lesquels", "les", "victimes", "sont", "gaz\u00e9es", "en", "masse", "et", "leurs", "corps", "r\u00e9duits", "en", "cendres", "dans", "des", "fours", "cr\u00e9matoires", "au", "total", "environ", "les", "trois", "quarts", "des", "juifs", "de", "l'europe", "occup\u00e9e", "totalisant", "selon", "raul", "hilberg", "au", "minimum", "personnes", "sont", "extermin\u00e9es", "d'entreeux", "\u00e9taient", "polonais", "soit", "de", "la", "population", "juive", "du", "pays", "et", "p\u00e9riront", "lors", "de", "la", "shoah", "polonaise", "les", "tziganes", "sont", "\u00e9galement", "victimes", "de", "la", "politique", "raciale", "des", "nazis", "l'extermination", "des", "tziganes", "est", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "porajmos", "en", "d\u00e9cembre", "himmler", "prend", "la", "d\u00e9cision", "de", "d\u00e9porter", "vers", "auschwitz", "tous", "les", "tziganes", "d'europe", "mais", "se", "d\u00e9sint\u00e9resse", "rapidement", "du", "sujet", "qui", "ne", "constitue", "pas", "un", "enjeu", "strat\u00e9gique", "de", "premi\u00e8re", "importance", "on", "peut", "estimer", "que", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "entre", "et", "tziganes", "sont", "morts", "\u00e0", "la", "suite", "des", "mesures", "de", "pers\u00e9cution", "nazies", "en", "plus", "des", "camps", "d'extermination", "dont", "la", "finalit\u00e9", "est", "l'\u00e9limination", "imm\u00e9diate", "des", "juifs", "et", "autres", "cat\u00e9gories", "qualifi\u00e9es", "de", "soushommes", "les", "nazis", "multiplient", "les", "camps", "de", "concentration", "et", "leurs", "commandos", "pour", "enfermer", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "exterminer", "par", "le", "travail", "forc\u00e9", "les", "opposants", "r\u00e9els", "ou", "pr\u00e9sum\u00e9s", "ou", "des", "droits", "communs", "les", "conditions", "particuli\u00e8rement", "d\u00e9shumanisantes", "de", "la", "d\u00e9tention", "et", "les", "traitements", "brutaux", "des", "ss", "et", "des", "kapo", "y", "entrainent", "une", "mortalit\u00e9", "extr\u00eamement", "forte", "des", "d\u00e9port\u00e9s", "fran\u00e7ais", "ne", "survivent", "pas", "au", "d\u00e9part", "ce", "sont", "des", "unit\u00e9s", "mobiles", "qui", "sont", "charg\u00e9es", "d'exterminer", "les", "juifs", "ainsi", "que", "les", "tziganes", "les", "cadres", "communistes", "voire", "les", "handicap\u00e9s", "et", "les", "homosexuels", "extr\u00eameorient", "sous", "domination", "japonaise", "en", "asie", "\u00e9galement", "l'empire", "du", "japon", "suscite", "des", "gouvernements", "collaborateurs", "et", "a", "recours", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "au", "pillage", "des", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "au", "travail", "forc\u00e9", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "et", "des", "populations", "locales", "qu'il", "pr\u00e9tendait", "lib\u00e9rer", "de", "la", "servitude", "coloniale", "en", "chine", "les", "japonais", "jouent", "des", "divisions", "politiques", "locales", "pour", "s'assurer", "le", "soutien", "de", "wang", "jingwei", "ancien", "premier", "ministre", "et", "ancien", "chef", "du", "kuomintang", "qui", "dirige", "un", "gouvernement", "collaborateur", "\u00e0", "nankin", "pour", "se", "donner", "un", "profil", "patriotique", "ce", "gouvernement", "met", "fin", "au", "r\u00e9gime", "des", "concessions", "europ\u00e9ennes", "\u00e0", "shanghai", "dans", "plusieurs", "colonies", "occidentales", "asiatiques", "occup\u00e9es", "les", "japonais", "composent", "avec", "les", "ind\u00e9pendantistes", "locaux", "cr\u00e9ant", "des", "r\u00e9gimes", "comme", "l'\u00e9tat", "de", "birmanie", "dirig\u00e9", "par", "ba", "maw", "ou", "la", "r\u00e9publique", "des", "philippines", "dirig\u00e9e", "par", "jos\u00e9", "p", "laurel", "l'empire", "du", "japon", "use", "du", "concept", "de", "la", "sph\u00e8re", "de", "coprosp\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "grande", "asie", "orientale", "pour", "promouvoir", "l'id\u00e9e", "d'une", "asie", "autosuffisante", "et", "justifier", "sa", "politique", "expansionniste", "envahie", "en", "la", "mandchourie", "est", "devenue", "l'\u00e9tat", "du", "mandchoukouo", "o\u00f9", "l'ancien", "empereur", "de", "chine", "puyi", "exerce", "une", "autorit\u00e9", "de", "fa\u00e7ade", "et", "qui", "garantit", "au", "japon", "d'importantes", "ressources", "naturelles", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "campagne", "de", "birmanie", "les", "japonais", "b\u00e9n\u00e9ficient", "de", "l'appui", "du", "gouvernement", "tha\u00eflandais", "de", "plaek", "pibulsonggram", "et", "du", "leader", "ind\u00e9pendantiste", "indien", "subhas", "chandra", "bose", "qui", "cr\u00e9e", "l'arm\u00e9e", "nationale", "indienne", "aux", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "occup\u00e9es", "qui", "leur", "fournissent", "de", "tr\u00e8s", "importantes", "r\u00e9serves", "de", "p\u00e9trole", "les", "japonais", "ne", "cr\u00e9ent", "pas", "de", "gouvernement", "mais", "se", "m\u00e9nagent", "l'appui", "des", "leaders", "ind\u00e9pendantistes", "comme", "soekarno", "futur", "pr\u00e9sident", "de", "l'indon\u00e9sie", "camps", "de", "prisonniers", "et", "esclavage", "diss\u00e9min\u00e9s", "sur", "tout", "le", "territoire", "de", "la", "sph\u00e8re", "les", "camps", "de", "prisonniers", "japonais", "connurent", "un", "taux", "important", "de", "d\u00e9c\u00e8s", "car", "la", "majorit\u00e9", "d'entre", "eux", "impliquaient", "le", "travail", "forc\u00e9", "des", "prisonniers", "selon", "le", "tribunal", "de", "tokyo", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "des", "occidentaux", "y", "\u00e9tait", "de", "sept", "fois", "celui", "des", "prisonniers", "des", "camps", "allemands", "ou", "italiens", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "des", "prisonniers", "chinois", "\u00e9tait", "bien", "sup\u00e9rieur", "en", "raison", "d'une", "directive", "ratifi\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "par", "hirohito", "qui", "\u00e9liminait", "les", "mesures", "de", "protection", "du", "droit", "international", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "ces", "prisonniers", "ainsi", "si", "prisonniers", "britanniques", "n\u00e9erlandais", "et", "am\u00e9ricains", "furent", "rel\u00e2ch\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "reddition", "du", "japon", "le", "nombre", "de", "chinois", "lib\u00e9r\u00e9s", "ne", "fut", "que", "de", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "l'historienne", "zhifen", "ju", "plus", "de", "millions", "de", "chinois", "furent", "mobilis\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "et", "transform\u00e9s", "en", "esclaves", "par", "la", "kain", "au", "manchukuo", "et", "en", "chine", "du", "nord", "des", "documents", "retrouv\u00e9s", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "congr\u00e8s", "am\u00e9ricain", "d\u00e9montrent", "qu'entre", "et", "millions", "de", "romusha", "des", "civils", "indon\u00e9siens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "au", "travail", "forc\u00e9", "\u00e0", "java", "par", "le", "r\u00e9gime", "shwa", "et", "que", "le", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "y", "fut", "de", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'attaque", "de", "pearl", "harbor", "par", "les", "japonais", "et", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "en", "guerre", "contre", "l'allemagne", "et", "l'italie", "le", "pr\u00e9sident", "franklin", "roosevelt", "autorise", "le", "f\u00e9vrier", "l'internement", "de", "dizaines", "de", "milliers", "d'am\u00e9ricains", "d'origine", "japonaise", "italienne", "et", "allemande", "enemy", "alien", "en", "le", "canada", "dans", "une", "moindre", "mesure", "a", "\u00e9galement", "d\u00e9tenu", "des", "citoyens", "originaires", "de", "ces", "pays", "dans", "des", "camps", "cons\u00e9quences", "historiques", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "contribue", "\u00e0", "travers", "son", "bilan", "plus", "ou", "moins", "pr\u00e9judiciable", "aux", "participants", "\u00e0", "l'\u00e9mergence", "de", "deux", "superpuissances", "qui", "vont", "se", "partager", "le", "monde", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'union", "des", "r\u00e9publiques", "socialistes", "sovi\u00e9tiques", "urss", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "\u00e0", "laquelle", "on", "impute", "d'avoir", "\u00e9chou\u00e9", "\u00e0", "emp\u00eacher", "la", "guerre", "est", "remplac\u00e9e", "par", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "dont", "la", "charte", "est", "r\u00e9dig\u00e9e", "\u00e0", "san", "francisco", "en", "juin", "l'allemagne", "est", "soumise", "\u00e0", "plusieurs", "ann\u00e9es", "d'occupation", "en", "elle", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "en", "deux", "\u00e9tats", "d\u00e9sign\u00e9s", "des", "noms", "d'allemagne", "de", "l'ouest", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "dans", "la", "zone", "occup\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9demment", "par", "les", "am\u00e9ricains", "les", "britanniques", "et", "les", "fran\u00e7ais", "et", "d'allemagne", "de", "l'est", "r\u00e9gime", "communiste", "dans", "la", "zone", "occup\u00e9e", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "la", "r\u00e9unification", "allemande", "n'aura", "lieu", "qu'en", "l'allemagne", "de", "l'ouest", "et", "le", "japon", "sont", "d\u00e9militaris\u00e9s", "et", "d\u00e9mocratis\u00e9s", "par", "les", "occidentaux", "les", "principaux", "dignitaires", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "nazie", "sont", "jug\u00e9s", "et", "la", "plupart", "condamn\u00e9s", "pour", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "une", "notion", "nouvelle", "juridiquement", "d\u00e9finie", "\u00e0", "la", "suite", "des", "crimes", "nazis", "ou", "pour", "crime", "de", "guerre", "lors", "d'un", "proc\u00e8s", "international", "\u00e0", "nuremberg", "les", "chefs", "militaires", "japonais", "r\u00e9pondent", "de", "leurs", "exactions", "devant", "le", "tribunal", "international", "de", "tokyo", "mais", "l'empereur", "hirohito", "et", "des", "criminels", "de", "guerre", "comme", "shir", "ishii", "ancien", "chef", "de", "l'unit\u00e9", "sont", "exempts", "de", "toute", "poursuite", "pour", "leur", "coop\u00e9ration", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "un", "certain", "nombre", "d'exresponsables", "nazis", "obtiennent", "aussi", "l'impunit\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "initiatives", "am\u00e9ricaines", "comme", "l'op\u00e9ration", "paperclip", "et", "retrouvent", "plus", "tard", "des", "postes", "de", "responsabilit\u00e9", "en", "europe", "centrale", "et", "en", "europe", "de", "l'est", "zones", "investies", "en", "par", "l'arm\u00e9e", "rouge", "les", "partis", "communistes", "locaux", "prennent", "le", "pouvoir", "entre", "et", "sous", "influence", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "d\u00e8s", "mars", "winston", "churchill", "qui", "pour", "garder", "la", "gr\u00e8ce", "dans", "le", "giron", "occidental", "avait", "consenti", "\u00e0", "un", "partage", "de", "l'europe", "en", "zones", "d'influence", "par", "l'accord", "de", "moscou", "du", "octobre", "d\u00e9clare", "qu'", "un", "rideau", "de", "fer", "s'est", "abattu", "\u00e0", "travers", "le", "continent", "en", "gr\u00e8ce", "malgr\u00e9", "l'absence", "de", "soutien", "de", "l'urss", "aux", "communistes", "grecs", "majoritaires", "dans", "la", "r\u00e9sistance", "locale", "une", "guerre", "civile", "se", "prolonge", "jusqu'en", "et", "manque", "de", "faire", "basculer", "la", "gr\u00e8ce", "dans", "le", "camp", "communiste", "avant", "que", "le", "gouvernement", "monarchique", "ne", "remporte", "\u00e0", "grandpeine", "la", "victoire", "gr\u00e2ce", "au", "soutien", "du", "royaumeuni", "en", "pologne", "tch\u00e9coslovaquie", "hongrie", "roumanie", "bulgarie", "yougoslavie", "et", "albanie", "o\u00f9", "les", "communistes", "\u00e9taient", "largement", "minoritaires", "des", "r\u00e9gimes", "communistes", "sont", "mis", "en", "place", "le", "bloc", "de", "l'est", "se", "constitue", "en", "europe", "signant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "froide", "seul", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "de", "tito", "qui", "avait", "en", "yougoslavie", "une", "certaine", "assise", "populaire", "surtout", "chez", "les", "serbes", "prend", "en", "une", "position", "ind\u00e9pendante", "vis\u00e0vis", "de", "l'urss", "la", "r\u00e9publique", "de", "chine", "de", "tchang", "ka\u00efchek", "est", "affaiblie", "par", "les", "ann\u00e9es", "de", "guerre", "la", "guerre", "civile", "chinoise", "interrompue", "par", "l'agression", "japonaise", "reprend", "d\u00e8s", "en", "les", "nationalistes", "de", "tchang", "ka\u00efchek", "sont", "battus", "par", "les", "communistes", "largement", "soutenus", "par", "l'urss", "mao", "zedong", "proclame", "sur", "le", "continent", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "tandis", "que", "tchang", "ka\u00efchek", "se", "r\u00e9fugie", "\u00e0", "ta\u00efwan", "rendue", "par", "les", "japonais", "les", "institutions", "d'avantguerre", "ne", "perdurent", "que", "dans", "une", "minorit\u00e9", "d'\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "et", "asiatiques", "toutes", "les", "monarchies", "d'europe", "de", "l'est", "sont", "abolies", "par", "la", "construction", "rapide", "des", "r\u00e9gimes", "communistes", "qui", "balayent", "\u00e9galement", "les", "entreprises", "le", "tissu", "syndical", "et", "associatif", "et", "les", "libert\u00e9s", "publiques", "de", "ces", "pays", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "abolit", "la", "royaut\u00e9", "en", "italie", "juin", "elle", "ne", "se", "maintient", "en", "gr\u00e8ce", "qu'au", "prix", "d'une", "guerre", "civile", "et", "en", "belgique", "la", "question", "royale", "pos\u00e9e", "par", "l'attitude", "de", "l\u00e9opold", "iii", "pendant", "la", "guerre", "ne", "trouve", "de", "r\u00e9ponse", "qu'avec", "son", "abdication", "en", "au", "japon", "les", "am\u00e9ricains", "maintiennent", "l'empereur", "hirohito", "pourtant", "constamment", "tenu", "inform\u00e9", "des", "crimes", "commis", "par", "ses", "arm\u00e9es", "mais", "imposent", "l'abolition", "du", "culte", "imp\u00e9rial", "qui", "le", "proclamait", "d'essence", "divine", "en", "france", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "rendue", "responsable", "de", "la", "d\u00e9faite", "c\u00e8de", "la", "place", "\u00e0", "une", "nouvelle", "constitution", "partout", "\u00e0", "l'ouest", "les", "gouvernements", "s'engagent", "dans", "la", "construction", "du", "welfare", "state", "ou", "\u00e9tatprovidence", "nationalisations", "planification", "intervention", "de", "l'\u00e9tat", "lois", "de", "protection", "sociale", "sont", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "pour", "une", "trentaine", "d'ann\u00e9es", "nationalisations", "planification", "et", "intervention", "de", "l'\u00e9tat", "prennent", "des", "formes", "extr\u00eames", "\u00e0", "l'est", "o\u00f9", "la", "sph\u00e8re", "priv\u00e9e", "se", "r\u00e9duit", "d\u00e9sormais", "aux", "seules", "familles", "et", "\u00e0", "leurs", "biens", "meubles", "la", "recherche", "scientifique", "et", "technique", "dans", "l'ensemble", "b\u00e9n\u00e9ficient", "d'une", "forte", "impulsion", "en", "particulier", "pour", "la", "ma\u00eetrise", "de", "l'atome", "dans", "le", "projet", "manhattan", "et", "la", "recherche", "sur", "les", "fus\u00e9es", "qui", "permettra", "des", "programmes", "spatiaux", "la", "guerre", "a", "aussi", "vu", "le", "premier", "usage", "massif", "des", "antibiotiques", "dont", "la", "p\u00e9nicilline", "invent\u00e9e", "par", "les", "britanniques", "ou", "encore", "du", "ddt", "utile", "aux", "am\u00e9ricains", "dans", "les", "marais", "du", "pacifique", "mais", "pendant", "quarante", "ans", "la", "guerre", "froide", "entre", "zones", "d'influence", "emp\u00eache", "les", "scientifiques", "de", "communiquer", "librement", "entre", "eux", "et", "draine", "de", "nombreuses", "ressources", "et", "technologies", "vers", "la", "sph\u00e8re", "militaroindustrielle", "au", "d\u00e9triment", "du", "d\u00e9veloppement", "civil", "cons\u00e9quences", "au", "royaumeuni", "les", "autres", "alli\u00e9s", "en", "effet", "et", "si", "l'on", "excepte", "le", "royaumeuni", "ont", "un", "r\u00f4le", "mineur", "ou", "bien", "sont", "\u00e9cart\u00e9s", "des", "n\u00e9gociations", "qui", "aboutissent", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "de", "deux", "zones", "d'influence", "suivant", "les", "accords", "de", "yalta", "et", "de", "potsdam", "cette", "situation", "qui", "porte", "en", "elle", "les", "germes", "de", "la", "guerre", "froide", "dure", "jusqu'en", "le", "royaumeuni", "sort", "consid\u00e9rablement", "affaibli", "de", "la", "guerre", "celleci", "en", "effet", "a", "consacr\u00e9", "le", "d\u00e9clin", "des", "puissances", "coloniales", "le", "mouvement", "quit", "india", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "durant", "le", "conflit", "aux", "indes", "britanniques", "les", "ind\u00e9pendantismes", "indien", "et", "birman", "ayant", "pris", "des", "formes", "parfois", "violentes", "l'indian", "independence", "act", "de", "prend", "effet", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "imm\u00e9diatement", "suivi", "par", "la", "partition", "des", "indes", "la", "birmanie", "obtient", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "par", "la", "suite", "les", "\u00eeles", "britanniques", "connaissent", "une", "crise", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "due", "\u00e0", "la", "reconstruction", "et", "\u00e0", "la", "restructuration", "de", "son", "\u00e9conomie", "cons\u00e9quences", "en", "france", "au", "cours", "de", "la", "bataille", "de", "normandie", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "accueilli", "en", "lib\u00e9rateur", "par", "les", "fran\u00e7ais", "parvient", "\u00e0", "obtenir", "des", "alli\u00e9s", "la", "reconnaissance", "de", "la", "pleine", "autorit\u00e9", "de", "son", "gouvernement", "le", "gouvernement", "provisoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "gprf", "proclam\u00e9", "le", "juin", "\u00e0", "alger", "sur", "la", "m\u00e9tropole", "il", "fait", "en", "sorte", "que", "la", "france", "soit", "reconnue", "par", "le", "camp", "alli\u00e9", "comme", "un", "vainqueur", "cette", "reconnaissance", "lui", "permet", "d'occuper", "une", "partie", "de", "l'allemagne", "et", "d'obtenir", "un", "si\u00e8ge", "de", "membre", "permanent", "au", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'onu", "la", "lib\u00e9ration", "de", "la", "france", "s'accompagne", "de", "l'\u00e9puration", "d'une", "partie", "des", "personnes", "suspect\u00e9es", "d'avoir", "collabor\u00e9", "les", "allemands", "et", "leurs", "collaborateurs", "ont", "multipli\u00e9", "les", "atrocit\u00e9s", "sous", "l'occupation", "puis", "pendant", "leur", "retraite", "aussi", "dans", "les", "territoires", "lib\u00e9r\u00e9s", "par", "les", "r\u00e9sistants", "et", "malgr\u00e9", "les", "efforts", "de", "la", "plupart", "de", "leurs", "chefs", "et", "des", "commissaires", "de", "la", "r\u00e9publique", "pour", "instaurer", "au", "plus", "vite", "une", "\u00e9puration", "l\u00e9gale", "et", "judiciaire", "de", "nombreuses", "ex\u00e9cutions", "sont", "exp\u00e9ditives", "et", "pas", "toujours", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es", "de", "jugements", "environ", "femmes", "sont", "tondues", "pour", "collaboration", "horizontale", "de", "ce", "fait", "des", "erreurs", "sont", "commises", "dans", "cette", "lib\u00e9ration", "rapide", "et", "des", "innocents", "injustement", "assassin\u00e9s", "les", "historiens", "estiment", "qu'environ", "ex\u00e9cutions", "sommaires", "ont", "lieu", "aux", "trois", "quarts", "pendant", "les", "combats", "l'\u00e9puration", "sauvage", "a", "pu", "\u00eatre", "d'autant", "plus", "brutale", "que", "la", "population", "peut", "avoir", "envie", "de", "se", "venger", "des", "exactions", "de", "la", "milice", "et", "des", "allemands", "dans", "leur", "d\u00e9route", "et", "que", "le", "gonflement", "des", "effectifs", "de", "la", "r\u00e9sistance", "a", "permis", "\u00e0", "certains", "r\u00e9sistants", "de", "la", "e", "heure", "de", "se", "d\u00e9douaner", "ainsi", "\u00e0", "peu", "de", "frais", "\u00e0", "l'oppos\u00e9", "certains", "collaborateurs", "sont", "parfois", "acquitt\u00e9s", "ou", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "de", "faibles", "peines", "malgr\u00e9", "la", "gravit\u00e9", "de", "leurs", "crimes", "par", "les", "tribunaux", "r\u00e9guliers", "dont", "la", "majorit\u00e9", "des", "juges", "ont", "pr\u00eat\u00e9", "serment", "\u00e0", "p\u00e9tain", "d'autres", "furent", "jug\u00e9s", "par", "la", "haute", "cour", "compos\u00e9e", "de", "r\u00e9sistants", "mais", "l'importance", "des", "condamnations", "d\u00e9crut", "avec", "le", "temps", "c'est", "ainsi", "qu'en", "le", "dernier", "accus\u00e9", "jug\u00e9", "est", "acquitt\u00e9", "le", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "p\u00e9tain", "ren\u00e9", "bousquet", "qui", "mit", "la", "police", "et", "la", "gendarmerie", "fran\u00e7aises", "\u00e0", "la", "disposition", "des", "occupants", "pour", "faire", "la", "chasse", "aux", "r\u00e9sistants", "et", "d\u00e9porter", "pr\u00e8s", "de", "juifs", "est", "acquitt\u00e9", "les", "collaborateurs", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "poursuivis", "que", "pour", "trahison", "et", "non", "pour", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "de", "gaulle", "emp\u00eache", "le", "d\u00e9veloppement", "d'une", "situation", "arm\u00e9e", "insurrectionnelle", "voir", "histoire", "de", "france", "en", "amalgamant", "les", "mouvements", "ayant", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8re", "issue", "de", "l'arm\u00e9e", "d'armistice", "cantonn\u00e9e", "en", "afrique", "dont", "nombre", "de", "cadres", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "vichystes", "avant", "de", "se", "rallier", "en", "non", "sans", "mal", "les", "r\u00e9sistants", "des", "forces", "fran\u00e7aises", "de", "l'int\u00e9rieur", "ffi", "et", "des", "francstireurs", "et", "partisans", "ftp", "sont", "int\u00e9gr\u00e9s", "dans", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8re", "sans", "trop", "d'\u00e0coups", "l'int\u00e9gration", "des", "milices", "patriotiques", "du", "pcf", "est", "n\u00e9goci\u00e9e", "contre", "leur", "participation", "au", "gouvernement", "et", "l'amnistie", "de", "maurice", "thorez", "au", "nom", "de", "la", "reconstruction", "du", "pays", "qui", "s'effectue", "via", "une", "forte", "croissance", "et", "afin", "de", "permettre", "\u00e0", "la", "france", "de", "tenir", "son", "rang", "nouvellement", "restaur\u00e9", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "alli\u00e9s", "l'\u00e9puration", "de", "l'administration", "est", "limit\u00e9e", "certains", "hauts", "fonctionnaires", "invoquent", "la", "continuit\u00e9", "de", "l'\u00e9tat", "comme", "acte", "de", "r\u00e9sistance", "les", "policiers", "dont", "une", "partie", "a", "poursuivi", "les", "r\u00e9sistants", "se", "d\u00e9douanent", "par", "une", "insurrection", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "lib\u00e9ration", "certains", "collaborateurs", "se", "font", "oublier", "en", "int\u00e9grant", "des", "r\u00e9giments", "de", "ffi", "ou", "en", "s'engageant", "dans", "le", "corps", "exp\u00e9ditionnaire", "d'extr\u00eameorient", "engag\u00e9", "en", "indochine", "ce", "qui", "est", "par", "la", "suite", "exploit\u00e9", "par", "la", "propagande", "vit", "minh", "la", "france", "oublie", "qu'elle", "fut", "anglophobe", "et", "p\u00e9tainiste", "apr\u00e8s", "le", "bombardement", "de", "mers", "elk\u00e9bir", "que", "des", "gendarmes", "fran\u00e7ais", "gard\u00e8rent", "le", "camp", "de", "concentration", "de", "drancy", "et", "convoy\u00e8rent", "les", "convois", "de", "d\u00e9port\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "la", "proportion", "de", "juifs", "d'avantguerre", "ayant", "surv\u00e9cu", "n'est", "pas", "la", "plus", "importante", "de", "tous", "les", "pays", "occup\u00e9s", "les", "juifs", "dit", "apatrides", "ont", "\u00e9t\u00e9", "bien", "moins", "prot\u00e9g\u00e9s", "que", "les", "juifs", "fran\u00e7ais", "pour", "un", "temps", "la", "l\u00e9gislation", "fran\u00e7aise", "consid\u00e9ra", "que", "seuls", "les", "allemands", "peuvent", "\u00eatre", "poursuivis", "pour", "crime", "contre", "l'humanit\u00e9", "le", "proc\u00e8s", "manqu\u00e9", "de", "bousquet", "ainsi", "que", "les", "proc\u00e8s", "tardifs", "de", "paul", "touvier", "et", "maurice", "papon", "sont", "embl\u00e9matiques", "de", "cette", "politique", "cons\u00e9quences", "en", "belgique", "le", "diff\u00e9rend", "n\u00e9", "le", "mai", "entre", "le", "roi", "l\u00e9opold", "iii", "et", "le", "gouvernement", "ne", "sera", "apais\u00e9", "qu'en", "avec", "l'abdication", "du", "roi", "revenu", "d'exil", "voulant", "rester", "avec", "l'arm\u00e9e", "prisonni\u00e8re", "l\u00e9opold", "iii", "avait", "veill\u00e9", "\u00e0", "ne", "faire", "signer", "qu'une", "reddition", "limit\u00e9e", "aux", "troupes", "sur", "le", "terrain", "ce", "qui", "permit", "au", "gouvernement", "de", "partir", "pour", "continuer", "la", "guerre", "avec", "les", "troupes", "du", "congo", "belge", "et", "celles", "qu'il", "put", "reconstituer", "en", "angleterre", "arm\u00e9e", "aviation", "marine", "le", "reproche", "du", "gouvernement", "et", "d'une", "partie", "de", "la", "population", "\u00e9tait", "que", "le", "roi", "aurait", "d\u00fb", "se", "r\u00e9fugier", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "pour", "prendre", "la", "t\u00eate", "de", "la", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "l'allemagne", "la", "division", "de", "l'opinion", "publique", "\u00e0", "ce", "sujet", "donna", "lieu", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "\u00e0", "des", "affrontements", "allant", "jusqu'\u00e0", "des", "manifestations", "violentes", "entre", "d\u00e9fenseurs", "du", "roi", "et", "partisans", "de", "son", "abdication", "des", "violences", "avaient", "d\u00e9j\u00e0", "atteint", "le", "pays", "pendant", "l'occupation", "allemande", "les", "collaborateurs", "de", "l'ennemi", "ayant", "perp\u00e9tr\u00e9", "des", "attentats", "contre", "la", "population", "entre", "autres", "la", "tuerie", "de", "courcelles", "et", "l'ex\u00e9cution", "de", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "abattues", "en", "pleine", "rue", "car", "suspect\u00e9es", "d'\u00eatre", "en", "faveur", "des", "alli\u00e9s", "et", "de", "la", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "les", "actions", "de", "r\u00e9sistance", "int\u00e9rieure", "belge", "se", "manifest\u00e8rent", "d'abord", "par", "de", "l'espionnage", "notamment", "par", "le", "r\u00e9seau", "clarence", "organis\u00e9", "d\u00e8s", "par", "walth\u00e8re", "dew\u00e9", "qui", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "dirig\u00e9", "le", "r\u00e9seau", "de", "la", "dame", "blanche", "en", "d\u00e8s", "commenc\u00e8rent", "des", "actions", "de", "sabotage", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "la", "destruction", "de", "lignes", "\u00e0", "haute", "tension", "alimentant", "l'industrie", "allemande", "avec", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "belge", "par", "le", "groupe", "g", "il", "en", "r\u00e9sulta", "des", "repr\u00e9sailles", "sous", "la", "forme", "de", "prises", "d'otages", "et", "l'ex\u00e9cution", "de", "r\u00e9sistants", "arr\u00eat\u00e9s", "le", "roi", "luim\u00eame", "auteur", "de", "lettres", "\u00e0", "hitler", "pour", "protester", "contre", "les", "d\u00e9portations", "re\u00e7ut", "en", "r\u00e9ponse", "une", "menace", "de", "d\u00e9portation", "ce", "qui", "arriva", "lorsqu'il", "fut", "emmen\u00e9", "en", "allemagne", "avec", "sa", "famille", "en", "mais", "cela", "ne", "suffit", "pas", "\u00e0", "le", "populariser", "aupr\u00e8s", "de", "ses", "adversaires", "d'autre", "part", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "des", "centaines", "de", "proc\u00e8s", "entrain\u00e8rent", "l'ex\u00e9cution", "capitale", "par", "fusillade", "de", "collaborateurs", "de", "l'ennemi", "mais", "aussi", "de", "d\u00e9nonciateurs", "d\u00e9signant", "aux", "autorit\u00e9s", "allemandes", "des", "r\u00e9sistants", "voire", "des", "personnes", "innocentes", "dont", "d'aucuns", "voulaient", "se", "d\u00e9barrasser", "pour", "des", "raisons", "priv\u00e9es", "furent", "entre", "autres", "ex\u00e9cut\u00e9s", "des", "tortionnaires", "du", "camp", "de", "concentration", "install\u00e9", "\u00e0", "breendonk", "entre", "bruxelles", "et", "anvers", "et", "des", "collaborateurs", "de", "la", "police", "allemande", "le", "gouverneur", "allemand", "de", "la", "belgique", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "alexander", "von", "falkenhausen", "fut", "tenu", "prisonnier", "jusqu'en", "puis", "jug\u00e9", "condamn\u00e9", "\u00e0", "vingt", "ans", "de", "prison", "les", "juges", "militaires", "belges", "ayant", "tenu", "compte", "de", "son", "opposition", "aux", "nazis", "qui", "lui", "valut", "d'\u00eatre", "arr\u00eat\u00e9s", "par", "ceuxci", "apr\u00e8s", "quelques", "ann\u00e9es", "il", "fut", "lib\u00e9r\u00e9", "et", "rentra", "en", "allemagne", "o\u00f9", "il", "\u00e9pousa", "une", "ancienne", "r\u00e9sistante", "sur", "divers", "plans", "la", "guerre", "et", "l'occupation", "allemande", "eurent", "des", "suites", "durables", "dans", "l'\u00e9volution", "historique", "de", "la", "belgique", "c'est", "surtout", "sur", "le", "plan", "des", "communaut\u00e9s", "linguistiques", "et", "culturelles", "que", "la", "politique", "allemande", "de", "division", "entre", "flamands", "et", "wallons", "s'est", "faite", "sentir", "d\u00e9j\u00e0", "pendant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "les", "allemands", "qui", "occupaient", "les", "neuf", "dixi\u00e8mes", "du", "territoire", "belge", "avaient", "impos\u00e9", "la", "scission", "des", "administrations", "belges", "en", "deux", "autorit\u00e9s", "s\u00e9par\u00e9es", "l'une", "\u00e0", "namur", "pour", "la", "wallonie", "l'autre", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "la", "flandre", "cette", "r\u00e9gion", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "germanique", "pour", "la", "seule", "raison", "de", "la", "langue", "parl\u00e9e", "par", "la", "majorit\u00e9", "de", "sa", "population", "d'aucuns", "affirment", "que", "la", "pr\u00e9sence", "en", "belgique", "occup\u00e9e", "du", "roi", "l\u00e9opold", "iii", "a", "emp\u00each\u00e9", "l'allemagne", "de", "reprendre", "cette", "politique", "entre", "et", "ce", "serait", "sous", "l'influence", "du", "gouverneur", "g\u00e9n\u00e9ral", "allemand", "von", "falkenhausen", "hostile", "aux", "nazis", "et", "que", "ceuxci", "arr\u00eat\u00e8rent", "en", "l'action", "de", "diplomates", "allemands", "traditionalistes", "non", "nazis", "aurait", "eu", "\u00e9galement", "une", "influence", "dans", "la", "relative", "mod\u00e9ration", "politique", "du", "reich", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "du", "r\u00e9gime", "politique", "de", "la", "belgique", "mod\u00e9ration", "qui", "prit", "fin", "en", "avec", "la", "division", "de", "la", "belgique", "en", "deux", "gaus", "allemands", "flandre", "et", "wallonie", "sous", "l'\u00e9gide", "des", "ss", "tandis", "que", "le", "roi", "\u00e9tait", "d\u00e9port\u00e9", "avec", "sa", "famille", "quant", "\u00e0", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "elle", "subit", "des", "atteintes", "telles", "que", "la", "reconstruction", "d'apr\u00e8sguerre", "et", "les", "proc\u00e8s", "d'\u00e9puration", "ne", "purent", "en", "effacer", "compl\u00e8tement", "les", "cons\u00e9quences", "ce", "qui", "restait", "d'industrie", "automobile", "et", "a\u00e9ronautique", "nationale", "ind\u00e9pendante", "de", "soci\u00e9t\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "disparut", "dans", "les", "bombardements", "les", "destructions", "industrielles", "pillages", "et", "d\u00e9portations", "entre", "autres", "dans", "les", "charbonnages", "du", "hainaut", "ne", "furent", "pas", "compens\u00e9es", "par", "la", "modernisation", "qu'il", "aurait", "fallu", "mettre", "en", "uvre", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "sur", "le", "plan", "culturel", "des", "journaux", "disparurent", "d'autres", "apparurent", "dont", "beaucoup", "ne", "tinrent", "pas", "longtemps", "de", "nombreuses", "personnes", "des", "milieux", "de", "presse", "du", "cin\u00e9ma", "et", "de", "la", "culture", "qui", "avaient", "cru", "pouvoir", "travailler", "sous", "l'\u00e9gide", "allemande", "furent", "condamn\u00e9es", "ou", "s'enfuirent", "ou", "\u00e0", "tout", "le", "moins", "furent", "mises", "\u00e0", "l'index", "on", "peut", "citer", "quelques", "cin\u00e9astes", "dont", "henri", "storck", "avec", "sa", "symphonie", "paysanne", "hymne", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "l'id\u00e9ologie", "du", "retour", "\u00e0", "la", "terre", "dans", "l'esprit", "mis", "\u00e0", "l'honneur", "en", "france", "sous", "le", "r\u00e9gime", "du", "gouvernement", "p\u00e9tain", "storck", "n'eut", "pas", "d'ennui", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "\u00e9tant", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "brave", "homme", "\u00e9tranger", "aux", "malheurs", "de", "son", "\u00e9poque", "malgr\u00e9", "la", "lettre", "dans", "laquelle", "il", "se", "d\u00e9crivait", "comme", "\u00e9tant", "d'ascendance", "pure", "aryenne", "afin", "de", "pouvoir", "devenir", "membre", "de", "la", "corporation", "du", "cin\u00e9ma", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "l'occupant", "allemand", "avec", "un", "documentaire", "\u00e0", "la", "gloire", "de", "l'allemagne", "deutsche", "grosse", "jan", "meeuwissen", "se", "montra", "beaucoup", "plus", "engag\u00e9", "en", "en", "encore", "frans", "develter", "produisit", "un", "film", "de", "long", "m\u00e9trage", "en", "trois", "parties", "vlaanderen", "te", "weer", "destin\u00e9", "\u00e0", "montrer", "que", "la", "flandre", "martyris\u00e9e", "par", "la", "belgique", "avait", "retrouv\u00e9", "sa", "grandeur", "gr\u00e2ce", "au", "nationalsocialisme", "\u00e0", "anvers", "jan", "vanderheyden", "par", "ailleurs", "cheville", "ouvri\u00e8re", "de", "la", "corporation", "du", "film", "\"f\u00fchrer\"", "de", "la", "branche", "productiondistribution", "produisit", "plusieurs", "courts", "m\u00e9trages", "et", "longs", "m\u00e9trages", "purement", "distractifs", "ce", "qui", "lui", "valut", "seulement", "quelques", "critiques", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "en", "wallonie", "le", "peintre", "li\u00e9geois", "auguste", "mambour", "fut", "condamn\u00e9", "parce", "qu'on", "lui", "reprochait", "sa", "sympathie", "pour", "l'ordre", "nouveau", "install\u00e9", "par", "les", "amis", "de", "l'allemagne", "notamment", "un", "voyage", "culturel", "en", "allemagne", "comme", "ceux", "qu'organisait", "le", "ministre", "nazi", "joseph", "goebbels", "\u00e0", "l'intention", "d'artistes", "des", "pays", "occup\u00e9s", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "presse", "et", "de", "la", "litt\u00e9rature", "le", "dessinateur", "de", "presse", "paul", "jamin", "collaborateur", "du", "journal", "d'extr\u00eame", "droite", "le", "pays", "r\u00e9el", "d'abord", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "puis", "finalement", "sorti", "de", "prison", "apr\u00e8s", "une", "commutation", "de", "peine", "devint", "le", "dessinateur", "attitr\u00e9", "du", "journal", "satirique", "belge", "pan", "fond\u00e9", "par", "un", "l\u00e9o", "campion", "anarchiste", "et", "r\u00e9sistant", "le", "dessinateur", "et", "auteur", "de", "bandes", "dessin\u00e9es", "georges", "remi", "plus", "connu", "sous", "son", "pseudonyme", "herg\u00e9", "cr\u00e9ateur", "de", "tintin", "ne", "passa", "qu'une", "nuit", "en", "prison", "pour", "avoir", "publi\u00e9", "dans", "le", "journal", "le", "soir", "alors", "que", "ce", "plus", "important", "organe", "de", "la", "presse", "belge", "de", "l'\u00e9poque", "avait", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9quisitionn\u00e9", "par", "les", "collaborateurs", "des", "allemands", "ce", "qui", "depuis", "fait", "d\u00e9signer", "ce", "journal", "sous", "le", "nom", "de", "soir", "vol\u00e9", "ce", "journal", "fut", "imit\u00e9", "dans", "un", "pastiche", "rest\u00e9", "c\u00e9l\u00e8bre", "en", "belgique", "sous", "le", "nom", "de", "faux", "soir", "les", "auteurs", "parvinrent", "\u00e0", "distribuer", "dans", "les", "kiosques", "cette", "imitation", "du", "journal", "collaborateur", "ils", "y", "avaient", "imprim\u00e9", "plaisanteries", "antiallemandes", "et", "articles", "contre", "la", "collaboration", "qui", "mettaient", "en", "cause", "des", "journalistes", "ralli\u00e9s", "aux", "occupants", "parmi", "ces", "\u00e9crivains", "et", "journalistes", "qui", "soutenaient", "l'allemagne", "dans", "la", "presse", "robert", "poulet", "avait", "fond\u00e9", "un", "quotidien", "le", "nouveau", "journal", "soutien", "des", "occupants", "et", "qui", "plus", "tard", "pr\u00e9tendit", "qu'il", "\u00e9tait", "couvert", "par", "la", "couronne", "prenant", "ses", "distances", "en", "avec", "la", "politique", "proallemande", "il", "fut", "cependant", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "par", "la", "justice", "belge", "peine", "commu\u00e9e", "en", "d\u00e9tention", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "suivie", "d'une", "gr\u00e2ce", "avec", "expulsion", "en", "france", "o\u00f9", "il", "entama", "une", "carri\u00e8re", "de", "penseur", "et", "philosophe", "de", "m\u00eame", "f\u00e9licien", "marceau", "pseudonyme", "de", "louis", "carette", "journaliste", "\u00e0", "la", "radio", "sous", "contr\u00f4le", "allemand", "qui", "d\u00e9missionna", "en", "pour", "devenir", "\u00e9diteur", "ind\u00e9pendant", "et", "r\u00e9fugi\u00e9", "en", "france", "en", "\u00e9tant", "poursuivi", "notamment", "pour", "des", "\u00e9missions", "qui", "parurent", "favorables", "\u00e0", "l'appel", "au", "travail", "volontaire", "en", "allemagne", "sous", "son", "pseudonyme", "de", "f\u00e9licien", "marceau", "il", "poursuivit", "\u00e0", "paris", "une", "carri\u00e8re", "d'\u00e9crivain", "et", "d'homme", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "qui", "lui", "valut", "le", "prix", "goncourt", "et", "une", "place", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "avant", "de", "mourir", "\u00e0", "ans", "l'indulgence", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "artistes", "et", "intellectuels", "de", "la", "collaboration", "ne", "fut", "pas", "toujours", "la", "r\u00e8gle", "on", "peut", "citer", "le", "cas", "embl\u00e9matique", "du", "brillant", "essayiste", "et", "critique", "d'art", "paul", "colin", "qui", "fut", "apparemment", "de", "gauche", "comme", "le", "r\u00e9v\u00e8lent", "ses", "\u00e9crits", "d'avantguerre", "en", "faveur", "du", "surr\u00e9alisme", "mais", "qui", "d\u00e8s", "se", "rallia", "aux", "id\u00e9es", "des", "collaborateurs", "de", "l'ennemi", "partisans", "d'un", "r\u00e9gime", "autoritaire", "en", "il", "\u00e9tait", "abattu", "en", "pleine", "rue", "par", "de", "jeunes", "r\u00e9sistants", "malgr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "gardes", "du", "corps", "allemands", "cons\u00e9quences", "aux", "\u00e9tatsunis", "les", "\u00e9tatsunis", "prennent", "l'initiative", "d'avoir", "une", "attitude", "positive", "ils", "imposent", "la", "d\u00e9mocratie", "particuli\u00e8rement", "en", "allemagne", "de", "l'ouest", "et", "au", "japon", "\u00e0", "travers", "une", "\u00e9puration", "et", "un", "contr\u00f4le", "des", "rouages", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "l'\u00e9ducation", "parall\u00e8lement", "ils", "fournissent", "\u00e0", "partir", "de", "une", "aide", "\u00e9conomique", "\u00e0", "la", "reconstruction", "de", "l'europe", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "plan", "marshall", "celleci", "permet", "une", "reconstruction", "rapide", "des", "\u00e9conomies", "occidentales", "achev\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "et", "\u00e9vite", "aux", "populations", "la", "tentation", "de", "s'abandonner", "au", "communisme", "ou", "aux", "n\u00e9ofascismes", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "les", "\u00e9tatsunis", "sont", "avec", "l'urss", "l'une", "des", "deux", "plus", "grandes", "puissances", "mondiales", "les", "\u00e9tatsunis", "poss\u00e8dent", "la", "premi\u00e8re", "flotte", "de", "guerre", "la", "premi\u00e8re", "flotte", "de", "commerce", "ils", "d\u00e9tiennent", "des", "stocks", "d'or", "du", "monde", "d'o\u00f9", "la", "devise", "dollar", "as", "good", "as", "gold", "le", "dollar", "est", "aussi", "s\u00fbr", "que", "l'or", "millions", "d'am\u00e9ricains", "furent", "incorpor\u00e9s", "dans", "les", "forces", "arm\u00e9es", "des", "\u00e9tatsunis", "y", "p\u00e9rirent", "dont", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "cons\u00e9quences", "en", "italie", "apr\u00e8s", "l'italie", "accuse", "le", "coup", "de", "la", "d\u00e9faite", "des", "puissances", "de", "l'axe", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "constitutionnel", "de", "signe", "le", "passage", "du", "r\u00e9gime", "monarchique", "qui", "avait", "surv\u00e9cu", "tout", "au", "long", "de", "la", "guerre", "au", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "stabilit\u00e9", "et", "aux", "politiques", "keyn\u00e9siennes", "des", "nouveaux", "gouvernements", "r\u00e9publicains", "l'italie", "conna\u00eet", "ensuite", "une", "tr\u00e8s", "forte", "expansion", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "appel\u00e9", "les", "trente", "glorieuses", "le", "constructeur", "automobile", "fiat", "devient", "le", "symbole", "du", "miracle", "italien", "dont", "la", "p\u00e9riode", "va", "des", "\u00e9lections", "d'avril", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "rome", "en", "automobiles", "en", "millions", "cinq", "ans", "apr\u00e8s", "le", "fabricant", "de", "scooters", "vespa", "n'est", "pas", "en", "reste", "entre", "et", "il", "en", "vend", "millions", "en", "italie", "dans", "le", "sillage", "de", "son", "expansion", "\u00e9conomique", "et", "de", "son", "retour", "\u00e0", "un", "statut", "de", "puissance", "de", "moyenne", "taille", "l'italie", "adh\u00e8re", "en", "\u00e0", "l'organisation", "du", "trait\u00e9", "de", "l'atlantique", "nord", "et", "en", "elle", "est", "admise", "aux", "nations", "unies", "cons\u00e9quences", "en", "urss", "staline", "n'est", "pas", "en", "reste", "et", "fut", "l'un", "des", "grands", "gagnants", "du", "conflit", "le", "prestige", "et", "le", "r\u00f4le", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "sortent", "grandis", "bien", "audel\u00e0", "des", "seuls", "cercles", "communistes", "r\u00e9int\u00e9gr\u00e9e", "dans", "le", "concert", "des", "nations", "l'urss", "est", "membre", "permanent", "du", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "pour", "les", "russes", "cette", "grande", "guerre", "patriotique", "men\u00e9e", "sur", "le", "front", "de", "l'est", "invoqua", "la", "survie", "de", "la", "nation", "en", "portant", "un", "toast", "au", "peuple", "russe", "lors", "du", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "la", "victoire", "le", "juin", "staline", "confirmait", "le", "retour", "de", "l'urss", "\u00e0", "une", "forme", "plus", "accentu\u00e9e", "de", "nationalisme", "grandrusse", "voire", "de", "chauvinisme", "aux", "d\u00e9pens", "des", "minorit\u00e9s", "nationales", "et", "bien", "vite", "des", "juifs", "cosmopolites", "les", "annexions", "de", "sont", "confirm\u00e9es", "et", "d'autres", "sont", "venues", "s'ajouter", "\u00e0", "la", "victoire", "l'urss", "a", "augment\u00e9", "sa", "superficie", "de", "km", "et", "sa", "population", "de", "millions", "d'habitants", "aussit\u00f4t", "soumis", "\u00e0", "une", "tr\u00e8s", "brutale", "sovi\u00e9tisation", "par", "la", "terreur", "derri\u00e8re", "le", "rideau", "de", "fer", "le", "syst\u00e8me", "stalinien", "est", "progressivement", "impos\u00e9", "pour", "des", "d\u00e9cennies", "\u00e0", "un", "empire", "immense", "allant", "de", "berlinest", "\u00e0", "la", "cor\u00e9e", "du", "nord", "en", "attendant", "le", "basculement", "de", "la", "chine", "et", "du", "vi\u00eat", "nam", "dans", "le", "camp", "communiste", "cependant", "l'urss", "sort", "consid\u00e9rablement", "appauvrie", "de", "la", "guerre", "qui", "lui", "a", "co\u00fbt\u00e9", "plus", "de", "millions", "de", "morts", "ainsi", "que", "les", "pires", "destructions", "jamais", "subies", "par", "un", "bellig\u00e9rant", "dans", "l'histoire", "humaine", "en", "une", "commission", "officielle", "estime", "que", "le", "co\u00fbt", "des", "destructions", "\u00e9quivaut", "au", "double", "des", "investissements", "consentis", "lors", "des", "deux", "premiers", "plans", "quinquennaux", "des", "ann\u00e9es", "enfin", "technologiquement", "l'union", "sovi\u00e9tique", "accuse", "un", "retard", "sur", "l'am\u00e9rique", "dont", "elle", "ne", "brise", "le", "monopole", "nucl\u00e9aire", "qu'en", "co\u00fbts", "humains", "en", "fonction", "des", "pays", "en", "tout", "environ", "millions", "de", "civils", "furent", "tu\u00e9s", "par", "les", "nazis", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "en", "europe", "entre", "et", "millions", "de", "militaires", "sovi\u00e9tiques", "millions", "de", "militaires", "allemands", "six", "millions", "de", "polonais", "dont", "trois", "millions", "de", "juifs", "et", "trois", "millions", "de", "catholiques", "trois", "millions", "de", "juifs", "des", "autres", "pays", "d'europe", "deux", "millions", "de", "tziganes", "handicap\u00e9s", "homosexuels", "et", "autres", "concernant", "les", "seules", "pertes", "militaires", "en", "europe", "selon", "les", "estimations", "environ", "militaires", "sont", "morts", "sur", "les", "champs", "de", "bataille", "europ\u00e9ens", "dont", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "alli\u00e9s", "et", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "forces", "de", "l'axe", "les", "tu\u00e9s", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "constituent", "du", "total", "des", "pertes", "militaires", "connues", "en", "europe", "ceux", "de", "la", "wehrmacht", "ceux", "du", "royaumeuni", "ceux", "de", "la", "france", "et", "ceux", "de", "l'arm\u00e9e", "nordam\u00e9ricaine", "les", "pertes", "militaires", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "repr\u00e9sentent", "du", "total", "des", "pertes", "alli\u00e9es", "en", "europe", "royaumeuni", "france", "et", "\u00e9tatsunis", "le", "total", "des", "pertes", "militaires", "seules", "de", "l'allemagne", "et", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "r\u00e9unies", "repr\u00e9sentent", "du", "total", "de", "toutes", "les", "pertes", "militaires", "subies", "en", "europe", "les", "pertes", "militaires", "du", "conflit", "germanorusse", "seul", "sont", "de", "soit", "du", "total", "des", "pertes", "militaires", "subies", "en", "europe", "en", "asie", "les", "historiens", "\u00e9valuent", "entre", "et", "millions", "le", "nombre", "de", "morts", "caus\u00e9es", "par", "les", "exactions", "japonaises", "dont", "millions", "pour", "la", "seule", "op\u00e9ration", "de", "la", "politique", "des", "trois", "tout", "sank", "sakusen", "men\u00e9e", "dans", "le", "nord", "de", "la", "chine", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "yasuji", "okamura", "exactions", "et", "crimes", "de", "guerre", "sur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9ration", "europ\u00e9en", "de", "nombreux", "massacres", "de", "civils", "ou", "crimes", "de", "guerre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perp\u00e9tr\u00e9s", "au", "cours", "du", "conflit", "en", "particulier", "par", "les", "einsatzgruppen", "sur", "le", "front", "de", "l'est", "mais", "aussi", "de", "fa\u00e7on", "plus", "g\u00e9n\u00e9rale", "par", "la", "wehrmacht", "et", "les", "ss", "d\u00e8s", "le", "octobre", "les", "alli\u00e9s", "mettaient", "en", "place", "la", "commission", "des", "crimes", "de", "guerre", "des", "nations", "unies", "charg\u00e9e", "d'enqu\u00eater", "sur", "les", "crimes", "de", "guerre", "commis", "par", "l'axe", "une", "semaine", "plus", "tard", "la", "d\u00e9claration", "de", "moscou", "\u00e9non\u00e7ait", "la", "volont\u00e9", "de", "traquer", "les", "criminels", "de", "guerre", "nazis", "jusqu'aux", "confins", "de", "la", "terre", "non", "li\u00e9", "\u00e0", "l'onu", "qui", "ne", "fut", "fond\u00e9e", "qu'en", "cellel\u00e0", "fut", "assist\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "mars", "par", "crowcass", "charg\u00e9", "par", "le", "shaef", "d'\u00e9tablir", "une", "liste", "des", "criminels", "de", "guerre", "nazis", "cette", "volont\u00e9", "pr\u00e9sida", "\u00e0", "l'instauration", "du", "tribunal", "de", "nuremberg", "jugeant", "les", "plus", "hauts", "responsables", "nazis", "encore", "vivants", "crowcass", "fut", "cependant", "rapidement", "d\u00e9pass\u00e9", "la", "volont\u00e9", "initiale", "de", "traque", "contre", "les", "criminels", "de", "guerre", "c\u00e9dant", "d\u00e8s", "\u00e0", "d'autres", "priorit\u00e9s", "marqu\u00e9es", "en", "particulier", "par", "l'\u00e9clatement", "de", "la", "guerre", "froide", "en", "parmi", "les", "divers", "crimes", "de", "guerre", "on", "peut", "citer", "les", "exp\u00e9riences", "pseudom\u00e9dicales", "de", "nombreux", "m\u00e9decins", "nazis", "dans", "les", "camps", "de", "concentration", "notamment", "du", "docteur", "mengele", "en", "france", "massacres", "commis", "par", "les", "nazis", "ayant", "touch\u00e9", "plus", "de", "personnes", "ex\u00e9cutions", "d'otages", "par", "les", "allemands", "\u00e0", "ch\u00e2teaubriant", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "lyon", "\u00e0", "limoges", "etc", "\u00e0", "partir", "de", "l'automne", "l'historien", "serge", "klarsfeld", "a", "\u00e9tabli", "la", "liste", "de", "otages", "et", "r\u00e9sistants", "fusill\u00e9s", "au", "montval\u00e9rien", "pr\u00e8s", "de", "paris", "dont", "\u00e9taient", "juifs", "massacre", "d'oradoursurglane", "le", "plus", "important", "avec", "victimes", "dont", "des", "femmes", "et", "des", "enfants", "ex\u00e9cut\u00e9s", "par", "la", "division", "ss", "das", "reich", "il", "y", "eut", "rescap\u00e9s", "massacres", "\u00e0", "ascq", "\u00e0", "tulle", "\u00e0", "maill\u00e9", "\u00e0", "buch\u00e8res", "\u00e0", "\u00e9tobon", "\u00e0", "saintpierredeclairac", "etc", "perp\u00e9tr\u00e9s", "par", "les", "ss", "torture", "et", "massacre", "des", "civils", "et", "des", "combattants", "du", "maquis", "du", "vercors", "par", "des", "unit\u00e9s", "de", "la", "wehrmacht", "et", "les", "miliciens", "de", "joseph", "darnand", "juillet", "pers\u00e9cutions", "sur", "les", "membres", "de", "familles", "de", "fran\u00e7ais", "partis", "combattre", "ou", "rest\u00e9s", "au", "pays", "comme", "genevi\u00e8ve", "de", "gaulle", "ni\u00e8ce", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "envoy\u00e9e", "en", "camp", "de", "concentration", "en", "belgique", "rationnement", "dramatique", "de", "la", "nourriture", "installation", "d'un", "camp", "de", "concentration", "\u00e0", "breendonk", "entre", "bruxelles", "et", "anvers", "d\u00e9portation", "de", "juifs", "et", "de", "r\u00e9sistants", "dans", "les", "camps", "de", "concentration", "allemands", "r\u00e9vocation", "et", "arrestation", "de", "hauts", "fonctionnaires", "et", "d'autorit\u00e9s", "communales", "pers\u00e9cutions", "meurtri\u00e8res", "exerc\u00e9es", "sur", "la", "population", "par", "les", "collaborateurs", "de", "l'allemagne", "entre", "autres", "le", "massacre", "de", "familles", "\u00e0", "courcelles", "dans", "la", "province", "de", "hainaut", "la", "pers\u00e9cution", "sur", "des", "parents", "des", "ministres", "hubert", "pierlot", "et", "spaak", "du", "gouvernement", "belge", "libre", "de", "londres", "dont", "certains", "membres", "seront", "fusill\u00e9s", "ex\u00e9cutions", "de", "notables", "comme", "le", "gouverneur", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "belgique", "et", "le", "b\u00e2tonnier", "braffort", "d\u00e9portation", "en", "allemagne", "du", "roi", "de", "son", "\u00e9pouse", "et", "des", "enfants", "royauxen", "italie", "occup\u00e9e", "par", "l'allemagne", "en", "massacre", "de", "otages", "aux", "fosses", "ard\u00e9atines", "pr\u00e8s", "de", "rome", "en", "mars", "massacre", "du", "village", "de", "marzabotto", "pr\u00e8s", "de", "bologne", "en", "octobre", "qui", "fit", "plus", "de", "morts", "dans", "le", "protectorat", "de", "boh\u00eamemoravie", "d\u00e9portation", "de", "centaines", "d'\u00e9tudiants", "ayant", "manifest\u00e9", "contre", "l'occupation", "novembre", "massacre", "des", "habitants", "de", "lidice", "en", "repr\u00e9sailles", "\u00e0", "l'attentat", "qui", "abattit", "le", "chef", "ss", "et", "boucher", "de", "prague", "heydrich", "en", "pologne", "famine", "volontaire", "et", "d\u00e9portation", "du", "ghetto", "de", "varsovie", "nettoyage", "du", "ghetto", "de", "varsovie", "par", "les", "ss", "apr\u00e8s", "l'insurrection", "des", "derniers", "survivants", "extermination", "de", "membres", "des", "\u00e9lites", "polonaises", "par", "les", "ss", "et", "la", "gestapo", "pr\u00eatres", "aristocrates", "professeurs", "officiers", "l'enseignement", "secondaire", "les", "s\u00e9minaires", "et", "les", "universit\u00e9s", "furent", "ferm\u00e9s", "tout", "comme", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "par", "exemple", "et", "ce", "n'est", "qu'\u00e0", "un", "syst\u00e8me", "remarquable", "de", "cours", "clandestins", "les", "komplety", "que", "les", "polonais", "parvinrent", "\u00e0", "instruire", "et", "\u00e0", "sauver", "cinq", "classes", "d'\u00e2ge", "de", "bacheliers", "massacre", "de", "officiers", "polonais", "\u00e0", "katy", "par", "l'arm\u00e9e", "sovi\u00e9tique", "l'urss", "a", "reconnu", "sa", "responsabilit\u00e9", "apr\u00e8s", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "ayant", "longtemps", "accus\u00e9", "les", "nazis", "d'\u00eatre", "responsables", "de", "ce", "massacre", "massacre", "de", "autres", "officiers", "polonais", "en", "d'autres", "lieux", "soit", "personnes", "tu\u00e9es", "froidement", "d'une", "balle", "dans", "la", "nuque", "par", "le", "nkvd", "anc\u00eatre", "du", "kgb", "destruction", "\u00e0", "de", "varsovie", "par", "l'arm\u00e9e", "allemande", "apr\u00e8s", "le", "soul\u00e8vement", "de", "l'armia", "krajowa", "du", "er", "ao\u00fbt", "au", "octobre", "la", "r\u00e9pression", "de", "l'insurrection", "par", "himmler", "fit", "de", "\u00e0", "morts", "manquant", "de", "moyens", "pour", "franchir", "la", "vistule", "et", "immobilis\u00e9e", "par", "ordre", "de", "staline", "pour", "des", "raisons", "politiques", "l'arm\u00e9e", "rouge", "laissa", "les", "allemands", "\u00e9craser", "la", "r\u00e9bellion", "polonaise", "et", "ne", "lui", "apporta", "ni", "armes", "ni", "aide", "massacre", "de", "civils", "polonais", "par", "l'upa", "les", "historiens", "estiment", "qu'\u00e0", "cette", "occasion", "jusqu'\u00e0", "civils", "polonais", "ont", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9sen", "union", "sovi\u00e9tique", "famine", "volontaire", "et", "mises", "\u00e0", "mort", "pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9es", "de", "prisonniers", "de", "guerre", "russes", "millions", "de", "morts", "famine", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e", "des", "civils", "de", "la", "cit\u00e9", "de", "leningrad", "assi\u00e9g\u00e9e", "victimes", "millions", "de", "citoyens", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "sont", "tu\u00e9s", "dont", "un", "tr\u00e8s", "grand", "nombre", "de", "prisonniers", "de", "guerre", "ex\u00e9cut\u00e9s", "par", "les", "allemands", "et", "aussi", "des", "civils", "dont", "les", "villages", "et", "villes", "sont", "an\u00e9antis", "personnes", "furent", "tu\u00e9es", "en", "bi\u00e9lorussie", "pendant", "les", "trois", "ann\u00e9es", "d'occupation", "allemande", "plus", "de", "villages", "comme", "khatyn", "furent", "totalement", "ras\u00e9s", "et", "leurs", "populations", "massacr\u00e9es", "en", "yougoslavie", "d\u00e9portation", "de", "dizaines", "de", "milliers", "de", "serbes", "juifs", "et", "roms", "dans", "les", "camps", "de", "la", "mort", "notamment", "dans", "le", "camp", "de", "concentration", "de", "jasenovac", "par", "les", "oustachi", "croates", "ceuxci", "sont", "responsables", "du", "massacre", "global", "de", "\u00e0", "personnes", "ainsi", "que", "de", "multiples", "conversions", "forc\u00e9es", "au", "catholicismeil", "faut", "encore", "mentionner", "l'ex\u00e9cution", "sommaire", "de", "civils", "et", "de", "soldats", "alli\u00e9s", "en", "uniforme", "en", "particulier", "certains", "paras", "parachut\u00e9s", "par", "le", "soe", "afin", "d'encadrer", "les", "maquis", "ainsi", "que", "de", "certains", "pilotes", "dont", "martin", "bormann", "autorisa", "et", "encouragea", "le", "lynchage", "en", "bombardements", "de", "villes", "certaines", "op\u00e9rations", "de", "bombardement", "de", "villes", "ont", "caus\u00e9", "de", "nombreuses", "victimes", "civiles", "le", "nombre", "de", "victimes", "civiles", "\u00e9tait", "parfois", "un", "but", "recherch\u00e9", "pour", "affaiblir", "le", "moral", "de", "l'adversaire", "en", "allemagne", "le", "bombardement", "de", "la", "ville", "de", "hambourg", "nom", "de", "code", "op\u00e9ration", "gomorrhe", "est", "estim\u00e9", "avoir", "fait", "victimes", "le", "plus", "lourd", "bilan", "humain", "en", "europe", "pour", "ce", "type", "d'op\u00e9ration", "l'estimation", "du", "nombre", "de", "victimes", "du", "bombardement", "de", "dresde", "a", "consid\u00e9rablement", "fluctu\u00e9", "de", "selon", "la", "ville", "de", "dresde", "en", "mars", "jusqu'\u00e0", "selon", "la", "propagande", "nazie", "dans", "les", "pays", "neutres", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "puis", "des", "chiffres", "similaires", "selon", "la", "propagande", "sovi\u00e9tique", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "guerre", "froide", "une", "commission", "d'historiens", "r\u00e9unis", "en", "\u00e0", "l'initiative", "de", "la", "ville", "de", "dresde", "en", "a", "finalement", "fix\u00e9", "le", "bilan", "maximum", "\u00e0", "morts", "en", "france", "en", "belgique", "et", "aux", "paysbas", "apr\u00e8s", "les", "bombardements", "allemands", "de", "et", "durant", "les", "ann\u00e9es", "de", "l'occupation", "allemande", "les", "bombardements", "alli\u00e9s", "des", "installations", "industrielles", "dont", "la", "production", "est", "r\u00e9quisitionn\u00e9e", "pour", "l'effort", "de", "guerre", "du", "reich", "surviennent", "les", "bombardements", "de", "la", "campagne", "de", "lib\u00e9ration", "de", "l'europe", "qui", "meurtrissent", "les", "r\u00e9gions", "de", "normandie", "des", "villes", "comme", "paris", "bruxelles", "li\u00e8ge", "et", "anvers", "victimes", "de", "l'offensive", "allemande", "des", "avions", "sans", "pilote", "v", "et", "des", "missiles", "v", "et", "encore", "l'ardenne", "belge", "victime", "de", "l'ultime", "offensive", "allemande", "entre", "et", "la", "france", "re\u00e7oit", "tonnes", "de", "bombes", "des", "angloam\u00e9ricains", "soit", "du", "total", "d\u00e9vers\u00e9", "sur", "le", "continent", "l'estimation", "du", "nombre", "de", "victimes", "varie", "de", "\u00e0", "en", "grandebretagne", "le", "bombardement", "de", "villes", "britanniques", "et", "de", "londres", "en", "particulier", "nom", "de", "code", "blitz", "est", "estim\u00e9", "avoir", "fait", "victimes", "sur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'op\u00e9ration", "asiatique", "la", "d\u00e9cision", "prise", "en", "ao\u00fbt", "par", "hirohito", "d'approuver", "une", "directive", "de", "son", "\u00e9tatmajor", "supprimant", "l'application", "des", "trait\u00e9s", "internationaux", "sur", "la", "protection", "des", "prisonniers", "de", "guerre", "entraina", "la", "mort", "de", "plusieurs", "millions", "de", "civils", "en", "chine", "\u00e9tendue", "\u00e0", "compter", "de", "aux", "autres", "pays", "conquis", "cette", "mesure", "causa", "la", "mort", "d'une", "quantit\u00e9", "ph\u00e9nom\u00e9nale", "de", "civils", "et", "de", "prisonniers", "alli\u00e9s", "d\u00e9tenus", "dans", "des", "conditions", "atroces", "t\u00e9moignage", "de", "roger", "cyr", "des", "royal", "rifles", "parmi", "les", "crimes", "de", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "au", "cours", "de", "l'\u00e8re", "shwa", "les", "plus", "notables", "sont", "les", "suivants", "environ", "femmes", "de", "r\u00e9confort", "majoritairement", "cor\u00e9ennes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "victimes", "du", "syst\u00e8me", "d'esclavage", "sexuel", "de", "masse", "organis\u00e9", "\u00e0", "travers", "l'asie", "par", "et", "pour", "l'arm\u00e9e", "et", "la", "marine", "imp\u00e9riales", "japonaises", "en", "chine", "massacre", "de", "nankin", "au", "cours", "duquel", "les", "troupes", "japonaises", "pillent", "la", "ville", "pourtant", "\u00e9vacu\u00e9e", "par", "les", "troupes", "chinoises", "et", "massacrent", "entre", "et", "civils", "apr\u00e8s", "avoir", "commis", "diverses", "exactions", "dont", "des", "viols", "en", "s\u00e9rie", "op\u00e9rations", "de", "la", "politique", "des", "trois", "tout", "sank", "sakusen", "une", "strat\u00e9gie", "de", "la", "terre", "br\u00fbl\u00e9e", "mise", "en", "uvre", "\u00e0", "partir", "de", "mai", "dans", "le", "nord", "de", "la", "chine", "et", "ayant", "entrain\u00e9", "la", "mort", "d'environ", "millions", "de", "civils", "massacre", "d'environ", "civils", "du", "zhejiang", "et", "du", "jiangxi", "d'avril", "\u00e0", "ao\u00fbt", "en", "repr\u00e9sailles", "au", "raid", "de", "doolittle", "sur", "le", "sol", "japonais", "le", "avril", "exp\u00e9rimentation", "d'armes", "bact\u00e9riologiques", "sur", "des", "milliers", "de", "prisonniers", "chinois", "cor\u00e9ens", "et", "russes", "par", "l'unit\u00e9", "\u00e0", "singapour", "massacre", "de", "\u00e0", "civils", "lors", "de", "l'\u00e9puration", "daikensh\u00f4", "ou", "massacre", "de", "sook", "ching", "men\u00e9e", "du", "f\u00e9vrier", "au", "mars", "en", "malaisie", "ex\u00e9cution", "de", "prisonniers", "alli\u00e9s", "australiens", "britanniques", "et", "indiens", "\u00e0", "parit", "sulong", "en", "en", "janvier", "en", "birmanie", "massacre", "d'environ", "civils", "en", "juin", "\u00e0", "kalagon", "en", "aux", "philippines", "le", "tribunal", "de", "tokyo", "et", "le", "tribunal", "de", "manille", "identifi\u00e8rent", "massacres", "d'envergure", "dont", "la", "marche", "de", "la", "mort", "de", "bataan", "environ", "morts", "d'avril", "\u00e0", "mai", "massacre", "d'environ", "civils", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "manille", "dont", "de", "civils", "au", "stpaul", "college", "massacre", "de", "civils", "\u00e0", "calamba", "massacre", "de", "civils", "\u00e0", "lippa", "sur", "l'\u00eele", "de", "lu\u00e7on", "massacre", "de", "civils", "\u00e0", "dapdap", "en", "province", "de", "cebu", "massacre", "de", "civils", "\u00e0", "bauan", "\u00e0", "taal", "\u00e0", "cuenca", "\u00e0", "san", "jose", "\u00e0", "lucero", "province", "de", "batangas", "\u00e0", "laha", "ex\u00e9cution", "de", "prisonniers", "australiens", "et", "prisonniers", "n\u00e9erlandais", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "bangka", "massacre", "de", "infirmi\u00e8res", "australiennes", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "andaman", "massacre", "de", "\u00e0", "civils", "\u00e0", "port", "blair", "du", "mars", "\u00e0", "ao\u00fbt", "dont", "le", "ao\u00fbt", "cannibalisme", "plusieurs", "rapports", "\u00e9crits", "et", "t\u00e9moignages", "collig\u00e9s", "par", "la", "section", "australienne", "des", "crimes", "de", "guerre", "du", "tribunal", "de", "tokyo", "et", "analys\u00e9s", "par", "l'enqu\u00eateur", "william", "webb", "en", "le", "futur", "juge", "en", "chef", "du", "tribunal", "d\u00e9montrent", "que", "les", "soldats", "japonais", "commirent", "des", "actes", "de", "cannibalisme", "\u00e0", "l'encontre", "des", "prisonniers", "alli\u00e9s", "dans", "bien", "des", "cas", "ces", "actes", "\u00e9taient", "motiv\u00e9s", "par", "la", "famine", "mais", "selon", "l'historien", "yuki", "tanaka", "le", "cannibalisme", "\u00e9tait", "souvent", "une", "activit\u00e9", "syst\u00e9matique", "men\u00e9e", "par", "des", "escouades", "enti\u00e8res", "et", "sous", "le", "commandement", "d'officiers", "selon", "le", "t\u00e9moignage", "de", "nombreux", "prisonniers", "comme", "le", "soldat", "indien", "hatam", "ali", "les", "victimes", "\u00e9taient", "parfois", "d\u00e9pec\u00e9es", "vivantes", "les", "plus", "hauts", "grad\u00e9s", "connus", "ayant", "pratiqu\u00e9", "le", "cannibalisme", "sont", "le", "lieutenantg\u00e9n\u00e9ral", "yoshio", "tachibana", "qui", "avec", "membres", "de", "son", "personnel", "a", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9", "pour", "avoir", "fait", "d\u00e9capiter", "et", "mang\u00e9", "un", "aviateur", "am\u00e9ricain", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "chichi", "jima", "et", "le", "viceamiral", "mori", "pour", "avoir", "mang\u00e9", "un", "prisonnier", "lors", "d'une", "r\u00e9ception", "tenue", "en", "f\u00e9vrier", "bombardements", "le", "service", "a\u00e9rien", "de", "l'arm\u00e9e", "imp\u00e9riale", "japonaise", "et", "celui", "de", "la", "marine", "men\u00e8rent", "de", "\u00e0", "une", "campagne", "syst\u00e9matique", "de", "bombardements", "contre", "des", "objectifs", "civils", "en", "extr\u00eameorient", "et", "m\u00eame", "contre", "la", "ville", "de", "darwin", "en", "australie", "voir", "raids", "a\u00e9riens", "sur", "l'australie", "les", "zones", "les", "plus", "\u00e9prouv\u00e9es", "furent", "les", "grandes", "villes", "chinoises", "comme", "shanghai", "et", "chongqing", "\u00e0", "l'automne", "la", "violence", "des", "bombardements", "de", "nankin", "et", "de", "canton", "entraina", "une", "r\u00e9solution", "de", "bl\u00e2me", "du", "comit\u00e9", "aviseur", "de", "l'extr\u00eameorient", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "\u00e0", "l'encontre", "du", "japon", "lord", "cranborne", "le", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "aux", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "grandebretagne", "\u00e9mit", "sa", "propre", "d\u00e9claration", "d'indignation", "les", "mots", "ne", "peuvent", "exprimer", "le", "sentiment", "de", "profonde", "horreur", "avec", "lequel", "la", "nouvelle", "de", "ces", "raids", "a", "\u00e9t\u00e9", "re\u00e7ue", "par", "le", "monde", "civilis\u00e9", "ils", "sont", "souvent", "dirig\u00e9s", "contre", "des", "endroits", "\u00e9loign\u00e9s", "de", "la", "zone", "d'hostilit\u00e9", "r\u00e9elle", "l'objectif", "militaire", "s'il", "existe", "semble", "prendre", "une", "place", "secondaire", "le", "but", "principal", "semble", "\u00eatre", "d'inspirer", "la", "terreur", "par", "le", "massacre", "des", "civils", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "l'arme", "nucl\u00e9aire", "est", "utilis\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "pour", "les", "bombardements", "atomiques", "d'hiroshima", "et", "nagasaki", "le", "nombre", "de", "victimes", "imm\u00e9diates", "est", "estim\u00e9", "\u00e0", "pour", "hiroshima", "et", "pour", "nagasaki", "le", "nombre", "d'habitants", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "mal", "connu", "\u00e0", "cause", "des", "mouvements", "de", "population", "en", "temps", "de", "guerre", "d'autres", "estimations", "montent", "\u00e0", "victimes", "armes", "chimiques", "et", "bact\u00e9riologiques", "en", "europe", "les", "gaz", "de", "combat", "ne", "furent", "pas", "utilis\u00e9s", "dans", "les", "combats", "entre", "bellig\u00e9rants", "mais", "seulement", "contre", "les", "civils", "d\u00e9port\u00e9s", "dans", "les", "camps", "d'extermination", "nazis", "des", "r\u00e9serves", "importantes", "de", "gaz", "tabun", "et", "sarin", "furent", "retrouv\u00e9es", "en", "allemagne", "en", "suffisantes", "pour", "tuer", "des", "millions", "de", "personnes", "elles", "furent", "immerg\u00e9es", "dans", "des", "caissons", "de", "b\u00e9ton", "sous", "la", "manche", "on", "s'inqui\u00e8te", "de", "leur", "\u00e9tat", "de", "conservation", "aujourd'hui", "en", "asie", "toutefois", "les", "travaux", "des", "historiens", "yoshiaki", "yoshimi", "et", "seiya", "matsuno", "d\u00e9montrent", "que", "hirohito", "permettait", "d\u00e8s", "juillet", "l'utilisation", "syst\u00e9matique", "de", "gaz", "toxiques", "contre", "l'arm\u00e9e", "chinoise", "et", "les", "populations", "civiles", "par", "peur", "des", "repr\u00e9sailles", "et", "afin", "de", "s'assurer", "que", "ces", "armes", "ne", "soient", "jamais", "employ\u00e9es", "contre", "des", "int\u00e9r\u00eats", "occidentaux", "chaque", "utilisation", "faisait", "l'objet", "d'une", "directive", "sp\u00e9cifique", "approuv\u00e9e", "par", "l'empereur", "et", "transmise", "par", "le", "chef", "d'\u00e9tatmajor", "de", "l'arm\u00e9e", "le", "prince", "kotohito", "kan'in", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "hajime", "sugiyama", "\u00e0", "compter", "de", "d\u00e8s", "les", "armes", "chimiques", "furent", "employ\u00e9es", "en", "urss", "et", "en", "mongolie", "puis", "aux", "philippines", "en", "en", "yoshimi", "d\u00e9couvrit", "toutefois", "dans", "les", "archives", "nationales", "australiennes", "des", "documents", "d\u00e9montrant", "que", "des", "gaz", "toxiques", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "test\u00e9s", "sur", "des", "prisonniers", "australiens", "et", "n\u00e9erlandais", "en", "en", "indon\u00e9sie", "\u00e0", "ces", "armes", "chimiques", "s'ajoutent", "les", "armes", "bact\u00e9riologiques", "produites", "par", "l'unit\u00e9", "et", "employ\u00e9es", "\u00e0", "maintes", "reprises", "contre", "des", "civils", "en", "chine", "et", "contre", "l'arm\u00e9e", "sovi\u00e9tique", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "halhin", "gol", "viols", "de", "guerre", "toutes", "les", "troupes", "bellig\u00e9rantes", "de", "la", "grande", "guerre", "avaient", "commis", "ou", "laiss\u00e9", "commettre", "de", "nombreux", "viols", "de", "guerre", "les", "historiens", "ian", "kershaw", "et", "rees", "rapportent", "que", "contrairement", "\u00e0", "la", "propagande", "de", "la", "wehrmacht", "qui", "d\u00e9fendait", "le", "mythe", "d'une", "arm\u00e9e", "saine", "des", "viols", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "ont", "\u00e9t\u00e9", "commis", "par", "l'arm\u00e9e", "allemande", "les", "estimations", "concernant", "le", "nombre", "de", "viols", "de", "femmes", "sovi\u00e9tiques", "par", "la", "wehrmacht", "atteint", "les", "avec", "entre", "et", "d'enfants", "n\u00e9s", "du", "fait", "de", "ces", "viols", "l'arm\u00e9e", "rouge", "fut", "explicitement", "encourag\u00e9e", "en", "repr\u00e9sailles", "aux", "exactions", "massives", "du", "reich", "en", "urss", "\u00e0", "terroriser", "les", "populations", "allemandes", "par", "le", "viol", "et", "les", "pillages", "\u00e0", "grande", "\u00e9chelle", "selon", "hanna", "schissler", "de", "nombreuses", "allemandes", "de", "l'est", "envahi", "ont", "subi", "en", "les", "violences", "syst\u00e9matiques", "des", "soldats", "sovi\u00e9tiques", "en", "yougoslavie", "th\u00e9oriquement", "alli\u00e9e", "milovan", "djilas", "se", "plaignit", "en", "personne", "\u00e0", "staline", "de", "milliers", "de", "viols", "le", "dictateur", "sovi\u00e9tique", "lui", "r\u00e9pondant", "cyniquement", "que", "l'arm\u00e9e", "rouge", "avait", "assez", "endur\u00e9", "pour", "ne", "pas", "devoir", "s'attarder", "\u00e0", "ce", "genre", "de", "r\u00e9criminations", "selon", "l'historien", "robert", "j", "lilly", "environ", "femmes", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "viol\u00e9es", "par", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "en", "angleterre", "puis", "en", "normandie", "quant", "au", "nombre", "de", "victimes", "en", "allemagne", "territoire", "ennemi", "il", "est", "inconnu", "certains", "militaires", "coupables", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ex\u00e9cut\u00e9s", "comme", "dans", "l'affaire", "clarence", "whitfield", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "par", "pendaison", "le", "juin", "\u00e0", "canisy", "par", "la", "cour", "martiale", "vingtetun", "gis", "furent", "condamn\u00e9s", "en", "france", "pour", "viol", "et", "les", "autorit\u00e9s", "militaires", "am\u00e9ricaines", "invit\u00e8rent", "les", "victimes", "\u00e0", "assister", "\u00e0", "la", "pendaison", "des", "coupables", "l'historien", "peter", "schrijvers", "estime", "que", "plus", "de", "femmes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "viol\u00e9es", "par", "les", "troupes", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "bataille", "d'okinawa", "autres", "crimes", "d\u00e9portation", "de", "minorit\u00e9s", "par", "staline", "en", "urss", "d\u00e8s", "avantguerre", "staline", "consid\u00e8re", "les", "minorit\u00e9s", "vivant", "aux", "fronti\u00e8res", "de", "l'urss", "comme", "suspectes", "d'antistalinisme", "par", "d\u00e9finition", "et", "dans", "l'\u00e9ventualit\u00e9", "d'un", "conflit", "ordonne", "pendant", "les", "grandes", "purges", "de", "la", "d\u00e9portation", "pr\u00e9ventive", "de", "centaines", "de", "milliers", "de", "polonais", "de", "car\u00e9liens", "de", "lettons", "mais", "aussi", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "asiatique", "de", "pr\u00e8s", "de", "chinois", "bouriates", "mongols", "et", "cor\u00e9ens", "qui", "se", "retrouvent", "tous", "en", "sib\u00e9rie", "et", "au", "kazakhstan", "lors", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "l'urss", "brise", "toute", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "la", "sovi\u00e9tisation", "en", "d\u00e9portant", "de", "l'automne", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "plus", "d'un", "million", "de", "citoyens", "nouvellement", "annex\u00e9s", "polonais", "moldaves", "baltes", "finlandais", "et", "autres", "soit", "plus", "de", "par", "jour", "au", "total", "selon", "les", "rapports", "du", "commissaire", "krouglov", "\u00e0", "staline", "cit\u00e9s", "par", "l'historien", "russe", "nikola\u00ef", "bouga\u00ef", "la", "moiti\u00e9", "meurent", "en", "d\u00e9portation", "dans", "l'ann\u00e9e", "de", "leur", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "destination", "faute", "de", "structures", "ad\u00e9quates", "pour", "permettre", "leur", "survie", "sur", "place", "des", "forces", "non", "n\u00e9gligeables", "sont", "ensuite", "distraites", "du", "front", "en", "pleine", "offensive", "allemande", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "afin", "de", "d\u00e9porter", "la", "totalit\u00e9", "des", "allemands", "de", "la", "volga", "et", "du", "reste", "de", "l'urss", "descendants", "de", "colons", "pr\u00e9sents", "depuis", "deux", "si\u00e8cles", "au", "printemps", "sous", "la", "fausse", "accusation", "de", "collaboration", "quatorze", "peuples", "repr\u00e9sentant", "deux", "millions", "de", "victimes", "dont", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "des", "tch\u00e9tch\u00e8nesingouches", "des", "tatars", "de", "crim\u00e9e", "des", "kalmouks", "des", "karatcha\u00efs", "etc", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "collectivement", "en", "sib\u00e9rie", "et", "en", "asie", "centrale", "la", "d\u00e9portation", "des", "tch\u00e9tch\u00e8nes", "femmes", "enfants", "militants", "communistes", "et", "soldats", "d\u00e9cor\u00e9s", "compris", "fut", "accomplie", "en", "six", "jours", "par", "le", "nkvd", "en", "mars", "ce", "qui", "reste", "\u00e0", "ce", "jour", "la", "plus", "rapide", "d\u00e9portation", "de", "l'histoire", "les", "biens", "des", "peuples", "d\u00e9port\u00e9s", "furent", "c\u00e9d\u00e9s", "\u00e0", "des", "colons", "russes", "leurs", "r\u00e9publiques", "autonomes", "souvent", "supprim\u00e9es", "et", "leurs", "villes", "d\u00e9baptis\u00e9es", "et", "en", "un", "d\u00e9cret", "du", "soviet", "supr\u00eame", "d\u00e9clara", "que", "les", "peuples", "punis", "resteraient", "exil\u00e9s", "\u00e0", "perp\u00e9tuit\u00e9", "ces", "mesures", "ne", "furent", "abrog\u00e9es", "que", "sous", "khrouchtchev", "puis", "sous", "gorbatchev", "\u00e0", "la", "reprise", "des", "pays", "baltes", "de", "l'ukraine", "de", "la", "moldavie", "et", "de", "la", "pologne", "orientale", "de", "nouvelles", "d\u00e9portations", "massives", "au", "goulag", "frapp\u00e8rent", "bien", "s\u00fbr", "les", "collaborateurs", "locaux", "des", "nazis", "mais", "aussi", "les", "r\u00e9sistants", "non", "communistes", "et", "ceux", "qui", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "battus", "contre", "les", "nazis", "ou", "leurs", "\u00e9quivalents", "locaux", "refus\u00e8rent", "de", "d\u00e9poser", "les", "armes", "enfin", "les", "populations", "civiles", "accus\u00e9es", "\u00e0", "tort", "ou", "\u00e0", "raison", "de", "soutenir", "ces", "derniers", "selon", "anne", "applebaum", "et", "jeanjacques", "marie", "\u00e0", "des", "populations", "baltes", "polonaise", "ouestukrainienne", "ou", "moldave", "se", "trouvent", "ainsi", "en", "d\u00e9portation", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "des", "rafles", "massives", "de", "\"suspects\"", "ont", "\u00e9galement", "lieu", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "de", "l'avanc\u00e9e", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "en", "europe", "de", "l'est", "emportant", "sans", "retour", "des", "milliers", "d'intellectuels", "d\u00e9mocrates", "francsma\u00e7ons", "r\u00e9seaux", "juifs", "de", "r\u00e9sistance", "pr\u00eatres", "ou", "\u00e9trangers", "ainsi", "disparut", "en", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "budapest", "le", "h\u00e9ros", "du", "sauvetage", "des", "juifs", "hongrois", "raoul", "wallenberg", "il", "faut", "leur", "ajouter", "les", "centaines", "de", "milliers", "de", "soldats", "sovi\u00e9tiques", "d\u00e9port\u00e9s", "pendant", "la", "guerre", "pour", "d\u00e9faillance", "ou", "pour", "esprit", "critique", "tel", "alexandre", "soljenitsyne", "arr\u00eat\u00e9", "sur", "le", "front", "de", "prusseorientale", "en", "f\u00e9vrier", "pour", "avoir", "mis", "en", "doute", "dans", "une", "lettre", "priv\u00e9e", "le", "g\u00e9nie", "militaire", "de", "staline", "de", "nombreux", "anciens", "prisonniers", "de", "guerre", "des", "allemands", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "captur\u00e9s", "faisait", "d'eux", "des", "tra\u00eetres", "travailleurs", "civils", "volontaires", "ou", "forc\u00e9s", "en", "allemagne", "furent", "\u00e9galement", "trait\u00e9s", "en", "coupables", "\u00e0", "leur", "retour", "souvent", "forc\u00e9", "au", "pays", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "les", "d\u00e9bris", "de", "l'arm\u00e9e", "vlassov", "et", "all\u00e8rent", "former", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "d'apr\u00e8sguerre", "des", "captifs", "du", "goulag", "quant", "aux", "centaines", "de", "milliers", "de", "prisonniers", "de", "guerre", "les", "derniers", "allemands", "ne", "furent", "rel\u00e2ch\u00e9s", "qu'au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "beaucoup", "p\u00e9rirent", "en", "d\u00e9tention", "et", "les", "japonais", "survivants", "furent", "d\u00e9finitivement", "assign\u00e9s", "au", "kazakhstan", "parmi", "les", "cor\u00e9ens", "d\u00e9j\u00e0", "d\u00e9port\u00e9s", "l\u00e0", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "expulsion", "des", "minorit\u00e9s", "des", "pays", "de", "l'axe", "en", "europe", "et", "au", "pacifique", "il", "y", "avait", "en", "europe", "centrale", "prusse", "tch\u00e9coslovaquie", "pologne", "et", "pays", "baltes", "des", "implantations", "allemandes", "depuis", "de", "nombreux", "si\u00e8cles", "l'existence", "de", "ces", "implantations", "avait", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "dans", "l'enclenchement", "des", "hostilit\u00e9s", "ainsi", "la", "demande", "de", "rattachement", "\u00e0", "l'allemagne", "pour", "les", "allemands", "des", "sud\u00e8tes", "avait", "servi", "de", "pr\u00e9texte", "au", "d\u00e9mant\u00e8lement", "de", "la", "tch\u00e9coslovaquie", "valid\u00e9", "par", "les", "accords", "de", "munich", "en", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "le", "gouvernement", "nazi", "s'\u00e9tait", "appuy\u00e9", "sur", "l'isolement", "g\u00e9ographique", "des", "populations", "de", "prusseorientale", "pour", "r\u00e9clamer", "l'annexion", "du", "corridor", "de", "dantzig", "et", "pr\u00e9parer", "ainsi", "la", "guerre", "contre", "la", "pologne", "durant", "la", "guerre", "le", "ralliement", "de", "ces", "minorit\u00e9s", "allemandes", "\u00e0", "l'occupation", "nazie", "et", "la", "colonisation", "de", "zones", "conquises", "\u00e0", "l'est", "combin\u00e9es", "aux", "atrocit\u00e9s", "imputables", "aux", "troupes", "nazies", "cr\u00e9\u00e8rent", "ou", "renforc\u00e8rent", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "populations", "civiles", "allemandes", "un", "sentiment", "de", "rejet", "parmi", "les", "populations", "autochtones", "de", "plus", "les", "populations", "civiles", "allemandes", "\u00e0", "l'est", "des", "territoires", "du", "reich", "redoutaient", "les", "exactions", "des", "troupes", "sovi\u00e9tiques", "en", "repr\u00e9sailles", "des", "atrocit\u00e9s", "commises", "en", "urss", "par", "les", "troupes", "nazies", "enfin", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "guerre", "les", "fronti\u00e8res", "furent", "redessin\u00e9es", "r\u00e9duisant", "globalement", "l'espace", "de", "l'allemagne", "d'avantguerre", "l'ensemble", "de", "ces", "\u00e9l\u00e9ments", "conduit", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "et", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "\u00e0", "d'importants", "transferts", "de", "populations", "d'est", "en", "ouest", "notamment", "de", "nombreux", "germanophones", "en", "tout", "millions", "d'allemands", "ont", "\u00e9t\u00e9", "expuls\u00e9s", "en", "de", "l'europe", "centrale", "et", "orientale", "dont", "millions", "des", "anciens", "territoires", "du", "reich", "situ\u00e9s", "de", "l'est", "de", "la", "ligne", "oderneisse", "et", "c\u00e9d\u00e9s", "\u00e0", "la", "pologne", "ces", "populations", "ont", "d\u00fb", "chercher", "refuge", "au", "sein", "de", "l'allemagne", "occup\u00e9e", "o\u00f9", "des", "camps", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "les", "grenzdurchgangslager", "ont", "d\u00fb", "\u00eatre", "construits", "\u00e0", "la", "h\u00e2te", "pour", "les", "h\u00e9berger", "des", "consistantes", "minorit\u00e9s", "italiennes", "existaient", "avant", "la", "guerre", "dans", "les", "balkans", "et", "notamment", "en", "dalmatie", "et", "en", "istrie", "entre", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "cession", "de", "l'istrie", "et", "de", "la", "ville", "de", "zadar", "\u00e0", "la", "yougoslavie", "plus", "de", "italiens", "d'istrie", "et", "dalmatie", "furent", "oblig\u00e9s", "de", "quitter", "ces", "r\u00e9gions", "et", "de", "rejoindre", "l'italie", "de", "m\u00eame", "pour", "les", "italiens", "qui", "habitaient", "les", "anciennes", "colonies", "italiennes", "de", "rhodes", "et", "du", "dod\u00e9can\u00e8se", "c\u00e9d\u00e9es", "\u00e0", "la", "gr\u00e8ce", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "comparable", "s'est", "produit", "en", "asie", "millions", "de", "japonais", "durent", "quitter", "la", "cor\u00e9e", "la", "chine", "et", "les", "\u00eeles", "du", "pacifique", "conquises", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "l'empire", "du", "soleillevant", "comme", "en", "allemagne", "cet", "afflux", "important", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "un", "pays", "en", "ruines", "accrut", "dans", "l'imm\u00e9diat", "la", "mis\u00e8re", "des", "civils", "mais", "compensa", "les", "pertes", "d\u00e9mographiques", "pour", "relever", "les", "d\u00e9fis", "de", "la", "reconstruction", "d\u00e9g\u00e2ts", "culturels", "dans", "les", "pays", "occup\u00e9s", "les", "nazis", "ont", "vol\u00e9", "d'innombrables", "uvres", "d'art", "collections", "juives", "en", "t\u00eate", "ce", "pillage", "est", "orchestr\u00e9", "particuli\u00e8rement", "par", "hermann", "g\u00f6ring", "et", "alfred", "rosenberg", "suivant", "le", "principe", "du", "kunstschutz", "selon", "l'historien", "marc", "mazower", "les", "agents", "de", "rosenberg", "rien", "qu'en", "europe", "occidentale", "ont", "pill\u00e9", "pour", "trains", "de", "marchandises", "meubles", "et", "objets", "saisis", "dans", "les", "appartements", "des", "juifs", "d\u00e9port\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "sovi\u00e9tique", "pr\u00e8s", "de", "villes", "et", "plus", "de", "villages", "entreprises", "industrielles", "fermes", "collectives", "et", "\u00e9tatiques", "maisons", "\u00e9coles", "universit\u00e9s", "et", "biblioth\u00e8ques", "publiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9truits", "dans", "l'ensemble", "les", "pertes", "mat\u00e9rielles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "estim\u00e9es", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "la", "shoah", "est", "aussi", "une", "catastrophe", "culturelle", "irr\u00e9parable", "le", "yiddishland", "d'europe", "centrale", "et", "orientale", "les", "derniers", "romaniotes", "de", "gr\u00e8ce", "sont", "pratiquement", "an\u00e9antis", "et", "l'on", "estime", "que", "les", "trois", "quarts", "des", "locuteurs", "du", "yiddish", "et", "les", "cinq", "sixi\u00e8mes", "du", "y\u00e9vanique", "ont", "disparu", "pendant", "la", "guerre", "si", "le", "monde", "isra\u00e9lite", "fran\u00e7ais", "a", "surv\u00e9cu", "malgr\u00e9", "la", "perte", "d'un", "quart", "de", "la", "population", "juive", "en", "revanche", "les", "communaut\u00e9s", "juives", "d'amsterdam", "berlin", "vienne", "budapest", "ou", "vilnius", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9radiqu\u00e9es", "sans", "retour", "\u00e0", "plus", "de", "les", "nazis", "ont", "aussi", "cherch\u00e9", "\u00e0", "effacer", "toute", "trace", "du", "pass\u00e9", "juif", "multis\u00e9culaire", "en", "spoliant", "leurs", "victimes", "de", "tous", "leurs", "biens", "et", "uvres", "d'art", "aryanisation", "en", "d\u00e9truisant", "les", "synagogues", "en", "br\u00fblant", "des", "livres", "de", "pri\u00e8res", "en", "retournant", "les", "cimeti\u00e8res", "les", "allemands", "ont", "aussi", "emmen\u00e9", "de", "nombreuses", "archives", "priv\u00e9es", "et", "publiques", "de", "toute", "sorte", "dont", "beaucoup", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perdues", "ou", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es", "par", "les", "russes", "qui", "les", "dissimul\u00e8rent", "pendant", "un", "demisi\u00e8cle", "si", "une", "partie", "des", "tr\u00e9sors", "vol\u00e9s", "est", "d\u00e9couverte", "par", "les", "alli\u00e9s", "\u00e0", "la", "chute", "du", "reich", "et", "rendue", "aux", "mus\u00e9es", "et", "aux", "propri\u00e9taires", "l\u00e9gitimes", "de", "france", "de", "belgique", "et", "des", "paysbas", "l'urss", "puis", "la", "russie", "ont", "toujours", "refus\u00e9", "de", "restituer", "certains", "chefsd'uvre", "figurant", "dans", "le", "butin", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "en", "ainsi", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "tr\u00e9sor", "de", "priam", "les", "nazis", "ont", "aussi", "\u00e7\u00e0", "et", "l\u00e0", "d\u00e9truit", "des", "toiles", "repr\u00e9sentatives", "de", "ce", "qu'ils", "qualifiaient", "d'", "art", "d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "par", "exemple", "ils", "ont", "organis\u00e9", "au", "jardin", "des", "tuileries", "le", "mai", "un", "autodaf\u00e9", "de", "uvres", "de", "picasso", "l\u00e9ger", "klee", "et", "ernst", "quant", "aux", "sovi\u00e9tiques", "ils", "ont", "aussi", "emmen\u00e9", "de", "nombreuses", "archives", "et", "uvres", "d'art", "priv\u00e9es", "dans", "les", "pays", "qu'ils", "ont", "lib\u00e9r\u00e9s", "ou", "occup\u00e9s", "en", "dont", "fort", "peu", "ont", "revu", "apr\u00e8s", "leur", "pays", "d'origine", "nombre", "de", "vieilles", "villes", "japonaises", "surtout", "faites", "de", "bois", "et", "de", "papier", "ont", "flamb\u00e9", "sous", "les", "bombardements", "des", "villes", "telle", "kyoto", "ont", "toutefois", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9pargn\u00e9es", "par", "les", "bombardiers", "am\u00e9ricains", "en", "raison", "de", "leur", "patrimoine", "prestigieux", "en", "europe", "l'abbaye", "du", "montcassin", "berceau", "du", "monachisme", "b\u00e9n\u00e9dictin", "au", "vie", "si\u00e8cle", "a", "\u00e9t\u00e9", "bombard\u00e9e", "par", "les", "alli\u00e9s", "lors", "de", "la", "bataille", "du", "monte", "cassino", "en", "l'historien", "j\u00f6rg", "friedrich", "a", "\u00e9tabli", "la", "liste", "des", "d\u00e9g\u00e2ts", "patrimoniaux", "subis", "par", "les", "villes", "allemandes", "ainsi", "ont", "\u00e9t\u00e9", "radicalement", "d\u00e9vast\u00e9es", "des", "villes", "telles", "berlin", "hambourg", "cologne", "dresde", "nuremberg", "breslau", "ou", "encore", "bon", "nombre", "de", "villes", "moyennes", "au", "pass\u00e9", "tr\u00e8s", "prestigieux", "telles", "potsdam", "fribourg", "ulm", "wurtzbourg", "ou", "bayreuth", "les", "villes", "de", "la", "ruhr", "ont", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "durement", "bombard\u00e9es", "et", "inond\u00e9es", "en", "sus", "de", "divers", "cath\u00e9drales", "palais", "et", "centres", "historiques", "ont", "par", "exemple", "flamb\u00e9", "les", "maisons", "natales", "de", "goethe", "de", "kleist", "de", "martin", "luther", "ou", "des", "fr\u00e8res", "grimm", "j\u00f6rg", "friedrich", "\u00e9tablit", "aussi", "que", "quelque", "des", "archives", "allemandes", "totales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "perdues", "ainsi", "que", "quelque", "millions", "d'ouvrages", "des", "biblioth\u00e8ques", "publiques", "dont", "des", "milliers", "de", "th\u00e8ses", "irrempla\u00e7ables", "des", "incunables", "et", "des", "manuscrits", "pr\u00e9cieux", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "bavaroise", "de", "munich", "a", "perdu", "volumes", "celle", "de", "hambourg", "celle", "de", "l'universit\u00e9", "de", "m\u00fcnster", "selon", "l'historien", "on", "n'avait", "jamais", "br\u00fbl\u00e9", "autant", "de", "livres", "de", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "toutefois", "la", "majorit\u00e9", "des", "ouvrages", "documents", "et", "uvres", "d'art", "amovibles", "dissimul\u00e9s", "dans", "des", "mines", "des", "bunkers", "ou", "des", "fermes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00e9serv\u00e9s", "john", "keegan", "rel\u00e8ve", "que", "les", "bombardements", "allemands", "ont", "d\u00e9truit", "toute", "la", "vieille", "ville", "de", "varsovie", "le", "centre", "renaissance", "de", "rotterdam", "d\u00e9truit", "en", "mai", "et", "une", "grande", "partie", "de", "la", "city", "de", "londres", "beaucoup", "de", "villes", "bi\u00e9lorusses", "minsk", "ukrainiennes", "kiev", "kherson", "kharkov", "et", "russes", "tsarsko\u00efe", "selo", "pr\u00e8s", "de", "petrogradleningrad", "tsaristynestalingrad", "koursk", "ont", "\u00e9t\u00e9", "s\u00e9v\u00e8rement", "endommag\u00e9es", "et", "ont", "perdu", "leurs", "centres", "anciens", "lors", "de", "leur", "conqu\u00eate", "par", "les", "allemands", "ou", "de", "leur", "reconqu\u00eate", "par", "l'arm\u00e9e", "rouge", "en", "france", "bordeaux", "est", "le", "seul", "grand", "port", "de", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "sortir", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "indemne", "de", "la", "guerre", "mais", "les", "centres", "m\u00e9di\u00e9vaux", "de", "caen", "et", "de", "rouen", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ravag\u00e9s", "par", "les", "bombardements", "am\u00e9ricains", "et", "les", "combats", "de", "rue", "vienne", "et", "budapest", "ont", "\u00e9t\u00e9", "endommag\u00e9es", "lors", "de", "leur", "conqu\u00eate", "par", "les", "sovi\u00e9tiques", "cependant", "rel\u00e8vetil", "des", "joyaux", "tels", "oxford", "et", "cambridge", "n'ont", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "bombard\u00e9es", "ni", "ath\u00e8nes", "ou", "venise", "paris", "a", "peu", "souffert", "dans", "son", "patrimoine", "alors", "que", "les", "allemands", "ont", "fait", "sauter", "tous", "les", "ponts", "de", "florence", "en", "ao\u00fbt", "sauf", "le", "ponte", "vecchio", "le", "plus", "ancien", "et", "le", "plus", "prestigieux", "en", "fait", "le", "seul", "trop", "\u00e9troit", "pour", "les", "blind\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "beaucoup", "de", "centresvilles", "et", "de", "monuments", "ont", "d\u00fb", "\u00eatre", "reconstruits", "\u00e0", "l'identique", "quelquesuns", "sont", "rest\u00e9s", "en", "l'\u00e9tat", "\u00e0", "titre", "de", "m\u00e9morial", "telle", "l'\u00e9glise", "du", "souvenir", "sur", "le", "kurf\u00fcrstendamm", "de", "berlin", "d'autres", "ont", "simplement", "disparu", "des", "impacts", "de", "balles", "sont", "encore", "visibles", "sur", "certaines", "fa\u00e7ades", "de", "monuments", "parisiens", "et", "normands", "ainsi", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "militaire", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "mines", "ou", "sur", "le", "palais", "de", "justice", "\u00e0", "paris", "\u00e9galement", "sur", "le", "palais", "de", "justice", "de", "rouen", "d'autres", "cit\u00e9s", "ravag\u00e9es", "ont", "\u00e9t\u00e9", "apr\u00e8sguerre", "le", "laboratoire", "de", "l'urbanisme", "moderne", "ainsi", "la", "reconstruction", "du", "havre", "confi\u00e9e", "\u00e0", "l'architecte", "auguste", "perret", "beaucoup", "de", "villes", "ou", "villages", "ont", "perdu", "leurs", "quartiers", "historiques", "tels", "que", "ceux", "situ\u00e9s", "en", "normandie", "notamment", "durant", "le", "printemps", "et", "en", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "seule", "en", "plus", "des", "pertes", "civiles", "d'au", "moins", "victimes", "des", "pertes", "et", "d\u00e9g\u00e2ts", "culturels", "sont", "\u00e0", "d\u00e9plorer", "post\u00e9rit\u00e9", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "fin", "du", "conflit", "plan\u00e9taire", "ne", "signifie", "pas", "partout", "le", "retour", "\u00e0", "la", "paix", "des", "gu\u00e9rillas", "\u00e0", "la", "fois", "antisovi\u00e9tiques", "et", "antiallemandes", "continuent", "\u00e0", "se", "battre", "aux", "confins", "de", "l'ukraine", "et", "des", "pays", "baltes", "jusqu'en", "voire", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "gr\u00e8ce", "d\u00e8s", "d\u00e9cembre", "la", "chine", "en", "sombrent", "dans", "la", "guerre", "civile", "jusqu'en", "tandis", "que", "de", "longues", "guerres", "d'ind\u00e9pendance", "commencent", "imm\u00e9diatement", "en", "palestine", "en", "indon\u00e9sie", "en", "indochine", "en", "indochine", "fran\u00e7aise", "le", "vit", "minh", "prend", "le", "contr\u00f4le", "d'une", "partie", "du", "territoire", "au", "cours", "de", "l'\u00e9pisode", "dit", "de", "la", "r\u00e9volution", "d'ao\u00fbt", "son", "chef", "h\u00f4", "chi", "minh", "proclame", "le", "septembre", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "vi\u00eat", "nam", "la", "situation", "d\u00e9bouche", "l'ann\u00e9e", "suivante", "sur", "la", "guerre", "d'indochine", "aux", "indes", "orientales", "n\u00e9erlandaises", "coup\u00e9es", "de", "leur", "m\u00e9tropole", "par", "l'occupation", "japonaise", "soekarno", "proclame", "le", "ao\u00fbt", "l'ind\u00e9pendance", "de", "l'indon\u00e9sie", "l'opposition", "des", "paysbas", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "p\u00e9riode", "dite", "de", "la", "r\u00e9volution", "nationale", "indon\u00e9sienne", "en", "alg\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "le", "massacre", "de", "s\u00e9tif", "survenu", "le", "jour", "m\u00eame", "de", "la", "capitulation", "allemande", "mai", "annonce", "la", "future", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "en", "palestine", "sous", "mandat", "britannique", "les", "conflits", "entre", "mouvements", "juifs", "sionistes", "arabes", "et", "britanniques", "d\u00e9bouchent", "\u00e0", "la", "fin", "sur", "le", "plan", "de", "partage", "de", "la", "palestine", "dont", "le", "refus", "par", "les", "arabes", "entraine", "la", "guerre", "civile", "de", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "se", "sont", "dessin\u00e9s", "les", "rapports", "de", "forces", "qui", "ont", "caract\u00e9ris\u00e9", "la", "guerre", "froide", "mais", "aussi", "un", "grand", "nombre", "de", "situations", "g\u00e9opolitiques", "actuelles", "le", "travail", "de", "reconstitution", "historique", "de", "cette", "p\u00e9riode", "est", "toujours", "en", "cours", "et", "sujet", "\u00e0", "de", "nombreuses", "controverses", "propres", "\u00e0", "exacerber", "les", "sensibilit\u00e9s", "nationales", "la", "collaboration", "fran\u00e7aise", "sous", "vichy", "en", "est", "un", "exemple", "les", "affrontements", "violents", "entre", "collaborateurs", "et", "r\u00e9sistants", "en", "france", "en", "italie", "ou", "dans", "les", "balkans", "ont", "caus\u00e9", "des", "traumatismes", "durables", "et", "le", "conflit", "meurtrier", "en", "exyougoslavie", "a", "vu", "ressurgir", "explicitement", "bien", "des", "vieilles", "rancunes", "en", "asie", "les", "habitants", "des", "pays", "limitrophes", "du", "japon", "particuli\u00e8rement", "la", "chine", "et", "la", "cor\u00e9e", "restent", "inquiets", "du", "r\u00e9visionnisme", "japonais", "d'autant", "que", "le", "gouvernement", "du", "japon", "d'apr\u00e8sguerre", "a", "toujours", "fait", "preuve", "d'ambiguit\u00e9", "concernant", "son", "r\u00f4le", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "imp\u00e9rialiste", "qui", "commence", "en", "avec", "la", "colonisation", "de", "la", "cor\u00e9e", "c'est\u00e0dire", "bien", "avant", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e0", "l'image", "des", "visites", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "de", "personnalit\u00e9s", "politiques", "japonaises", "au", "tr\u00e8s", "controvers\u00e9", "sanctuaire", "yasukuni", "ou", "encore", "du", "probl\u00e8me", "des", "manuels", "scolaires", "japonais", "qui", "tendent", "\u00e0", "embellir", "le", "pass\u00e9", "du", "japon", "par", "ailleurs", "le", "g\u00e9nocide", "juif", "a", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "un", "important", "programme", "de", "d\u00e9dommagements", "de", "guerre", "toutefois", "les", "alli\u00e9s", "n'ont", "pas", "souhait\u00e9", "r\u00e9p\u00e9ter", "l'erreur", "des", "d\u00e9dommagements", "trop", "lourds", "exig\u00e9s", "\u00e0", "l'allemagne", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "voir", "r\u00e9parations", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "ce", "qui", "a", "permis", "au", "pays", "de", "conna\u00eetre", "un", "miracle", "\u00e9conomique", "et", "d'int\u00e9grer", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "du", "charbon", "et", "de", "l'acier", "ceca", "pr\u00e9lude", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "le", "plan", "marshall", "a", "permis", "aux", "\u00e9conomies", "europ\u00e9ennes", "de", "se", "reconstruire", "bilan", "ce", "conflit", "fut", "le", "plus", "co\u00fbteux", "en", "vies", "humaines", "de", "toute", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "on", "recense", "plus", "de", "millions", "de", "morts", "dont", "millions", "d'europ\u00e9ens", "avec", "plus", "de", "victimes", "civiles", "que", "militaires", "l'urss", "a", "pay\u00e9", "le", "plus", "lourd", "tribut", "avec", "plus", "de", "millions", "de", "victimes", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "civils", "et", "militaires", "de", "sa", "population", "des", "peuples", "entiers", "sont", "presque", "d\u00e9cim\u00e9s", "les", "trois", "quarts", "des", "juifs", "d'europe", "ont", "p\u00e9ri", "par", "suite", "du", "g\u00e9nocide", "le", "plus", "terrible", "s'est", "produit", "en", "europe", "centrale", "et", "orientale", "la", "pologne", "a", "perdu", "de", "sa", "population", "la", "yougoslavie", "plus", "de", "et", "la", "bi\u00e9lorussie", "au", "sein", "de", "l'urss", "entre", "et", "de", "sa", "population", "combats", "pillages", "terres", "br\u00fbl\u00e9es", "et", "sabotages", "ont", "ravag\u00e9", "l'\u00e9conomie", "les", "populations", "en", "sortent", "d\u00e9munies", "nombre", "de", "r\u00e9gions", "et", "de", "villes", "ont", "connu", "des", "bombardements", "ravageant", "plusieurs", "quartiers", "rotterdam", "bruxelles", "li\u00e8ge", "entre", "autres", "d'autres", "sont", "radicalement", "ravag\u00e9es", "caen", "le", "havre", "rouen", "saintl\u00f4", "hiroshima", "nagasaki", "tokyo", "hambourg", "dresde", "stalingrad", "leningrad", "s\u00e9bastopol", "kharkov", "varsovie", "budapest", "berlin", "sont", "les", "plus", "connues", "un", "grand", "nombre", "de", "pays", "demandent", "\u00e9galement", "r\u00e9paration", "de", "guerre", "\u00e0", "l'axe", "les", "paysbas", "vont", "jusqu'\u00e0", "proposer", "un", "plan", "d'annexion", "d'une", "partie", "de", "l'allemagne", "et", "renvoient", "en", "allemagne", "les", "citoyens", "allemands", "ayant", "aid\u00e9", "le", "reich", "lors", "de", "son", "occupation", "du", "pays", "uvres", "li\u00e9es", "radiophonie", "la", "radio", "fut", "pendant", "toute", "la", "guerre", "une", "arme", "de", "propagande", "fondamentale", "sous", "l'occupation", "nazie", "des", "millions", "d'europ\u00e9ens", "\u00e9cout\u00e8rent", "chaque", "jour", "en", "cachette", "la", "bbc", "dont", "les", "\u00e9missions", "en", "toutes", "les", "langues", "entretenaient", "l'espoir", "winston", "churchill", "galvanisa", "le", "parlement", "la", "nation", "britannique", "et", "les", "peuples", "occup\u00e9s", "\u00e0", "coup", "de", "discours", "radiodiffus\u00e9s", "et", "charles", "de", "gaulle", "surnomm\u00e9", "le", "\"g\u00e9n\u00e9ral", "micro\"", "par", "la", "propagande", "vichyste", "ne", "fut", "longtemps", "qu'une", "voix", "pour", "beaucoup", "de", "fran\u00e7ais", "la", "radio", "de", "londres", "accueillit", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "chroniques", "de", "jean", "oberl\u00e9", "de", "maurice", "schumann", "et", "de", "pierre", "dac", "dans", "le", "cadre", "des", "\u00e9missions", "honneur", "et", "patrie", "et", "les", "fran\u00e7ais", "parlent", "aux", "fran\u00e7ais", "l'audience", "\u00e9norme", "acquise", "par", "leur", "ennemi", "le", "redoutable", "orateur", "ultracollaborationniste", "philippe", "henriot", "obligea", "la", "r\u00e9sistance", "\u00e0", "ex\u00e9cuter", "ce", "dernier", "juin", "les", "belges", "jan", "moedwil", "et", "victor", "de", "laveleye", "parlent", "au", "nom", "de", "leur", "gouvernement", "en", "exil", "de", "laveleye", "inventant", "un", "signe", "de", "propagande", "qui", "devient", "vite", "fameux", "il", "s'agit", "du", "signe", "v", "ex\u00e9cut\u00e9", "pour", "signifier", "la", "premi\u00e8re", "lettre", "du", "mot", "victoirevictory", "avec", "l'index", "et", "le", "majeur", "de", "la", "main", "signe", "que", "peuvent", "ex\u00e9cuter", "par", "d\u00e9fi", "les", "habitants", "des", "pays", "occup\u00e9s", "et", "qui", "devient", "vite", "mondialement", "connu", "gr\u00e2ce", "au", "premier", "ministre", "britannique", "winston", "churchill", "\u00e0", "qui", "on", "en", "attribue", "souvent", "et", "\u00e0", "tort", "la", "paternit\u00e9", "sont", "\u00e9galement", "pass\u00e9es", "\u00e0", "la", "post\u00e9rit\u00e9", "les", "\u00e9missions", "antinazies", "de", "thomas", "mann", "qui", "joutait", "avec", "goebbels", "pardel\u00e0", "l'atlantique", "ou", "les", "chroniques", "de", "george", "orwell", "en", "grandebretagne", "avides", "de", "nouvelles", "impartiales", "beaucoup", "de", "francophones", "appr\u00e9ciaient", "aussi", "la", "radio", "suisse", "et", "notamment", "les", "\u00e9ditoriaux", "r\u00e9put\u00e9s", "de", "ren\u00e9", "payot", "chaque", "camp", "utilisa", "\u00e0", "ses", "micros", "des", "ressortissants", "du", "pays", "ennemi", "pour", "saper", "le", "moral", "de", "ses", "civils", "et", "de", "ses", "soldats", "d\u00e8s", "la", "dr\u00f4le", "de", "guerre", "goebbels", "fit", "parler", "au", "micro", "de", "radiostuttgart", "non", "sans", "succ\u00e8s", "un", "animateur", "francophone", "identifi\u00e9", "comme", "\u00e9tant", "le", "journaliste", "pronazi", "paul", "ferdonnet", "william", "joyce", "dit", "lord", "hawhaw", "un", "am\u00e9ricain", "d'origine", "nordirlandaise", "anima", "des", "\u00e9missions", "de", "propagande", "proallemande", "\u00e0", "destination", "du", "royaumeuni", "que", "capt\u00e8rent", "des", "millions", "d'auditeurs", "les", "japonais", "utilis\u00e8rent", "\u00e9galement", "les", "services", "de", "diverses", "speakerines", "nippoam\u00e9ricaines", "ou", "anglophones", "d\u00e9sign\u00e9es", "par", "les", "gi", "sous", "le", "nom", "collectif", "de", "tokyo", "rose", "la", "rose", "de", "tokyo", "inversement", "le", "ml", "paulus", "le", "vaincu", "de", "stalingrad", "parla", "\u00e0", "la", "radio", "de", "moscou", "cinq", "volumes", "de", "chroniques", "fran\u00e7aises", "de", "la", "bbc", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9dit\u00e9es", "par", "jeanlouis", "cr\u00e9mieuxbrilhac", "sous", "le", "titre", "les", "voix", "de", "la", "libert\u00e9", "ici", "londres", "la", "documentation", "fran\u00e7aise", "journalisme", "nombre", "de", "grands", "\u00e9crivains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "correspondants", "de", "guerre", "ainsi", "l'am\u00e9ricain", "ernest", "hemingway", "qui", "t\u00e9moigna", "de", "la", "lib\u00e9ration", "de", "paris", "ou", "sur", "le", "front", "russe", "les", "romanciers", "ilya", "ehrenbourg", "et", "vassili", "grossman", "lequel", "fut", "le", "premier", "journaliste", "\u00e0", "d\u00e9couvrir", "les", "ruines", "du", "camp", "d'extermination", "de", "treblinka", "\u00e9troitement", "censur\u00e9e", "par", "les", "allemands", "et", "leurs", "collaborateurs", "et", "souvent", "compromise", "la", "presse", "fut", "soumise", "\u00e0", "une", "s\u00e9v\u00e8re", "\u00e9puration", "en", "france", "lib\u00e9r\u00e9e", "l'historien", "patrick", "eveno", "estimant", "que", "des", "titres", "ont", "disparu", "ou", "chang\u00e9", "de", "main", "le", "temps", "fut", "ainsi", "remplac\u00e9", "par", "le", "monde", "d\u00e8s", "d\u00e9cembre", "l'auto", "par", "l'\u00e9quipe", "ou", "parissoir", "par", "le", "parisien", "lib\u00e9r\u00e9", "fond\u00e9s", "en", "pleine", "clandestinit\u00e9", "de", "nombreux", "journaux", "de", "la", "r\u00e9sistance", "entamaient", "aussi", "une", "carri\u00e8re", "plus", "ou", "moins", "longue", "\u00e0", "l'image", "de", "lib\u00e9ration", "de", "franctireur", "ou", "du", "dauphin\u00e9", "lib\u00e9r\u00e9", "combat", "qui", "s'attache", "albert", "camus", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "perdure", "ainsi", "jusqu'en", "de", "m\u00eame", "que", "les", "lettres", "fran\u00e7aises", "de", "louis", "aragon", "revue", "litt\u00e9raire", "qui", "a", "vu", "ses", "fondateurs", "jacques", "decours", "et", "georges", "politzer", "fusill\u00e9s", "par", "l'occupant", "d\u00e8s", "d\u00e9fense", "de", "la", "france", "fond\u00e9", "dans", "le", "soussol", "de", "la", "sorbonne", "le", "juillet", "engendre", "francesoir", "en", "septembre", "en", "belgique", "la", "presse", "clandestine", "se", "d\u00e9ploie", "parfois", "pour", "retrouver", "sa", "tradition", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "comme", "dans", "le", "cas", "de", "la", "libre", "belgique", "imprim\u00e9e", "tr\u00e8s", "professionnellement", "mais", "le", "plus", "souvent", "sous", "la", "forme", "de", "feuilles", "imprim\u00e9es", "avec", "des", "moyens", "modestes", "ou", "encore", "de", "journaux", "d'origine", "syndicale", "un", "coup", "extraordinaire", "est", "r\u00e9ussi", "par", "une", "\u00e9quipe", "de", "r\u00e9sistants", "qui", "imite", "le", "soir", "journal", "remontant", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "mais", "r\u00e9quisitionn\u00e9", "par", "les", "allemands", "pour", "devenir", "une", "feuille", "pro", "allemande", "d'o\u00f9", "son", "surnom", "de", "soir", "vol\u00e9", "l'imitation", "distribu\u00e9e", "dans", "les", "kiosques", "ressemble", "\u00e0", "premi\u00e8re", "vue", "\u00e0", "son", "mod\u00e8le", "mais", "le", "contenu", "en", "est", "truff\u00e9", "d'articles", "d'informations", "et", "de", "plaisanteries", "anti", "nazies", "des", "milliers", "d'exemplaires", "sont", "dans", "les", "mains", "de", "la", "population", "\u00e9baubie", "mais", "les", "allemands", "n'auront", "de", "cesse", "de", "d\u00e9couvrir", "les", "coupables", "dont", "certains", "seront", "d\u00e9port\u00e9s", "et", "fusill\u00e9s", "photographie", "parmi", "les", "nombreux", "photographes", "de", "guerre", "on", "peut", "citer", "robert", "capa", "pr\u00e9sent", "le", "jour", "j", "sur", "les", "plages", "d'omaha", "beach", "nombre", "de", "photos", "aux", "auteurs", "moins", "connus", "du", "grand", "public", "sont", "entr\u00e9es", "dans", "la", "m\u00e9moire", "collective", "ainsi", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "clich\u00e9", "des", "am\u00e9ricains", "plantant", "la", "banni\u00e8re", "\u00e9toil\u00e9e", "au", "sommet", "d'iwo", "jima", "ou", "celui", "des", "sovi\u00e9tiques", "iegorov", "et", "kantara", "attachant", "le", "drapeau", "rouge", "sur", "le", "reichstag", "la", "vj", "day", "in", "times", "square", "photo", "embl\u00e9matique", "du", "\"vj", "day\"", "victory", "over", "japan", "reste", "celle", "qui", "fit", "la", "couverture", "de", "life", "magazine", "prise", "\u00e0", "times", "square", "le", "ao\u00fbt", "heure", "de", "la", "c\u00f4te", "est", "on", "la", "doit", "au", "photojournaliste", "allemand", "alfred", "eisenstaedt", "de", "la", "m\u00eame", "mani\u00e8re", "que", "le", "jour", "le", "plus", "long", "les", "photographes", "de", "presse", "ont", "tent\u00e9", "d'immortaliser", "par", "le", "clich\u00e9", "captant", "le", "mieux", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "suivants", "elbe", "day", "jonction", "des", "troupes", "alli\u00e9es", "am\u00e9ricaines", "et", "sovi\u00e9tiques", "sur", "le", "sol", "allemand", "jour", "ve", "victoire", "en", "europe", "et", "jour", "vj", "victoire", "sur", "le", "japon", "litt\u00e9rature", "et", "bande", "dessin\u00e9e", "fond\u00e9es", "dans", "la", "clandestinit\u00e9", "les", "\u00e9ditions", "de", "minuit", "entretinrent", "la", "r\u00e9sistance", "intellectuelle", "en", "france", "publiant", "notamment", "le", "silence", "de", "la", "mer", "de", "vercors", "un", "appel", "\u00e0", "opposer", "un", "mutisme", "digne", "aux", "tentatives", "de", "s\u00e9duction", "de", "l'occupant", "des", "recueils", "collectifs", "tels", "que", "le", "cahier", "noir", "ou", "l'honneur", "des", "po\u00e8tes", "r\u00e9pliqu\u00e8rent", "aux", "\u00e9crivains", "collaborationnistes", "tels", "que", "c\u00e9line", "brasillach", "lucien", "rebatet", "des", "auteurs", "c\u00e9l\u00e8bres", "tels", "le", "prix", "nobel", "norv\u00e9gien", "knut", "hamsun", "ou", "le", "philosophe", "italien", "giovanni", "gentile", "mirent", "aussi", "leur", "plume", "au", "service", "de", "la", "cause", "allemande", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "bandes", "dessin\u00e9es", "destin\u00e9es", "\u00e0", "\u00e9difier", "la", "jeunesse", "sur", "le", "d\u00e9roulement", "du", "conflit", "fut", "la", "b\u00eate", "est", "morte", "!", "par", "calvo", "juin", "maus", "compos\u00e9e", "par", "art", "spiegelman", "aborde", "la", "shoah", "beaucoup", "d'\u00e9crivains", "choisirent", "de", "ne", "pas", "publier", "pendant", "la", "dur\u00e9e", "de", "la", "guerre", "pour", "ne", "pas", "devoir", "passer", "par", "les", "services", "d'\u00e9diteurs", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "l'occupant", "ainsi", "andr\u00e9", "malraux", "ou", "roger", "martin", "du", "gard", "cependant", "en", "france", "o\u00f9", "la", "vie", "culturelle", "fut", "particuli\u00e8rement", "anim\u00e9e", "et", "brillante", "pendant", "la", "guerre", "une", "tr\u00e8s", "large", "partie", "de", "la", "production", "th\u00e9\u00e2trale", "litt\u00e9raire", "ou", "philosophique", "ne", "fit", "aucune", "allusion", "au", "conflit", "en", "cours", "bien", "des", "cr\u00e9ateurs", "semblant", "s'accommoder", "plus", "ou", "moins", "de", "la", "mainmise", "allemande", "sur", "leurs", "\u00e9diteurs", "en", "particulier", "et", "sur", "la", "vie", "culturelle", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "philippe", "burrin", "la", "france", "\u00e0", "l'heure", "allemande", "seuil", "de", "nombreux", "po\u00e8tes", "\u00e9crivirent", "pour", "la", "r\u00e9sistance", "ainsi", "louis", "aragon", "composant", "la", "rose", "et", "le", "r\u00e9s\u00e9da", "pour", "exalter", "l'union", "de", "celui", "qui", "croyait", "au", "ciel", "celui", "qui", "n'y", "croyait", "pas", "ou", "paul", "\u00e9luard", "composant", "libert\u00e9", "ou", "chantant", "le", "martyre", "de", "gabriel", "p\u00e9ri", "ils", "furent", "parfois", "victimes", "de", "la", "r\u00e9pression", "ainsi", "robert", "desnos", "en", "france", "kak", "munj", "au", "danemark", "des", "t\u00e9moins", "cherchant", "\u00e0", "analyser", "les", "causes", "de", "la", "guerre", "et", "de", "la", "d\u00e9faite", "produisirent", "des", "uvres", "que", "leur", "lucidit\u00e9", "reconnue", "et", "leur", "finesse", "d'\u00e9criture", "rendent", "toujours", "utilisables", "aujourd'hui", "ainsi", "l'historien", "marc", "bloch", "fusill\u00e9", "pour", "r\u00e9sistance", "par", "les", "nazis", "r\u00e9digeant", "l'\u00e9trange", "d\u00e9faite", "d\u00e8s", "l'\u00e9t\u00e9", "ou", "le", "philosophe", "catholique", "jacques", "maritain", "militant", "de", "la", "france", "libre", "publiant", "\u00e0", "travers", "le", "d\u00e9sastre", "\u00e0", "new", "york", "de", "nombreux", "contemporains", "tinrent", "des", "journaux", "intimes", "souvent", "de", "grande", "qualit\u00e9", "tels", "ernst", "j\u00fcnger", "affect\u00e9", "dans", "les", "forces", "d'occupation", "\u00e0", "paris", "le", "professeur", "r\u00e9sistant", "jean", "gu\u00e9henno", "en", "france", "ou", "\u00e0", "amsterdam", "la", "tr\u00e8s", "jeune", "anne", "frank", "victime", "de", "la", "shoah", "le", "traumatisme", "immense", "caus\u00e9", "par", "la", "d\u00e9portation", "se", "refl\u00e8te", "d\u00e8s", "l'imm\u00e9diat", "apr\u00e8sguerre", "dans", "les", "nombreux", "r\u00e9cits", "aussit\u00f4t", "produits", "par", "des", "rescap\u00e9s", "des", "camps", "de", "concentration", "qu'ils", "soient", "politiques", "l'esp\u00e8ce", "humaine", "de", "robert", "antelme", "l'univers", "concentrationnaire", "de", "david", "rousset", "prix", "renaudot", "ou", "juifs", "ainsi", "primo", "levi", "apr\u00e8s", "sa", "conclusion", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "n'allait", "pas", "cesser", "d'\u00eatre", "une", "source", "intarissable", "d'inspiration", "et", "de", "r\u00e9flexion", "pour", "les", "auteurs", "qu'ils", "aient", "ou", "non", "v\u00e9cu", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "en", "t\u00e9moignerait", "encore", "tout", "r\u00e9cemment", "le", "succ\u00e8s", "en", "librairie", "des", "bienveillantes", "de", "johnattan", "littel", "chansons", "et", "po\u00e8mes", "it's", "a", "long", "way", "to", "tipperary", "chanson", "britannique", "bella", "ciao", "chant", "de", "r\u00e9volte", "italien", "lili", "marleen", "chanson", "allemande", "avec", "des", "paroles", "inspir\u00e9es", "d'un", "po\u00e8me", "du", "soldat", "hans", "leip", "sur", "une", "musique", "de", "norbert", "schultze", "le", "chant", "des", "partisans", "chanson", "fran\u00e7aise", "avec", "des", "paroles", "de", "maurice", "druon", "et", "joseph", "kessel", "sur", "une", "musique", "de", "anna", "marly", "le", "chant", "des", "d\u00e9port\u00e9s", "ou", "chant", "des", "marais", "chant", "compos\u00e9", "en", "par", "les", "d\u00e9tenus", "du", "kz", "de", "borgermoor", "chant", "des", "marines", "from", "the", "halls", "of", "montezuma", "chant", "militaire", "am\u00e9ricain", "blood", "on", "the", "risers", "chant", "militaire", "am\u00e9ricain", "parachutistes", "\u00e9crit", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "yankee", "doodle", "yankee", "doodle", "keep", "it", "up", "yankee", "doodle", "dandy", "chant", "patriotique", "am\u00e9ricain", "in", "the", "mood", "instrumental", "am\u00e9ricain", "de", "glenn", "miller", "les", "ricains", "par", "michel", "sardou", "\u00e9vocation", "post\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "guerre", "divers", "chants", "patriotiques", "sovi\u00e9tiques", "ont", "aussi", "marqu\u00e9", "cette", "guerre", "et", "notamment", "moskva", "moscou", "et", "stalingrad", "\u00e9voquant", "la", "r\u00e9sistance", "de", "ces", "deux", "villes", "ainsi", "que", "plaine", "oh", "ma", "plaine", "en", "outre", "un", "chant", "communiste", "plus", "ancien", "revint", "alors", "\u00e0", "l'actualit\u00e9", "le", "chant", "russe", "des", "partisans", "\u00e0", "l'appel", "du", "grand", "l\u00e9nine", "se", "levaient", "les", "partisans", "fanny", "de", "laninon", "de", "pierre", "mac", "orlan", "une", "histoire", "d'amour", "c'\u00e9tait", "elle", "ma", "bonne", "amie", "la", "guerre", "en", "trois", "vers", "tonnerre", "de", "brest", "est", "tomb\u00e9", "pas", "du", "bon", "c\u00f4t\u00e9", "tout", "s'est", "\u00e9croul\u00e9", "le", "d\u00e9sespoir", "du", "narrateur", "malgr\u00e9", "la", "paix", "j'n'ai", "plus", "rien", "en", "survivance", "barbara", "de", "jacques", "pr\u00e9vert", "une", "histoire", "d'amour", "ruisselante", "ravie", "\u00e9panouie", "la", "guerre", "en", "trois", "vers", "sous", "cette", "pluie", "de", "fer", "de", "feu", "d'acier", "de", "sang", "le", "d\u00e9sespoir", "du", "narrateur", "malgr\u00e9", "la", "paix", "mais", "ce", "n'est", "plus", "pareil", "et", "tout", "est", "ab\u00eem\u00e9", "fleur", "de", "paris", "chanson", "par", "jacques", "h\u00e9lian", "films", "si", "l'on", "produit", "sans", "surprise", "un", "certain", "nombre", "de", "films", "de", "propagande", "pendant", "la", "guerre", "beaucoup", "de", "r\u00e9alisations", "visent", "d'abord", "\u00e0", "d\u00e9tendre", "les", "spectateurs", "dans", "une", "p\u00e9riode", "tr\u00e8s", "dure", "goebbels", "fit", "ainsi", "d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment", "produire", "beaucoup", "plus", "de", "com\u00e9dies", "musicales", "ou", "de", "films", "de", "style", "hollywoodien", "que", "d'uvres", "proprement", "nazies", "le", "juif", "s\u00fcss", "cela", "dit", "la", "contribution", "de", "leni", "riefenstahl", "au", "triomphe", "de", "la", "volont\u00e9", "lui", "sera", "reproch\u00e9e", "r\u00e9guli\u00e8rement", "dans", "l'allemagne", "d'apr\u00e8sguerre", "staline", "commanda", "\u00e0", "serguei", "eisenstein", "le", "film", "alexandre", "nevski", "transposant", "le", "conflit", "\u00e0", "venir", "avec", "la", "nation", "germanique", "dans", "le", "contexte", "des", "croisades", "baltes", "m\u00e9di\u00e9vales", "aux", "\u00e9tatsunis", "ce", "sont", "les", "personnages", "de", "dessin", "anim\u00e9", "qui", "prennent", "parti", "dans", "le", "conflit", "projet\u00e9s", "avant", "les", "actualit\u00e9s", "cin\u00e9matographiques", "ces", "dessins", "anim\u00e9s", "avaient", "un", "fort", "impact", "sur", "l'opinion", "blitz", "wolf", "est", "particuli\u00e8rement", "repr\u00e9sentatif", "par", "tex", "avery", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "charles", "de", "gaulle", "m\u00e9moires", "de", "guerre", "tomes", "plon", "georges", "blond", "l'agonie", "de", "l'allemagne", "paris", "a", "fayard", "daniel", "brewing", "im", "schatten", "von", "auschwitz", "deutsche", "massaker", "an", "polnischen", "zivilisten", "darmstadt", "isbn", "basil", "henry", "liddell", "hart", "histoire", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "fayard", "henri", "michel", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "peuples", "et", "civilisations", "no", "vol", "t", "les", "succ\u00e8s", "de", "l'axe", "t", "la", "victoire", "des", "alli\u00e9s", "isbn", "oclc", "john", "lukacs", "trad", "jeanpierre", "cottereau", "la", "derni\u00e8re", "guerre", "europ\u00e9enne", "septembre", "d\u00e9cembre", "paris", "fayard", "p", "isbn", "oclc", "john", "keegan", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "perrin", "antony", "beevor", "trad", "de", "l'anglais", "par", "raymond", "clarinard", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "second", "world", "war", "paris", "calmannl\u00e9vy", "p", "isbn", "oclc", "jacques", "s\u00e9melin", "sans", "armes", "face", "\u00e0", "hitler", "la", "r\u00e9sistance", "civile", "en", "europe", "paris", "editions", "payot", "&", "rivages", "coll", "petite", "biblioth\u00e8que", "no", "e", "\u00e9d", "p", "isbn", "oclc", "fran\u00e7ois", "kersaudy", "de", "gaulle", "et", "churchill", "la", "m\u00e9sentente", "cordiale", "paris", "perrin", "p", "isbn", "oclc", "jeanfran\u00e7ois", "muracciole", "la", "france", "et", "les", "fran\u00e7ais", "pendant", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "mondiale", "le", "livre", "de", "poche", "r\u00e9f\u00e9rences", "pierre", "vallaud", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "paris", "acropole", "coll", "t\u00e9moins", "de", "l'histoire", "p", "isbn", "oclc", "oliver", "von", "wrochem", "repressalien", "und", "terror", "\"vergeltungsaktionen\"", "im", "deutschen", "besetzten", "europa", "paderborn", "isbn", "marc", "ferro", "questions", "sur", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "bruxelles", "a", "versaille", "coll", "histoire", "p", "isbn", "oclc", "max", "lagarrigue", "la", "france", "sous", "l'occupation", "montpellier", "sc\u00e9r\u00e9ncrdp", "acad\u00e9mie", "de", "montpellier", "coll", "questions", "sur", "no", "p", "isbn", "oclc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "en", "martin", "dean", "robbing", "the", "jews", "the", "confiscation", "of", "jewish", "property", "in", "the", "holocaust", "cambridge", "new", "york", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "et", "oclc", "g\u00e9n\u00e9ral", "bregeault", "g\u00e9n\u00e9ral", "boss\u00e9", "colonel", "hautcur", "roland", "de", "mar\u00e8s", "henri", "le", "masson", "le", "deuxi\u00e8me", "conflit", "mondial", "paris", "\u00e9ditions", "g", "p", "juillet", "p", "contreamiral", "p", "barjot", "maurice", "baumont", "jb", "duroselle", "jeangalbert", "colonel", "hautcur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "jenny", "henri", "le", "masson", "camille", "rougeron", "le", "deuxi\u00e8me", "conflit", "mondial", "vol", "paris", "\u00e9ditions", "g", "p", "octobre", "p", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "disney", "a", "to", "z", "histoire", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "au", "jour", "le", "jour", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "guerre", "du", "mill\u00e9naire", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "le", "dossier", "vid\u00e9o", "de", "francetv", "\u00e9ducation", "histoire", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "tutoriel", "pour", "faire", "des", "recherches", "d'archives", "sur", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "les", "archives", "d\u00e9partementales", "du", "calvados", "portail", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "du", "nazisme", "portail", "du", "communisme", "portail", "de", "la", "r\u00e9sistance", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "lhistoire", "militaire", "portail", "des", "forces", "arm\u00e9es", "des", "\u00e9tatsunis", "portail", "de", "lempire", "du", "japon", "portail", "de", "la", "shoah", "portail", "de", "la", "g\u00e9ographie"]