["la", "suisse", "en", "forme", "longue", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "est", "un", "pays", "f\u00e9d\u00e9ral", "d'europe", "centrale", "et", "de", "l'ouest", "form\u00e9", "de", "cantons", "avec", "berne", "pour", "capitale", "de", "facto", "la", "suisse", "est", "bord\u00e9e", "par", "l'allemagne", "au", "nord", "l'autriche", "et", "le", "liechtenstein", "\u00e0", "l'estnordest", "l'italie", "au", "sud", "et", "au", "sudest", "et", "la", "france", "\u00e0", "l'ouest", "c'est", "un", "pays", "sans", "littoral", "dont", "le", "rhin", "s\u00e9curis\u00e9", "par", "des", "trait\u00e9s", "internationaux", "constitue", "lunique", "acc\u00e8s", "direct", "\u00e0", "la", "mer", "le", "pays", "est", "g\u00e9ographiquement", "divis\u00e9", "entre", "les", "alpes", "qui", "occupent", "du", "territoire", "le", "plateau", "suisse", "et", "le", "jura", "sa", "population", "d\u00e9passe", "les", "millions", "d'habitants", "concentr\u00e9s", "principalement", "sur", "le", "plateau", "l\u00e0", "o\u00f9", "se", "trouvent", "les", "plus", "grandes", "agglom\u00e9rations", "et", "centres", "\u00e9conomiques", "zurich", "et", "gen\u00e8ve", "qui", "sont", "des", "villes", "mondiales", "puis", "b\u00e2le", "capitale", "dite", "culturelle", "du", "pays", "et", "lausanne", "qui", "abrite", "le", "tribunal", "f\u00e9d\u00e9ral", "toutes", "accueillent", "des", "organisations", "internationales", "et", "pour", "les", "trois", "premi\u00e8res", "un", "a\u00e9roport", "international", "la", "f\u00eate", "nationale", "suisse", "c\u00e9l\u00e8bre", "chaque", "er", "ao\u00fbt", "la", "fondation", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "gr\u00e2ce", "au", "pacte", "d'alliance", "dat\u00e9e", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "entre", "les", "trois", "cantons", "primitifs", "uri", "schwytz", "et", "unterwald", "le", "pays", "a", "une", "longue", "tradition", "de", "neutralit\u00e9", "politique", "et", "militaire", "et", "n'a", "rejoint", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "qu'en", "il", "poursuit", "cependant", "une", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "active", "et", "s'implique", "fr\u00e9quemment", "dans", "des", "processus", "humanitaires", "et", "de", "construction", "de", "la", "paix", "dans", "du", "monde", "la", "suisse", "est", "le", "berceau", "du", "comit\u00e9", "international", "de", "la", "croixrouge", "et", "abrite", "en", "outre", "de", "nombreuses", "organisations", "internationales", "dont", "le", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "si\u00e8ge", "de", "l'onu", "apr\u00e8s", "celui", "de", "new", "york", "l'office", "des", "nations", "unies", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "ainsi", "que", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "banque", "des", "r\u00e8glements", "internationaux", "\u00e0", "b\u00e2le", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'organisation", "mondiale", "de", "la", "sant\u00e9", "\u00e0", "pregnychamb\u00e9sy", "ge", "et", "le", "si\u00e8ge", "du", "comit\u00e9", "international", "olympique", "\u00e0", "lausanne", "dans", "le", "domaine", "europ\u00e9en", "elle", "est", "un", "des", "membres", "fondateurs", "de", "l'association", "europ\u00e9enne", "de", "libre\u00e9change", "et", "membre", "de", "l'espace", "schengen", "mais", "pas", "de", "l'ue", "ni", "de", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "la", "suisse", "comporte", "quatre", "r\u00e9gions", "culturelles", "et", "linguistiques", "et", "quatre", "langues", "nationales", "l'allemand", "le", "fran\u00e7ais", "l'italien", "et", "le", "romanche", "cette", "derni\u00e8re", "n'\u00e9tant", "que", "partiellement", "officielle", "en", "cons\u00e9quence", "les", "suisses", "forment", "une", "nation", "au", "sens", "civique", "du", "terme", "willensnation", "n'ayant", "pas", "d'unicit\u00e9", "forte", "sur", "un", "plan", "ethnique", "ou", "linguistique", "le", "sens", "fort", "de", "l'identit\u00e9", "et", "de", "la", "communaut\u00e9", "des", "suisses", "est", "fond\u00e9", "sur", "un", "fond", "historique", "commun", "et", "le", "partage", "de", "principes", "politiques", "et", "de", "caract\u00e9ristiques", "telles", "que", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "la", "d\u00e9mocratie", "directe", "le", "symbolisme", "alpin", "et", "des", "mythes", "fondateurs", "l'intellectuel", "ernest", "renan", "la", "cite", "notamment", "comme", "exemple", "dans", "qu'estce", "qu'une", "nation", "la", "suisse", "qui", "est", "l'une", "des", "\u00e9conomies", "les", "plus", "lib\u00e9rales", "du", "continent", "poss\u00e8de", "l'un", "des", "pib", "nominaux", "par", "habitant", "et", "de", "parit\u00e9", "du", "pouvoir", "d'achat", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "monde", "ainsi", "que", "l'indice", "de", "d\u00e9veloppement", "humain", "idh", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "la", "plan\u00e8te", "elle", "est", "class\u00e9e", "deuxi\u00e8me", "sur", "la", "liste", "des", "pays", "par", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "publi\u00e9e", "par", "le", "daes", "des", "nations", "unies", "et", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'un", "des", "pays", "les", "moins", "corrompus", "et", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "comme", "le", "premier", "en", "termes", "de", "comp\u00e9titivit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "touristique", "selon", "le", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "toponymie", "dans", "les", "autres", "langues", "nationales", "que", "le", "fran\u00e7ais", "le", "pays", "est", "appel\u00e9", "schweiz", "en", "allemand", "svizzera", "en", "italien", "et", "svizra", "en", "romanche", "depuis", "le", "nom", "officiel", "de", "l'entit\u00e9", "politique", "suisse", "est", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "en", "fran\u00e7ais", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "en", "allemand", "confederazione", "svizzera", "en", "italien", "et", "confederaziun", "svizra", "en", "romanche", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "latin", "servait", "traditionnellement", "de", "langue", "commune", "pour", "les", "inscriptions", "officielles", "ainsi", "la", "formule", "confderatio", "helvetica", "se", "trouve", "notamment", "inscrite", "sur", "les", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "suisses", "de", "et", "centimes", "et", "sur", "les", "pi\u00e8ces", "de", "et", "francs", "mais", "pas", "sur", "les", "pi\u00e8ces", "de", "centimes", "et", "de", "et", "francs", "o\u00f9", "ne", "figure", "que", "le", "nom", "helvetia", "ainsi", "qu'au", "fronton", "du", "palais", "f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e0", "berne", "le", "sigle", "ch", "en", "est", "la", "forme", "abr\u00e9g\u00e9e", "pour", "les", "codes", "postaux", "et", "les", "extensions", "de", "noms", "de", "domaine", "sur", "internet", "ch", "figure", "\u00e9galement", "sur", "l'autocollant", "distinctif", "de", "nationalit\u00e9", "appos\u00e9", "\u00e0", "l'arri\u00e8re", "des", "v\u00e9hicules", "automobiles", "suisses", "circulant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "en", "application", "de", "la", "convention", "de", "vienne", "sur", "la", "circulation", "routi\u00e8re", "origine", "depuis", "le", "milieu", "du", "xive", "si\u00e8cle", "le", "terme", "de", "conf\u00e9d\u00e9ration", "est", "employ\u00e9", "pour", "qualifier", "les", "syst\u00e8mes", "d'alliance", "qui", "se", "sont", "form\u00e9s", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "suisse", "actuelle", "le", "mot", "fran\u00e7ais", "comme", "ses", "\u00e9quivalents", "dans", "les", "langues", "latines", "est", "issu", "du", "latin", "foedus", "trait\u00e9", "d'alliance", "alors", "que", "l'allemand", "eidgenossenschaft", "renvoie", "au", "serment", "devant", "dieu", "eid", "pr\u00eat\u00e9", "par", "des", "genossen", "compagnons", "de", "m\u00eame", "rang", "le", "mode", "d'association", "ainsi", "d\u00e9sign\u00e9", "contraste", "avec", "la", "dissym\u00e9trie", "des", "liens", "de", "d\u00e9pendance", "f\u00e9odaux", "le", "nom", "de", "schweiz", "d'o\u00f9", "d\u00e9rive", "le", "fran\u00e7ais", "suisse", "est", "utilis\u00e9", "d\u00e8s", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "par", "les", "autrichiens", "par", "d\u00e9formation", "de", "celui", "du", "canton", "de", "schwytz", "switz", "ou", "sweitz", "en", "moyen", "haut", "allemand", "qui", "est", "alors", "parmi", "les", "trois", "cantons", "d'origine", "le", "plus", "proche", "g\u00e9ographiquement", "de", "vienne", "pour", "d\u00e9signer", "l'ensemble", "de", "la", "communaut\u00e9", "r\u00e9volt\u00e9e", "contre", "eux", "une", "confusion", "r\u00e9gna", "ensuite", "pendant", "plusieurs", "si\u00e8cles", "sur", "l'orthographe", "utilis\u00e9e", "par", "les", "deux", "toponymes", "schwytz", "et", "schweiz", "l'historien", "suisse", "johannes", "von", "m\u00fcller", "proposa", "en", "de", "dissocier", "les", "deux", "formes", "le", "terme", "de", "schwytz", "quant", "\u00e0", "lui", "viendrait", "de", "celui", "apparu", "en", "pour", "d\u00e9signer", "la", "population", "de", "la", "r\u00e9gion", "les", "suittes", "ce", "nom", "serait", "luim\u00eame", "issu", "du", "vieux", "haut", "allemand", "swedan", "signifiant", "br\u00fbler", "cf", "islandais", "sv\u00ed\u00f0a", "danois", "et", "su\u00e9dois", "svide", "rappelant", "ainsi", "la", "culture", "sur", "br\u00fblis", "technique", "par", "laquelle", "les", "habitants", "d\u00e9frichaient", "les", "for\u00eats", "avoisinantes", "afin", "de", "construire", "ou", "de", "cultiver", "les", "terrains", "le", "terme", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "ne", "devient", "courant", "qu'au", "xviiie", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "il", "n'est", "encore", "ni", "officiel", "ni", "unique", "puisque", "les", "appellations", "corps", "helv\u00e9tique", "magna", "liga", "ligues", "et", "helvetia", "sont", "\u00e9galement", "utilis\u00e9es", "pour", "d\u00e9signer", "le", "pays", "\u00e9volution", "la", "proposition", "de", "von", "m\u00fcller", "visant", "\u00e0", "utiliser", "l'appellation", "de", "schweiz", "pour", "d\u00e9signer", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "fut", "officialis\u00e9e", "en", "sinon", "dans", "l'acte", "de", "m\u00e9diation", "luim\u00eame", "du", "moins", "par", "le", "titre", "de", "m\u00e9diateur", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "que", "prend", "bonaparte", "\u00e0", "cette", "occasion", "elle", "est", "reprise", "\u00e0", "l'article", "du", "pacte", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "les", "xxii", "cantons", "se", "constituent", "en", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "puis", "par", "les", "constitutions", "de", "et", "aujourd'hui", "dans", "la", "liste", "des", "d\u00e9nominations", "d'\u00e9tats", "publi\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "du", "pays", "c'est", "celle", "de", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "qui", "est", "retenue", "l'adjectif", "helv\u00e9tique", "\u00e9tant", "explicitement", "exclu", "cependant", "au", "cours", "d'une", "\u00e9volution", "historique", "complexe", "inscrite", "depuis", "dans", "le", "texte", "de", "ses", "constitutions", "successives", "les", "institutions", "de", "la", "suisse", "se", "sont", "\u00e9loign\u00e9es", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "d'\u00e9tats", "pour", "devenir", "celles", "d'un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "maintien", "en", "vigueur", "d'une", "appellation", "officielle", "inchang\u00e9e", "bien", "qu'elle", "ne", "leur", "corresponde", "plus", "du", "moins", "dans", "les", "langues", "latines", "en", "allemand", "eidgenossenschaft", "ne", "d\u00e9signe", "pas", "une", "forme", "politique", "particuli\u00e8re", "exprime", "l'id\u00e9e", "d'une", "continuit\u00e9", "de", "l'histoire", "suisse", "depuis", "les", "alliances", "m\u00e9di\u00e9vales", "jusqu'\u00e0", "l'\u00e9tat", "contemporain", "polys\u00e9mie", "conf\u00e9d\u00e9ration", "avec", "ou", "sans", "majuscule", "d\u00e9signe", "trois", "concepts", "diff\u00e9rents", "qui", "correspondent", "chacun", "\u00e0", "un", "mot", "diff\u00e9rent", "en", "allemand", "conf\u00e9d\u00e9ration", "nom", "commun", "allemand", "staatenbund", "d\u00e9signe", "un", "\u00e9tat", "compos\u00e9", "o\u00f9", "chaque", "\u00e9tatmembre", "conserve", "son", "ind\u00e9pendance", "mais", "se", "soumet", "\u00e0", "un", "pouvoir", "central", "essentiellement", "constitu\u00e9", "par", "un", "organisme", "de", "coordination", "dont", "les", "d\u00e9cisions", "doivent", "\u00eatre", "prises", "\u00e0", "l'unanimit\u00e9", "des", "\u00e9tatsmembres", "la", "suisse", "\u00e9tait", "initialement", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "une", "alliance", "d'\u00e9tats", "souverains", "ligu\u00e9s", "pour", "se", "pr\u00eater", "mutuellement", "secours", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "de", "la", "r\u00e9publique", "helv\u00e9tique", "et", "face", "aux", "nombreux", "d\u00e9fauts", "du", "pacte", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "des", "cantons", "consid\u00e9raient", "que", "cette", "forme", "avait", "fait", "son", "temps", "ils", "ne", "voulaient", "cependant", "pas", "d'un", "\u00e9tat", "unitaire", "ils", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "former", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "ce", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "concr\u00e9tis\u00e9", "par", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "nom", "propre", "allemand", "der", "bund", "le", "terme", "d\u00e9signe", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "par", "opposition", "aux", "cantons", "les", "\u00e9tats", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "comprend", "en", "particulier", "l'administration", "f\u00e9d\u00e9rale", "avec", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "mais", "aussi", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "les", "diff\u00e9rents", "tribunaux", "f\u00e9d\u00e9raux", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "dispose", "de", "certaines", "comp\u00e9tences", "pr\u00e9vues", "par", "la", "constitution", "comme", "la", "monnaie", "ou", "l'arm\u00e9e", "tandis", "que", "les", "cantons", "disposent", "de", "toutes", "les", "comp\u00e9tences", "non", "attribu\u00e9es", "comme", "la", "police", "l'enseignement", "ou", "la", "sant\u00e9", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "nom", "propre", "allemand", "die", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "nom", "officiel", "de", "l'\u00e9tat", "suisse", "du", "pays", "autrement", "dit", "de", "l'ensemble", "des", "cantons", "et", "du", "peuple", "suisse", "le", "mot", "allemand", "eidgenossenschaft", "n'est", "pas", "l'\u00e9quivalent", "linguistique", "de", "conf\u00e9d\u00e9ration", "il", "est", "compos\u00e9", "de", "eid", "serment", "devant", "dieu", "et", "genosse", "mot", "qui", "d\u00e9signe", "jusqu'au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "compagnon", "une", "personne", "partageant", "le", "m\u00eame", "sort", "les", "m\u00eames", "int\u00e9r\u00eats", "et", "\u00e9tant", "du", "m\u00eame", "rang", "social", "on", "peut", "le", "rendre", "par", "alliance", "entre", "\u00e9gaux", "scell\u00e9e", "par", "un", "serment", "ce", "terme", "ne", "d\u00e9crit", "donc", "pas", "un", "r\u00e9gime", "particulier", "g\u00e9ographie", "la", "suisse", "est", "habituellement", "divis\u00e9e", "en", "trois", "grandes", "zones", "g\u00e9ographiques", "du", "nord", "au", "sud", "ainsi", "que", "par", "superficie", "croissante", "sont", "inclus", "le", "jura", "le", "plateau", "suisse", "et", "les", "alpes", "suisses", "le", "plateau", "constitue", "par", "sa", "densit\u00e9", "de", "population", "la", "zone", "la", "plus", "importante", "en", "mati\u00e8re", "d\u00e9mographique", "et", "\u00e9conomique", "relief", "mis", "\u00e0", "part", "les", "quelques", "plaines", "alluviales", "du", "rhin", "et", "du", "rh\u00f4ne", "notamment", "chaque", "r\u00e9gion", "poss\u00e8de", "un", "relief", "plus", "ou", "moins", "marqu\u00e9", "des", "collines", "du", "plateau", "et", "du", "jura", "m", "aux", "sommets", "des", "alpes", "m", "bien", "que", "d'importance", "modeste", "du", "point", "de", "vue", "\u00e9conomique", "la", "r\u00e9gion", "alpine", "comporte", "les", "paysages", "les", "plus", "vari\u00e9s", "et", "les", "plus", "marquants", "de", "la", "suisse", "elle", "s'\u00e9tend", "sur", "pr\u00e8s", "des", "deux", "tiers", "du", "pays", "du", "territoire", "faisant", "de", "la", "suisse", "le", "pays", "le", "plus", "montagneux", "d'europe", "occidentale", "certains", "grands", "cantons", "se", "trouvent", "en", "totalit\u00e9", "ou", "majoritairement", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "alpin", "ce", "sont", "le", "valais", "le", "tessin", "et", "les", "grisons", "selon", "la", "d\u00e9finition", "de", "l'office", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "statistique", "un", "quart", "de", "la", "population", "de", "suisse", "vit", "en", "r\u00e9gion", "de", "montagne", "cela", "repr\u00e9sente", "plus", "de", "km", "r\u00e9partis", "entre", "communes", "la", "topographie", "notamment", "la", "barri\u00e8re", "naturelle", "que", "forment", "les", "alpes", "est", "aussi", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "climats", "les", "cha\u00eenes", "de", "montagne", "principales", "comprenant", "des", "sommets", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "m", "sont", "quant", "\u00e0", "elles", "localis\u00e9es", "dans", "les", "r\u00e9gions", "des", "cantons", "de", "berne", "alpes", "bernoises", "du", "valais", "alpes", "valaisannes", "et", "des", "grisons", "massif", "de", "la", "bernina", "ce", "sont", "\u00e9galement", "les", "cha\u00eenes", "regroupant", "la", "plupart", "des", "glaciers", "en", "suisse", "dont", "elle", "est", "recouverte", "\u00e0", "hauteur", "de", "quelque", "enfin", "des", "sommets", "tels", "que", "le", "cervin", "et", "l'eiger", "ont", "gagn\u00e9", "un", "statut", "embl\u00e9matique", "de", "la", "cha\u00eene", "alpine", "hydrographie", "la", "suisse", "est", "situ\u00e9e", "sur", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "de", "quatre", "bassins", "versants", "celui", "du", "rhin", "couvre", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "pays", "et", "celui", "du", "rh\u00f4ne", "couvre", "le", "valais", "la", "partie", "sud", "du", "canton", "de", "vaud", "et", "gen\u00e8ve", "cependant", "des", "r\u00e9gions", "de", "suisse", "appartiennent", "aussi", "aux", "bassins", "du", "danube", "la", "haute", "vall\u00e9e", "de", "l'inn", "dans", "les", "grisons", "du", "p\u00f4", "et", "de", "l'adige", "en", "italie", "le", "canton", "du", "tessin", "avec", "notamment", "la", "rivi\u00e8re", "tessin", "mais", "aussi", "quelques", "petites", "vall\u00e9es", "des", "grisons", "avec", "les", "rivi\u00e8res", "poschiavino", "maira", "et", "rom", "val", "m\u00fcstair", "ainsi", "que", "la", "vall\u00e9e", "de", "simplon", "en", "valais", "avec", "la", "rivi\u00e8re", "diveria", "ainsi", "les", "eaux", "coulant", "en", "suisse", "peuvent", "se", "diriger", "vers", "la", "mer", "du", "nord", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "la", "mer", "adriatique", "ou", "la", "mer", "noire", "pour", "cette", "raison", "il", "est", "parfois", "question", "de", "la", "r\u00e9gion", "du", "gothard", "comme", "du", "ch\u00e2teau", "d'eau", "de", "l'europe", "presque", "chaque", "r\u00e9gion", "compte", "un", "nombre", "d'\u00e9tendues", "d'eau", "assez", "important", "les", "plus", "grandes", "sont", "situ\u00e9es", "sur", "le", "plateau", "ainsi", "qu'en", "bordure", "du", "territoire", "alpin", "les", "lacs", "de", "montagne", "proprement", "dits", "sont", "d'\u00e9tendue", "modeste", "mais", "particuli\u00e8rement", "nombreux", "si", "les", "lacs", "de", "retenue", "destin\u00e9s", "\u00e0", "la", "production", "d'hydro\u00e9lectricit\u00e9", "sont", "inclus", "climat", "le", "climat", "de", "la", "suisse", "est", "un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "de", "transition", "influenc\u00e9", "par", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "d'europe", "de", "l'ouest", "le", "climat", "continental", "humide", "d'europe", "centrale", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "et", "le", "climat", "montagnard", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "r\u00e9parties", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "parfois", "sous", "forme", "de", "neige", "en", "hiver", "les", "quatre", "saisons", "sont", "bien", "marqu\u00e9es", "avec", "une", "diff\u00e9rence", "d'environ", "\u00b0c", "entre", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "du", "mois", "le", "plus", "chaud", "juillet", "et", "le", "mois", "le", "plus", "froid", "janvier", "les", "alpes", "font", "effet", "de", "barri\u00e8re", "climatique", "et", "provoquent", "des", "diff\u00e9rences", "significatives", "de", "temp\u00e9rature", "et", "de", "quantit\u00e9", "de", "pluie", "en", "fonction", "de", "la", "position", "g\u00e9ographique", "microclimats", "l'influence", "du", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "est", "plus", "marqu\u00e9e", "au", "sud", "des", "alpes", "o\u00f9", "les", "\u00e9t\u00e9s", "sont", "plus", "chauds", "et", "les", "hivers", "sont", "plus", "doux", "et", "plus", "secs", "par", "effet", "de", "foehn", "l'influence", "du", "climat", "continental", "humide", "est", "plus", "marqu\u00e9e", "dans", "la", "partie", "est", "du", "pays", "avec", "des", "\u00e9carts", "de", "temp\u00e9rature", "plus", "importants", "et", "des", "pluies", "plus", "importantes", "en", "\u00e9t\u00e9", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "diff\u00e8re", "en", "fonction", "de", "l'altitude", "du", "lieu", "et", "de", "la", "p\u00e9riode", "de", "l'ann\u00e9e", "du", "fait", "du", "relief", "accident\u00e9", "il", "peut", "exister", "plusieurs", "\u00e9tages", "avec", "des", "climats", "et", "des", "milieux", "naturels", "diff\u00e9rents", "sur", "les", "fa\u00e7ades", "d'une", "montagne", "dans", "les", "basses", "terres", "telles", "que", "le", "plateau", "suisse", "m", "la", "temp\u00e9rature", "d\u00e9passe", "\u00b0c", "durant", "les", "jours", "les", "plus", "chauds", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "de", "juin", "\u00e0", "septembre", "et", "peut", "descendre", "en", "dessous", "de", "\u00b0c", "en", "hiver", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "mars", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "diminue", "de", "degr\u00e9", "tous", "les", "m", "audessus", "de", "m", "d'altitude", "la", "saison", "d'hiver", "dure", "du", "mois", "de", "novembre", "au", "mois", "d'avril", "et", "la", "neige", "subsiste", "durant", "toute", "la", "saison", "condition", "favorable", "aux", "sports", "d'hiver", "audessus", "de", "m", "la", "neige", "subsiste", "toute", "l'ann\u00e9e", "et", "la", "temp\u00e9rature", "monte", "rarement", "audessus", "de", "\u00b0c", "l'ensoleillement", "\u00e9lev\u00e9", "dans", "tout", "le", "pays", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "faible", "dans", "les", "vall\u00e9es", "et", "le", "plateau", "durant", "l'hiver", "\u00e0", "cause", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "brouillard", "de", "vall\u00e9e", "par", "effet", "de", "foehn", "sur", "les", "alpes", "lorsque", "le", "vent", "chaud", "du", "sud", "souffle", "vers", "le", "nord", "il", "provoque", "un", "temps", "pluvieux", "et", "doux", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "sud", "des", "alpes", "et", "un", "temps", "sec", "et", "chaud", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "nord", "quand", "au", "contraire", "le", "vent", "froid", "du", "nord", "souffle", "vers", "le", "sud", "il", "provoque", "un", "temps", "pluvieux", "et", "froid", "sur", "la", "fa\u00e7ade", "nord", "et", "un", "temps", "ensoleill\u00e9", "et", "doux", "au", "sud", "situ\u00e9e", "dans", "les", "alpes", "internes", "la", "r\u00e9gion", "du", "valais", "re\u00e7oit", "de", "l'air", "sec", "toute", "l'ann\u00e9e", "la", "bise", "est", "un", "vent", "froid", "et", "sec", "venu", "du", "nordest", "fr\u00e9quent", "en", "hiver", "elle", "provoque", "une", "chute", "de", "temp\u00e9rature", "un", "ciel", "d\u00e9gag\u00e9", "et", "une", "impression", "de", "froid", "accentu\u00e9e", "par", "le", "souffle", "des", "rafales", "qui", "peuvent", "atteindre", "kmh", "changements", "climatiques", "la", "suisse", "selon", "un", "rapport", "officiel", "de", "est", "un", "pays", "notablement", "expos\u00e9", "aux", "cons\u00e9quences", "du", "changement", "climatique", "en", "raison", "de", "l'importance", "de", "ses", "glaciers", "lesquels", "reculent", "et", "vont", "encore", "reculer", "et", "peut\u00eatre", "dispara\u00eetre", "d'ici", "ans", "le", "risque", "d'inondation", "coul\u00e9e", "de", "boue", "glissement", "de", "terrain", "ou", "chute", "de", "pierre", "augmente", "des", "cartes", "de", "danger", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tablies", "fin", "pour", "du", "territoire", "le", "nombre", "de", "jours", "de", "canicule", "temp\u00e9rature>", "\u00b0c", "a", "fortement", "augment\u00e9", "passant", "au", "tessin", "d'une", "moyenne", "d'un", "\u00e0", "deux", "jours", "par", "an", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "presque", "aujourd'hui", "de", "m\u00eame", "sur", "le", "plateau", "avec", "une", "augmentation", "encore", "plus", "forte", "\u00e0", "zurich", "et", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "quatre", "fois", "plus", "de", "jours", "de", "canicule", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "les", "hivers", "se", "r\u00e9chauffent", "aussi", "avec", "moins", "de", "jours", "d'enneigement", "surtout", "\u00e0", "moins", "de", "m\u00e8tres", "les", "chutes", "de", "neige", "sont", "plus", "tardives", "y", "compris", "\u00e0", "haute", "altitude", "ce", "qui", "peut", "avoir", "un", "impact", "sur", "le", "tourisme", "et", "les", "sports", "d'hiver", "en", "environ", "des", "pistes", "ont", "d\u00fb", "recevoir", "un", "enneigement", "artificiel", "qui", "n'est", "pas", "sans", "cons\u00e9quences", "sur", "la", "gestion", "de", "l'eau", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "la", "floraison", "des", "cerisiers", "\u00e9tait", "en", "moyenne", "plus", "pr\u00e9coce", "de", "\u00e0", "jours", "qu'en", "les", "cours", "d'eau", "du", "plateau", "suisse", "se", "r\u00e9chauffent", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "l'eau", "y", "d\u00e9passe", "\u00b0c", "un", "nombre", "de", "jours", "croissant", "par", "an", "avec", "en", "parall\u00e8le", "une", "diminution", "des", "truites", "de", "rivi\u00e8re", "qui", "ont", "besoin", "d'eau", "froide", "et", "riche", "en", "oxyg\u00e8ne", "en", "la", "temp\u00e9rature", "a", "augment\u00e9", "de", "+", "\u00b0c", "en", "ans", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "la", "suisse", "a", "connu", "neufs", "de", "ses", "ann\u00e9es", "les", "plus", "chaudes", "comme", "cons\u00e9quences", "le", "volume", "des", "glaciers", "suisses", "a", "vu", "une", "baisse", "significative", "de", "depuis", "la", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "les", "\u00e9missions", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "stabilis\u00e9es", "vers", "sans", "toutefois", "\u00eatre", "diminu\u00e9es", "objectif", "de", "l'onu", "par", "an", "la", "suisse", "s'est", "donn\u00e9", "l'objectif", "de", "ramener", "\u00e0", "ses", "\u00e9missions", "nettes", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "en", "cela", "implique", "de", "passer", "de", "mt", "\u00e9quivalent", "co", "\u00e0", "mt", "absorption", "nette", "de", "la", "for\u00eat", "et", "des", "sols", "envisag\u00e9e", "en", "ans", "soit", "une", "r\u00e9duction", "d'environ", "par", "an", "le", "programme", "suisse\u00e9nergie", "incite", "aux", "mesures", "volontaires", "de", "l'industrie", "les", "\u00e9missions", "agricoles", "ont", "recul\u00e9", "alors", "que", "les", "\u00e9missions", "du", "transport", "augmentaient", "ainsi", "que", "celle", "de", "l'habitat", "en", "lien", "avec", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "et", "\u00e9conomique", "la", "surface", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e9nerg\u00e9tique", "des", "b\u00e2timents", "certifi\u00e9s", "minergie", "et", "minergiep", "augmente", "depuis", "plus", "vite", "que", "dans", "la", "plupart", "des", "autres", "pays", "d'europe", "mais", "en", "ne", "concernait", "que", "de", "la", "surface", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e9nerg\u00e9tique", "totale", "du", "pays", "d'apr\u00e8s", "une", "enqu\u00eate", "du", "journal", "le", "temps", "la", "suisse", "d\u00e9passe", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "pics", "de", "pollution", "autoris\u00e9s", "par", "l'ordonnance", "sur", "la", "protection", "de", "l'air", "mais", "les", "autorit\u00e9s", "pr\u00e9f\u00e8rent", "ne", "pas", "donner", "l'alerte", "aupr\u00e8s", "de", "la", "population", "un", "autre", "accord", "a", "\u00e9t\u00e9", "conclu", "avec", "le", "p\u00e9rou", "pour", "pouvoir", "comptabiliser", "pour", "la", "suisse", "des", "puits", "de", "carbone", "r\u00e9alis\u00e9s", "dans", "ce", "pays", "en", "la", "suisse", "a", "produit", "plus", "de", "millions", "de", "tonnes", "de", "gaz", "\u00e0", "effet", "de", "serre", "du", "principalement", "au", "chauffage", "de", "logements", "et", "aux", "transports", "qui", "sont", "principalement", "des", "voitures", "\u00e0", "moteurs", "thermiques", "milieu", "naturel", "la", "suisse", "dispose", "de", "milieux", "naturels", "de", "qualit\u00e9", "et", "abrite", "une", "biodiversit\u00e9", "importante", "avec", "environ", "esp\u00e8ces", "r\u00e9pertori\u00e9es", "pour", "la", "faune", "flore", "et", "fonge", "mais", "dont", "\u00e0", "des", "indig\u00e8nes", "sont", "menac\u00e9es", "comme", "dans", "la", "plupart", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "alors", "qu'une", "centaine", "d'esp\u00e8ces", "invasives", "posent", "probl\u00e8me", "du", "fait", "du", "relief", "la", "population", "\u00e0", "urbaine", "est", "tr\u00e8s", "concentr\u00e9e", "mais", "l'urbanisation", "s'\u00e9tale", "p\u00e9riurbanisation", "en", "chaque", "habitant", "consommait", "une", "surface", "habitable", "de", "m", "soit", "m", "de", "plus", "qu'en", "alors", "que", "le", "nombre", "de", "m\u00e9nages", "s'\u00e9tait", "accru", "de", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "la", "fragmentation", "\u00e9copaysag\u00e8re", "est", "importante", "et", "croissante", "ainsi", "que", "l'artificialisation", "des", "milieux", "le", "nombre", "de", "kilom\u00e8tres", "parcourus", "sur", "la", "route", "a", "presque", "doubl\u00e9", "en", "ans", "de", "\u00e0", "et", "les", "surfaces", "imperm\u00e9abilis\u00e9es", "et", "construites", "routes", "et", "parkings", "ont", "augment\u00e9", "simultan\u00e9ment", "d'environ", "de", "\u00e0", "environ", "un", "milliard", "de", "m\u00e8tres", "cubes", "d'eau", "potable", "sont", "distribu\u00e9s", "annuellement", "par", "les", "robinets", "soit", "l'\u00e9quivalent", "en", "volume", "du", "lac", "de", "bienne", "les", "\u00e9nergies", "renouvelables", "sont", "en", "progression", "mais", "l'\u00e9nergie", "finale", "consomm\u00e9e", "a", "augment\u00e9", "de", "+", "entre", "et", "avec", "une", "forte", "hausse", "+", "de", "\u00e0", "de", "la", "consommation", "\u00e9lectrique", "les", "sols", "se", "d\u00e9gradent", "ou", "sont", "construits", "hectares", "de", "sol", "agricoles", "sont", "quotidiennement", "perdus", "et", "plus", "de", "des", "sols", "analys\u00e9s", "de", "\u00e0", "d\u00e9passaient", "des", "valeursseuil", "ou", "indiquant", "une", "pollution", "pour", "un", "ou", "plusieurs", "m\u00e9taux", "lourds", "des", "sols", "arables", "sont", "sensibles", "\u00e0", "l'\u00e9rosion", "l'\u00e9tant", "fortement", "des", "progr\u00e8s", "sont", "constat\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "de", "pollution", "de", "l'air", "moins", "de", "pluies", "acides", "de", "m\u00e9taux", "de", "poussi\u00e8res", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "mais", "en", "plus", "de", "des", "habitants", "\u00e9taient", "chez", "eux", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "taux", "de", "poussi\u00e8res", "fines", "pm", "d\u00e9passant", "les", "valeurs", "limites", "l'ozone", "o", "et", "les", "oxydes", "d'azote", "nox", "posent", "\u00e9galement", "probl\u00e8me", "la", "pollution", "y", "est", "quand", "m\u00eame", "inf\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "plupart", "des", "pays", "d'europe", "tels", "que", "la", "france", "ou", "l'espagne", "en", "et", "l'ensemble", "des", "for\u00eats", "du", "nordouest", "de", "la", "suisse", "est", "atteinte", "par", "la", "mort", "en", "masse", "des", "h\u00eatres", "du", "fait", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "villes", "zurich", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "suisse", "avec", "habitants", "se", "trouve", "au", "nordest", "du", "pays", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "nord", "du", "lac", "de", "zurich", "c'est", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "et", "la", "principale", "place", "bancaire", "du", "pays", "elle", "h\u00e9berge", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "zurich", "la", "ville", "est", "desservie", "par", "le", "principal", "a\u00e9roport", "ainsi", "qu'un", "performant", "r\u00e9seau", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "et", "quelques", "autoroutes", "avec", "passagers", "quotidiens", "la", "gare", "centrale", "de", "zurich", "est", "tr\u00e8s", "importante", "gen\u00e8ve", "deuxi\u00e8me", "ville", "du", "pays", "avec", "habitants", "et", "premi\u00e8re", "ville", "suisse", "en", "densit\u00e9", "de", "population", "se", "trouve", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "ouest", "du", "pays", "\u00e0", "la", "pointe", "du", "l\u00e9man", "l'agglom\u00e9ration", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "en", "france", "gen\u00e8ve", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "organisations", "internationales", "d'organisations", "non", "gouvernementales", "de", "banques", "priv\u00e9es", "et", "d'entreprises", "horlog\u00e8res", "b\u00e2le", "troisi\u00e8me", "ville", "avec", "habitants", "se", "trouve", "au", "nordouest", "du", "pays", "l'agglom\u00e9ration", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e9galement", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "fronti\u00e8re", "en", "france", "et", "en", "allemagne", "la", "ville", "est", "travers\u00e9e", "par", "le", "rhin", "et", "dispose", "de", "l'unique", "port", "fluvial", "du", "pays", "ainsi", "que", "du", "troisi\u00e8me", "a\u00e9roport", "du", "pays", "l'a\u00e9roport", "international", "de", "b\u00e2lemulhousefribourg", "elle", "accueille", "de", "nombreuses", "industries", "pharmaceutiques", "l'universit\u00e9", "la", "plus", "ancienne", "du", "pays", "et", "le", "si\u00e8ge", "mondial", "de", "la", "banque", "des", "r\u00e8glements", "internationaux", "la", "ville", "est", "aussi", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "mus\u00e9es", "comme", "le", "kunstmuseum", "plus", "ancienne", "collection", "d'art", "publique", "au", "monde", "ou", "la", "fondation", "beyeler", "\u00e0", "riehen", "lausanne", "quatri\u00e8me", "ville", "avec", "habitants", "mai", "se", "trouve", "\u00e0", "l'ouest", "du", "pays", "au", "bord", "du", "l\u00e9man", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "du", "tribunal", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "lausanne", "et", "du", "comit\u00e9", "international", "olympique", "berne", "cinqui\u00e8me", "ville", "avec", "habitants", "se", "trouve", "au", "centreouest", "c'est", "la", "ville", "f\u00e9d\u00e9rale", "si\u00e8ge", "du", "gouvernement", "et", "des", "principales", "institutions", "f\u00e9d\u00e9rales", "la", "suisse", "compte", "communes", "au", "er", "janvier", "histoire", "pr\u00e9histoire", "antiquit\u00e9", "et", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "peupl\u00e9", "d\u00e8s", "la", "pr\u00e9histoire", "c'est", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "celtique", "gr\u00e2ce", "aux", "helv\u00e8tes", "surtout", "que", "le", "territoire", "suisse", "franchit", "le", "seuil", "de", "l'histoire", "en", "av", "jc", "les", "helv\u00e8tes", "sous", "la", "pression", "migratoire", "des", "tribus", "germaniques", "tentent", "de", "s'installer", "dans", "le", "sudouest", "de", "la", "gaule", "en", "saintonge", "actuelle", "charente", "et", "charentemaritime", "battus", "pr\u00e8s", "de", "bibracte", "par", "les", "arm\u00e9es", "de", "jules", "c\u00e9sar", "ils", "sont", "reconduits", "sur", "leur", "territoire", "d'origine", "qui", "devient", "ensuite", "part", "de", "l'empire", "romain", "largement", "christianis\u00e9", "le", "territoire", "suisse", "est", "ensuite", "occup\u00e9", "par", "les", "burgondes", "et", "les", "alamans", "au", "ve", "si\u00e8cle", "incorpor\u00e9", "successivement", "aux", "royaumes", "de", "bourgogne", "des", "francs", "puis", "\u00e0", "l'empire", "carolingien", "il", "est", "rattach\u00e9", "au", "xie", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "chute", "du", "royaume", "de", "bourgogne", "transjurane", "au", "saintempire", "romain", "germanique", "il", "est", "alors", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "dures", "luttes", "f\u00e9odales", "moyen", "\u00e2ge", "la", "date", "de", "est", "choisie", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "comme", "date", "de", "naissance", "de", "la", "suisse", "car", "c'est", "celle", "du", "pacte", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "plus", "vieux", "document", "\u00e9crit", "connu", "parlant", "du", "renouvellement", "d'une", "pr\u00e9c\u00e9dente", "alliance", "entre", "des", "cantons", "suisses", "uri", "schwytz", "qui", "donnera", "son", "nom", "au", "pays", "et", "nidwald", "vall\u00e9e", "inf\u00e9rieure", "d'unterwald", "ces", "cantons", "confirment", "en", "leur", "alliance", "par", "le", "pacte", "de", "brunnen", "conclu", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "de", "morgarten", "qu'ils", "remportent", "contre", "l\u00e9opold", "ier", "d'autriche", "les", "territoires", "avoisinants", "lucerne", "zurich", "glaris", "zoug", "et", "berne", "se", "rapprochent", "d'eux", "au", "xive", "si\u00e8cle", "fondant", "le", "pays", "actuellement", "nomm\u00e9", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "viii", "cantons", "le", "xve", "si\u00e8cle", "est", "parsem\u00e9", "de", "conqu\u00eates", "et", "voit", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "atteindre", "le", "rhin", "et", "la", "suisse", "romande", "tout", "en", "s'alliant", "avec", "les", "territoires", "environnants", "que", "sont", "le", "valais", "appenzell", "saintgall", "les", "ligues", "grises", "canton", "des", "grisons", "et", "fribourg", "le", "pays", "participe", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "bourgogne", "de", "\u00e0", "puis", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "celle", "de", "souabe", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "quoi", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "est", "reconnue", "de", "facto", "par", "le", "saintempire", "romain", "germanique", "trait\u00e9", "de", "b\u00e2le", "ce", "n'est", "cependant", "qu'apr\u00e8s", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "lors", "de", "la", "signature", "des", "trait\u00e9s", "de", "westphalie", "en", "que", "l'existence", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "est", "officiellement", "et", "d\u00e9finitivement", "reconnue", "\u00e9poque", "moderne", "la", "fin", "du", "xve", "si\u00e8cle", "voit", "une", "premi\u00e8re", "opposition", "entre", "les", "villes", "et", "campagnes", "qui", "aboutit", "finalement", "au", "convenant", "de", "stans", "sign\u00e9", "en", "avec", "l'aide", "de", "nicolas", "de", "flue", "qui", "ouvre", "la", "porte", "\u00e0", "cinq", "nouveaux", "cantons", "fribourg", "soleure", "appenzell", "b\u00e2le", "et", "schaffhouse", "ainsi", "le", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "voit", "la", "naissance", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "des", "xiii", "cantons", "qui", "renforce", "ses", "alliances", "locales", "avec", "bienne", "saintgall", "et", "neuch\u00e2tel", "et", "\u00e9tend", "ses", "possessions", "au", "tessin", "et", "dans", "le", "canton", "de", "vaud", "les", "guerres", "d'italie", "et", "surtout", "la", "bataille", "de", "marignan", "sonnent", "la", "fin", "de", "ses", "activit\u00e9s", "militaires", "hors", "de", "son", "territoire", "seuls", "les", "mercenaires", "suisses", "feront", "d\u00e9sormais", "parler", "d'eux", "sur", "les", "champs", "de", "bataille", "europ\u00e9ens", "et", "au", "vatican", "d\u00e9chir\u00e9", "par", "la", "r\u00e9forme", "le", "pays", "se", "divise", "et", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "plusieurs", "guerres", "de", "religion", "les", "premi\u00e8re", "et", "deuxi\u00e8me", "guerres", "de", "kappel", "et", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "de", "villmergen", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "de", "villmergen", "occupent", "la", "politique", "int\u00e9rieure", "la", "d\u00e9mocratie", "des", "premiers", "temps", "laisse", "la", "place", "\u00e0", "des", "gouvernements", "oligarchiques", "qui", "bloquent", "les", "r\u00e9formes", "propos\u00e9es", "par", "les", "lumi\u00e8res", "les", "succ\u00e8s", "\u00e9conomiques", "de", "la", "suisse", "en", "font", "vite", "le", "banquier", "de", "l'europe", "les", "progr\u00e8s", "importants", "dans", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "et", "son", "estimation", "qui", "se", "produisent", "au", "milieu", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "gr\u00e2ce", "aux", "tables", "de", "mortalit\u00e9", "et", "\u00e0", "la", "vaccination", "permettent", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "financi\u00e8re", "genevoise", "de", "financer", "la", "dette", "publique", "fran\u00e7aise", "par", "le", "biais", "des", "rentes", "viag\u00e8res", "au", "moment", "des", "lourdes", "d\u00e9penses", "militaires", "de", "l'exp\u00e9dition", "lafayette", "\u00e9poque", "contemporaine", "la", "domination", "fran\u00e7aise", "exerc\u00e9e", "apr\u00e8s", "l'invasion", "de", "r\u00e9forme", "la", "suisse", "en", "la", "transformant", "en", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "appel\u00e9", "r\u00e9publique", "helv\u00e9tique", "en", "effet", "devant", "les", "troubles", "int\u00e9rieurs", "incessants", "napol\u00e9on", "impose", "l'acte", "de", "m\u00e9diation", "en", "par", "lequel", "il", "cr\u00e9e", "plusieurs", "nouveaux", "cantons", "vaud", "tessin", "argovie", "thurgovie", "et", "saintgall", "devenant", "alors", "des", "cantons", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "int\u00e8gre", "au", "premier", "empire", "la", "principaut\u00e9", "de", "neuch\u00e2tel", "remise", "au", "mar\u00e9chal", "louisalexandre", "berthier", "ainsi", "que", "les", "r\u00e9publiques", "de", "gen\u00e8ve", "annex\u00e9e", "au", "d\u00e9partement", "du", "l\u00e9man", "depuis", "et", "du", "valais", "qui", "devient", "en", "le", "d\u00e9partement", "du", "simplon", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9part", "de", "l'arm\u00e9e", "napol\u00e9onienne", "et", "presque", "deux", "ans", "de", "tractations", "voit", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9tat", "de", "cantons", "reconnu", "comme", "neutre", "par", "l'", "acte", "de", "reconnaissance", "de", "la", "neutralit\u00e9", "perp\u00e9tuelle", "de", "la", "suisse", "r\u00e9dig\u00e9", "par", "charles", "pictet", "de", "rochemont", "et", "sign\u00e9", "lors", "du", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "en", "effet", "neuch\u00e2tel", "valais", "et", "gen\u00e8ve", "pensaient", "que", "le", "temps", "des", "petits", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "\u00e9tait", "d\u00e9finitivement", "termin\u00e9", "et", "avaient", "n\u00e9goci\u00e9", "leur", "entr\u00e9e", "dans", "la", "suisse", "en", "tant", "que", "cantons", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "en", "cependant", "les", "luttes", "entre", "les", "conservateurs", "et", "les", "lib\u00e9rauxradicaux", "aboutissent", "\u00e0", "la", "guerre", "du", "sonderbund", "et", "\u00e0", "la", "victoire", "de", "ces", "derniers", "qui", "en", "profitent", "pour", "cr\u00e9er", "en", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "qui", "abolit", "les", "fronti\u00e8res", "int\u00e9rieures", "impose", "une", "monnaie", "unique", "et", "une", "arm\u00e9e", "de", "milice", "f\u00e9d\u00e9rale", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "accept\u00e9e", "le", "septembre", "met", "en", "place", "les", "bases", "politiques", "de", "la", "suisse", "elle", "est", "ensuite", "r\u00e9vis\u00e9e", "en", "pour", "y", "ajouter", "le", "droit", "de", "r\u00e9f\u00e9rendum", "puis", "en", "celui", "d'initiative", "populaire", "parall\u00e8lement", "aux", "\u00e9v\u00e9nements", "politiques", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "voit", "l'essor", "du", "tourisme", "et", "des", "premiers", "voyages", "organis\u00e9s", "en", "particulier", "dans", "les", "r\u00e9gions", "alpines", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'infrastructure", "touristique", "transports", "h\u00f4tellerie", "prend", "de", "l'ampleur", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "voit", "la", "suite", "du", "travail", "l\u00e9gislatif", "un", "code", "p\u00e9nal", "puis", "un", "code", "civil", "f\u00e9d\u00e9ral", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "la", "suisse", "\u00e9chappe", "aux", "deux", "guerres", "mondiales", "et", "devient", "peu", "\u00e0", "peu", "le", "si\u00e8ge", "de", "nombreuses", "organisations", "internationales", "c'est", "en", "f\u00e9vrier", "que", "les", "suisses", "apr\u00e8s", "plusieurs", "refus", "acceptent", "avec", "une", "majorit\u00e9", "de", "la", "participation", "des", "femmes", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "f\u00e9d\u00e9rale", "l'adh\u00e9sion", "de", "la", "suisse", "et", "son", "int\u00e9gration", "aux", "principales", "organisations", "internationales", "conseil", "de", "l'europe", "en", "organisation", "des", "nations", "unies", "le", "septembre", "se", "font", "\u00e9galement", "avec", "un", "d\u00e9calage", "par", "rapport", "\u00e0", "ses", "voisins", "une", "nouvelle", "constitution", "est", "accept\u00e9e", "en", "votation", "populaire", "le", "avril", "et", "entre", "en", "vigueur", "le", "er", "janvier", "politique", "et", "administration", "d\u00e9mocratie", "directe", "la", "d\u00e9mocratie", "directe", "et", "le", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "caract\u00e9risent", "le", "syst\u00e8me", "politique", "suisse", "les", "citoyens", "suisses", "sont", "soumis", "\u00e0", "trois", "juridictions", "la", "commune", "le", "canton", "et", "l'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "les", "constitutions", "suisses", "de", "et", "d\u00e9finissent", "un", "syst\u00e8me", "de", "d\u00e9mocratie", "directe", "parfois", "appel\u00e9e", "d\u00e9mocratie", "directe", "semidirecte", "ou", "repr\u00e9sentative", "parce", "quelle", "est", "soutenue", "par", "les", "institutions", "les", "plus", "courantes", "dune", "d\u00e9mocratie", "repr\u00e9sentative", "les", "instruments", "de", "ce", "syst\u00e8me", "au", "niveau", "f\u00e9d\u00e9ral", "appel\u00e9s", "droits", "populaires", "en", "allemand", "volksrechte", "en", "italien", "diritti", "popolari", "comprennent", "le", "droit", "de", "pr\u00e9senter", "une", "initiative", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "peuvent", "tous", "deux", "infirmer", "des", "d\u00e9cisions", "parlementaires", "en", "convoquant", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "f\u00e9d\u00e9ral", "un", "groupe", "de", "citoyens", "peut", "contester", "une", "loi", "adopt\u00e9e", "par", "le", "parlement", "sils", "recueillent", "signatures", "contre", "la", "loi", "dans", "les", "jours", "si", "tel", "est", "le", "cas", "un", "vote", "national", "est", "pr\u00e9vu", "lorsque", "les", "\u00e9lecteurs", "d\u00e9cident", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "simple", "daccepter", "ou", "de", "rejeter", "la", "loi", "nimporte", "quels", "cantons", "r\u00e9unis", "peuvent", "aussi", "convoquer", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "constitutionnel", "sur", "une", "loi", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "m\u00eame", "linitiative", "constitutionnelle", "f\u00e9d\u00e9rale", "permet", "aux", "citoyens", "de", "soumettre", "une", "modification", "constitutionnelle", "\u00e0", "un", "vote", "national", "si", "\u00e9lecteurs", "signent", "la", "modification", "propos\u00e9e", "dans", "un", "d\u00e9lai", "de", "mois", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "et", "lassembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "peuvent", "compl\u00e9ter", "lamendement", "propos\u00e9", "par", "une", "contreproposition", "et", "les", "\u00e9lecteurs", "doivent", "alors", "indiquer", "une", "pr\u00e9f\u00e9rence", "sur", "le", "bulletin", "de", "vote", "si", "les", "deux", "propositions", "sont", "accept\u00e9es", "les", "amendements", "constitutionnels", "quils", "soient", "introduits", "par", "initiative", "ou", "au", "parlement", "doivent", "\u00eatre", "accept\u00e9s", "\u00e0", "la", "double", "majorit\u00e9", "du", "vote", "populaire", "national", "et", "du", "vote", "populaire", "cantonal", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "la", "suisse", "est", "depuis", "une", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "cantons", "aujourd'hui", "au", "nombre", "de", "la", "superficie", "des", "cantons", "varie", "entre", "et", "km", "et", "leur", "population", "de", "\u00e0", "habitants", "les", "cantons", "sont", "souverains", "selon", "leur", "constitution", "respective", "mais", "ne", "sont", "plus", "ind\u00e9pendants", "comme", "aux", "premi\u00e8res", "heures", "de", "la", "suisse", "le", "terme", "de", "conf\u00e9d\u00e9ration", "s'il", "refl\u00e8te", "ce", "pass\u00e9", "ne", "correspond", "donc", "plus", "\u00e0", "la", "configuration", "actuelle", "de", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "la", "r\u00e9partition", "actuelle", "des", "comp\u00e9tences", "entre", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "et", "les", "cantons", "est", "formalis\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "pr\u00e9cise", "les", "limites", "de", "leurs", "souverainet\u00e9s", "respectives", "certaines", "comp\u00e9tences", "sont", "attribu\u00e9es", "explicitement", "aux", "cantons", "ou", "\u00e0", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "ce", "qui", "n'est", "pas", "explicitement", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "\u00e0", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "est", "du", "ressort", "des", "cantons", "chaque", "canton", "est", "divis\u00e9", "en", "communes", "de", "nombreux", "cantons", "ont", "une", "subdivision", "interm\u00e9diaire", "nomm\u00e9e", "district", "ou", "\u00e9quivalente", "les", "arrondissements", "administratifs", "du", "canton", "de", "berne", "par", "exemple", "chaque", "canton", "dispose", "de", "sa", "propre", "constitution", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "garantit", "leur", "autonomie", "ils", "pr\u00e9l\u00e8vent", "des", "imp\u00f4ts", "et", "adoptent", "des", "lois", "dans", "tous", "les", "domaines", "qui", "ne", "rel\u00e8vent", "pas", "de", "la", "comp\u00e9tence", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "un", "certain", "nombre", "de", "domaines", "sont", "ainsi", "g\u00e9r\u00e9s", "uniquement", "au", "niveau", "cantonal", "on", "y", "trouve", "par", "exemple", "l'\u00e9ducation", "sauf", "les", "deux", "\u00e9coles", "polytechniques", "f\u00e9d\u00e9rales", "et", "la", "haute", "\u00e9cole", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "sport", "de", "macolin", "la", "gestion", "des", "h\u00f4pitaux", "sauf", "les", "h\u00f4pitaux", "communaux", "et", "priv\u00e9s", "la", "construction", "et", "l'entretien", "de", "la", "majorit\u00e9", "des", "routes", "sauf", "les", "autoroutes", "et", "routes", "nationales", "et", "la", "police", "contrairement", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "d'autres", "cotisations", "sociales", "ou", "encore", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "la", "souverainet\u00e9", "des", "cantons", "se", "limite", "donc", "\u00e0", "certains", "domaines", "et", "est", "en", "outre", "toujours", "limit\u00e9e", "par", "le", "principe", "de", "la", "primaut\u00e9", "du", "droit", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "force", "d\u00e9rogatoire", "du", "droit", "f\u00e9d\u00e9ral", "contrairement", "\u00e0", "l'\u00e9quipollence", "des", "normes", "en", "vigueur", "en", "belgique", "les", "cantons", "ont", "tous", "leur", "propre", "parlement", "appel\u00e9", "grand", "conseil", "dans", "la", "plupart", "des", "cantons", "francophones", "et", "leur", "gouvernement", "appel\u00e9", "conseil", "d'\u00e9tat", "dans", "la", "plupart", "des", "cantons", "francophones", "la", "structure", "politique", "de", "la", "suisse", "est", "compos\u00e9e", "du", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "du", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "et", "du", "pouvoir", "judiciaire", "chaque", "canton", "d\u00e9finit", "la", "composition", "et", "le", "fonctionnement", "des", "trois", "pouvoirs", "en", "principe", "il", "appartient", "aux", "cantons", "d'appliquer", "non", "seulement", "le", "droit", "cantonal", "mais", "aussi", "le", "droit", "f\u00e9d\u00e9ral", "f\u00e9d\u00e9ralisme", "d'ex\u00e9cution", "contrairement", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "\u00e0", "la", "belgique", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "est", "form\u00e9e", "de", "deux", "chambres", "le", "conseil", "national", "membres", "form\u00e9", "des", "repr\u00e9sentants", "du", "peuple", "et", "le", "conseil", "des", "\u00e9tats", "membres", "au", "conseil", "national", "le", "nombre", "de", "si\u00e8ges", "par", "canton", "est", "proportionnel", "\u00e0", "sa", "population", "au", "conseil", "des", "\u00e9tats", "les", "cantons", "poss\u00e8dent", "deux", "si\u00e8ges", "\u00e0", "l'exception", "des", "cantons", "d'obwald", "nidwald", "b\u00e2leville", "b\u00e2lecampagne", "appenzell", "rhodesext\u00e9rieures", "et", "appenzell", "rhodesint\u00e9rieures", "qui", "ont", "un", "si\u00e8ge", "ils", "\u00e9taient", "appel\u00e9s", "demicantons", "sous", "l'empire", "de", "la", "constitution", "de", "aujourd'hui", "remplac\u00e9e", "par", "celle", "de", "les", "membres", "du", "conseil", "national", "sont", "\u00e9lus", "pour", "ans", "tandis", "que", "le", "mandat", "des", "membres", "du", "conseil", "des", "\u00e9tats", "d\u00e9pend", "du", "droit", "cantonal", "organis\u00e9", "en", "r\u00e9gime", "directorial", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "exerc\u00e9", "par", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "form\u00e9", "de", "sept", "membres", "conseillers", "f\u00e9d\u00e9raux", "et", "de", "l'administration", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "lui", "est", "subordonn\u00e9e", "les", "membres", "du", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "sont", "\u00e9lus", "pour", "quatre", "ans", "par", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "en", "r\u00e8gle", "g\u00e9n\u00e9rale", "reconduit", "les", "candidats", "sortants", "si", "ces", "derniers", "d\u00e9sirent", "poursuivre", "leurs", "fonctions", "cependant", "cette", "r\u00e8gle", "tacite", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "\u00e0", "mal", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "de", "d\u00e9cembre", "avec", "la", "nonr\u00e9\u00e9lection", "de", "la", "conseill\u00e8re", "f\u00e9d\u00e9rale", "d\u00e9mocratechr\u00e9tienne", "ruth", "metzlerarnold", "\u00e9vinc\u00e9e", "au", "profit", "du", "candidat", "de", "l'union", "d\u00e9mocratique", "du", "centre", "udc", "christoph", "blocher", "luim\u00eame", "non", "r\u00e9\u00e9lu", "en", "et", "remplac\u00e9", "par", "eveline", "widmerschlumpf", "udc", "puis", "pbd", "cette", "situation", "a", "donc", "modifi\u00e9", "la", "r\u00e9partition", "des", "si\u00e8ges", "en", "fonction", "des", "partis", "politiques", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "l'introduction", "de", "la", "formule", "magique", "en", "cette", "derni\u00e8re", "vise", "\u00e0", "r\u00e9partir", "les", "si\u00e8ges", "du", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "proportionnellement", "au", "poids", "de", "chaque", "parti", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "depuis", "et", "malgr\u00e9", "la", "progression", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "de", "l'udc", "cette", "r\u00e9partition", "n'avait", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "modifi\u00e9e", "et", "\u00e9tait", "compos\u00e9e", "comme", "suit", "deux", "si\u00e8ges", "pour", "le", "parti", "radicald\u00e9mocratique", "prd", "pour", "le", "parti", "d\u00e9mocratechr\u00e9tien", "pdc", "pour", "le", "parti", "socialiste", "pss", "et", "un", "si\u00e8ge", "pour", "l'udc", "les", "\u00e9lections", "f\u00e9d\u00e9rales", "de", "l'automne", "ayant", "confirm\u00e9", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'udc", "les", "partis", "gouvernementaux", "se", "sont", "r\u00e9solus", "sous", "une", "certaine", "pression", "populaire", "\u00e0", "revoir", "la", "r\u00e9partition", "des", "si\u00e8ges", "du", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9part", "d'eveline", "widmerschlumpf", "pbd", "il", "est", "d\u00e9sormais", "compos\u00e9", "de", "deux", "si\u00e8ges", "pour", "le", "plr", "pour", "le", "ps", "pour", "l'udc", "et", "pour", "le", "pdc", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "fonctionne", "selon", "le", "principe", "de", "coll\u00e9gialit\u00e9", "ce", "qui", "signifie", "que", "les", "d\u00e9cisions", "sont", "prises", "le", "plus", "possible", "par", "consensus", "si", "tel", "n'est", "pas", "le", "cas", "un", "vote", "a", "lieu", "parmi", "les", "sept", "conseillers", "f\u00e9d\u00e9raux", "selon", "ce", "principe", "ceux", "qui", "s'opposent", "\u00e0", "une", "mesure", "qui", "est", "adopt\u00e9e", "par", "le", "coll\u00e8ge", "doivent", "tout", "de", "m\u00eame", "d\u00e9fendre", "le", "projet", "au", "nom", "de", "celuil\u00e0", "mais", "ce", "principe", "a", "connu", "quelques", "distorsions", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "notamment", "lors", "de", "campagnes", "pr\u00e9c\u00e9dant", "des", "votations", "populaires", "un", "pr\u00e9c\u00e9dent", "plus", "ancien", "\u00e9tant", "le", "refus", "de", "kurt", "furgler", "pdc", "de", "d\u00e9fendre", "la", "loi", "l\u00e9galisant", "l'avortement", "devant", "le", "peuple", "pour", "des", "raisons", "de", "conscience", "ce", "qui", "n'a", "pas", "emp\u00each\u00e9", "le", "souverain", "de", "l'adopter", "les", "sept", "d\u00e9partements", "f\u00e9d\u00e9raux", "incluent", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "l'int\u00e9rieur", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "justice", "et", "police", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "protection", "de", "la", "population", "et", "des", "sports", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "finances", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "le", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "l'environnement", "des", "transports", "de", "l'\u00e9nergie", "et", "de", "la", "communication", "un", "pr\u00e9sident", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "est", "\u00e9lu", "pour", "une", "ann\u00e9e", "parmi", "les", "conseillers", "f\u00e9d\u00e9raux", "par", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "son", "r\u00f4le", "est", "principalement", "symbolique", "et", "m\u00e9diatique", "traditionnellement", "les", "conseillers", "f\u00e9d\u00e9raux", "sont", "\u00e9lus", "pr\u00e9sidents", "chacun", "\u00e0", "leur", "tour", "en", "fonction", "de", "leur", "anciennet\u00e9", "le", "pouvoir", "judiciaire", "est", "exerc\u00e9", "par", "les", "tribunaux", "f\u00e9d\u00e9raux", "une", "particularit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "suisse", "est", "que", "le", "peuple", "garde", "en", "permanence", "un", "contr\u00f4le", "sur", "ses", "\u00e9lus", "car", "la", "suisse", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "qui", "peut", "\u00eatre", "qualifi\u00e9e", "de", "semidirecte", "dans", "le", "sens", "o\u00f9", "elle", "a", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "d'une", "d\u00e9mocratie", "repr\u00e9sentative", "\u00e9lection", "des", "membres", "des", "parlements", "ainsi", "que", "des", "ex\u00e9cutifs", "cantonaux", "et", "d'une", "d\u00e9mocratie", "directe", "en", "effet", "en", "suisse", "le", "corps", "\u00e9lectoral", "dispose", "de", "deux", "instruments", "qui", "lui", "permettent", "d'agir", "sur", "un", "acte", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "l'\u00e9tat", "il", "s'agit", "du", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "peut", "\u00eatre", "facultatif", "ou", "obligatoire", "et", "de", "l'initiative", "populaire", "qui", "est", "le", "droit", "d'une", "fraction", "du", "corps", "\u00e9lectoral", "de", "d\u00e9clencher", "une", "proc\u00e9dure", "permettant", "l'adoption", "la", "r\u00e9vision", "ou", "l'abrogation", "d'une", "disposition", "constitutionnelle", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "facultatif", "permet", "de", "remettre", "en", "cause", "une", "loi", "vot\u00e9e", "par", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "il", "est", "facultatif", "car", "il", "n\u00e9cessite", "la", "r\u00e9colte", "de", "signatures", "en", "l'espace", "de", "jours", "pour", "qu'il", "aboutisse", "\u00e0", "une", "consultation", "populaire", "si", "tel", "n'est", "pas", "le", "cas", "la", "loi", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "adopt\u00e9e", "lors", "de", "la", "votation", "seule", "la", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "est", "prise", "en", "compte", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "obligatoire", "impose", "comme", "son", "nom", "l'indique", "automatiquement", "une", "consultation", "populaire", "dans", "les", "cas", "pr\u00e9vus", "par", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "il", "implique", "la", "double", "majorit\u00e9", "de", "la", "population", "et", "des", "cantons", "forces", "arm\u00e9es", "l'arm\u00e9e", "suisse", "est", "compos\u00e9e", "des", "forces", "terrestres", "et", "des", "forces", "a\u00e9riennes", "la", "suisse", "n'ayant", "pas", "de", "c\u00f4te", "oc\u00e9anique", "la", "marine", "est", "inexistante", "mais", "une", "flotte", "de", "bateaux", "arm\u00e9s", "est", "maintenue", "sur", "les", "lacs", "frontaliers", "la", "particularit\u00e9", "de", "l'arm\u00e9e", "suisse", "est", "son", "syst\u00e8me", "de", "milice", "les", "soldats", "professionnels", "constituent", "seulement", "environ", "du", "personnel", "militaire", "le", "reste", "est", "form\u00e9", "par", "des", "citoyens", "conscrits", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "dans", "certains", "cas", "jusqu'\u00e0", "ans", "les", "citoyens", "suisses", "\u00e0", "l'exception", "des", "binationaux", "n'ont", "pas", "le", "droit", "de", "servir", "dans", "des", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "garde", "pontificale", "la", "structure", "du", "syst\u00e8me", "de", "milice", "stipule", "que", "le", "soldat", "garde", "chez", "lui", "son", "propre", "\u00e9quipement", "incluant", "le", "bien", "connu", "couteau", "suisse", "et", "l'arme", "personnelle", "ceci", "n'est", "pas", "sans", "susciter", "des", "controverses", "de", "la", "part", "de", "certains", "partis", "politiques", "et", "d'associations", "le", "service", "militaire", "obligatoire", "concerne", "tous", "les", "citoyens", "suisses", "de", "sexe", "masculin", "ces", "derniers", "re\u00e7oivent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "leur", "ordre", "de", "marche", "vers", "ans", "pour", "le", "recrutement", "les", "femmes", "peuvent", "aussi", "servir", "dans", "l'arm\u00e9e", "sur", "base", "volontaire", "annuellement", "environ", "personnes", "sont", "entra\u00een\u00e9es", "dans", "des", "\u00e9coles", "de", "recrue", "pendant", "\u00e0", "semaines", "la", "r\u00e9forme", "arm\u00e9e", "xxi", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "par", "vote", "populaire", "en", "rempla\u00e7ant", "le", "mod\u00e8le", "arm\u00e9e", "qui", "luim\u00eame", "avait", "remplac\u00e9", "le", "mod\u00e8le", "arm\u00e9e", "avec", "pr\u00e8s", "de", "soldats", "mobilisables", "et", "r\u00e9duisant", "les", "effectifs", "de", "\u00e0", "environ", "personnes", "parmi", "lesquelles", "sont", "en", "service", "actif", "et", "sont", "des", "unit\u00e9s", "de", "r\u00e9serve", "en", "tout", "trois", "mobilisations", "g\u00e9n\u00e9rales", "ont", "\u00e9t\u00e9", "ordonn\u00e9es", "pour", "assurer", "l'int\u00e9grit\u00e9", "et", "la", "neutralit\u00e9", "de", "la", "suisse", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "guerre", "francoprussienne", "de", "la", "seconde", "au", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "en", "ao\u00fbt", "la", "troisi\u00e8me", "en", "septembre", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "l'attaque", "allemande", "de", "la", "pologne", "henri", "guisan", "fut", "\u00e9lu", "g\u00e9n\u00e9ral", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "et", "europ\u00e9enne", "la", "suisse", "ne", "fait", "pas", "partie", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "mais", "entretient", "des", "relations", "\u00e9troites", "avec", "elle", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "accords", "environ", "vingt", "accords", "principaux", "et", "une", "centaine", "d'accords", "secondaires", "en", "tout", "ont", "\u00e9t\u00e9", "conclus", "au", "fil", "des", "ans", "dont", "l'accord", "de", "libre\u00e9change", "aele", "de", "l'accord", "sur", "les", "assurances", "de", "les", "accords", "bilat\u00e9raux", "i", "de", "et", "les", "accords", "bilat\u00e9raux", "ii", "de", "afin", "notamment", "de", "simplifier", "la", "gestion", "de", "ce", "portefeuille", "l'ue", "et", "la", "suisse", "ont", "engag\u00e9", "des", "n\u00e9gociations", "en", "vue", "d'un", "accord", "global", "en", "mais", "elles", "sont", "abandonn\u00e9es", "en", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "au", "niveau", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "en", "des", "exportations", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "de", "francs", "suisses", "et", "des", "importations", "pour", "un", "montant", "de", "millions", "de", "francs", "suisses", "se", "sont", "faites", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "sur", "le", "plan", "humain", "en", "suisses", "vivent", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "citoyens", "europ\u00e9ens", "vivent", "en", "suisse", "le", "peuple", "suisse", "a", "\u00e9t\u00e9", "amen\u00e9", "\u00e0", "se", "prononcer", "\u00e0", "de", "nombreuses", "reprises", "depuis", "le", "octobre", "o\u00f9", "les", "suisses", "refus\u00e8rent", "\u00e0", "de", "faire", "partie", "de", "l'espace", "\u00e9conomique", "europ\u00e9en", "sur", "les", "relations", "qu'il", "voulait", "entretenir", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "ce", "fut", "le", "cas", "notamment", "sur", "les", "accords", "bilat\u00e9raux", "et", "l'entr\u00e9e", "de", "la", "suisse", "dans", "l'espace", "schengen", "qui", "apr\u00e8s", "acceptation", "permirent", "aux", "citoyens", "membres", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "se", "voir", "faciliter", "l'entr\u00e9e", "et", "l'emm\u00e9nagement", "en", "suisse", "et", "viceversa", "sur", "le", "plan", "du", "transit", "des", "camions", "provenant", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "peuple", "suisse", "s'est", "prononc\u00e9", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "en", "faveur", "de", "l'introduction", "d'une", "redevance", "poidslourds", "li\u00e9es", "aux", "prestations", "et", "en", "sur", "la", "construction", "de", "nouvelles", "lignes", "ferroviaires", "\u00e0", "travers", "les", "alpes", "enti\u00e8rement", "financ\u00e9e", "par", "la", "suisse", "pour", "inciter", "les", "camions", "europ\u00e9ens", "circulant", "sur", "ses", "routes", "\u00e0", "transiter", "par", "voie", "de", "chemin", "de", "fer", "par", "le", "biais", "du", "ferroutage", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "gentil\u00e9", "les", "habitants", "de", "la", "suisse", "sont", "les", "suisses", "en", "suisse", "les", "habitantes", "sont", "appel\u00e9es", "suissesses", "ou", "suisses", "le", "terme", "suissesse", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "constitution", "de", "la", "suisse", "de", "est", "adopt\u00e9", "par", "l'administration", "f\u00e9d\u00e9rale", "ce", "terme", "est", "mentionn\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "le", "dictionnaire", "de", "l'agriculture", "et", "de", "la", "campagne", "avec", "vocabulaire", "des", "mots", "de", "l'abb\u00e9", "\u00e9tiennemodeste", "besan\u00e7on", "toutefois", "certaines", "\u00e9tudes", "linguistiques", "plus", "r\u00e9centes", "ne", "retiennent", "au", "f\u00e9minin", "que", "le", "gentil\u00e9", "suissesse", "c'est", "notamment", "le", "cas", "du", "linguiste", "elmar", "eggert", "docteur", "en", "linguistique", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "tours", "qui", "dans", "une", "\u00e9tude", "de", "rel\u00e8ve", "le", "gentil\u00e9", "un", "suisse", "qui", "dans", "sa", "forme", "f\u00e9minine", "se", "dit", "une", "suissesse", "les", "linguistes", "denis", "maurel", "et", "odile", "piton", "estiment", "\u00e9galement", "que", "le", "f\u00e9minin", "du", "gentil\u00e9", "suisse", "est", "suissesse", "ainsi", "qu'ils", "l'ont", "\u00e9nonc\u00e9", "lors", "du", "colloque", "international", "fractal", "linguistique", "et", "informatique", "th\u00e9orie", "et", "outils", "pour", "le", "traitement", "automatique", "des", "langues", "qui", "s'est", "tenu", "en", "\u00e0", "besan\u00e7on", "selon", "les", "conclusions", "rapport\u00e9es", "par", "claude", "muller", "jean", "royaut\u00e9", "et", "max", "silberztein", "dans", "leur", "ouvrage", "intex", "pour", "la", "linguistique", "et", "le", "traitement", "automatique", "des", "langues", "depuis", "suissesse", "est", "le", "gentil\u00e9", "f\u00e9minin", "recommand\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "pour", "ses", "documents", "d\u00e8s", "l'arr\u00eat\u00e9", "du", "novembre", "relatif", "\u00e0", "la", "terminologie", "des", "noms", "d'\u00e9tats", "et", "de", "capitales", "pris", "conjointement", "par", "fran\u00e7ois", "bayrou", "ministre", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "et", "alain", "jupp\u00e9", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "pr\u00e9cise", "au", "huiti\u00e8me", "point", "de", "son", "article", "deux", "ladjectif", "de", "nationalit\u00e9", "est", "identique", "au", "nom", "des", "habitants", "la", "suisse", "fait", "exception", "\u00e0", "cette", "r\u00e8gle", "nom", "f\u00e9minin", "suissesse", "adjectif", "f\u00e9minin", "suisse", "ce", "terme", "est", "aussi", "repris", "par", "le", "gouvernement", "canadien", "pour", "ses", "documents", "officiels", "le", "code", "de", "r\u00e9daction", "interinstitutionnel", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "mentionne", "\u00e9galement", "d\u00e9mographie", "la", "population", "totale", "de", "la", "suisse", "en", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "millions", "d'habitants", "dont", "femmes", "et", "hommes", "citoyens", "suisses", "et", "\u00e9trangers", "parmi", "la", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "r\u00e9sident", "en", "suisse", "depuis", "ans", "ou", "plus", "et", "sont", "n\u00e9s", "en", "suisse", "si", "on", "inclut", "la", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "non", "permanente", "dans", "le", "d\u00e9compte", "la", "suisse", "compte", "habitants", "le", "juin", "d\u00e9passant", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "la", "barre", "des", "millions", "en", "millions", "d'immigr\u00e9s", "de", "la", "premi\u00e8re", "g\u00e9n\u00e9ration", "et", "de", "descendants", "d'immigr\u00e9s", "vivaient", "en", "suisse", "soit", "de", "la", "population", "r\u00e9sidente", "permanente", "sant\u00e9", "en", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e0", "la", "naissance", "\u00e9tait", "de", "ans", "pour", "les", "femmes", "et", "ans", "pour", "les", "hommes", "pour", "une", "moyenne", "de", "ans", "le", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "remont\u00e9", "\u00e0", "les", "suisses", "ont", "un", "taux", "de", "et", "les", "\u00e9trang\u00e8res", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "l'observatoire", "suisse", "de", "la", "sant\u00e9", "obsan", "un", "institut", "d\u00e9pendant", "du", "d\u00e9partement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "l'int\u00e9rieur", "environ", "de", "la", "population", "suisse", "souffre", "de", "troubles", "psychiques", "la", "r\u00e9gion", "l\u00e9manique", "ainsi", "que", "le", "tessin", "sont", "davantage", "touch\u00e9s", "par", "le", "probl\u00e8me", "selon", "la", "m\u00eame", "\u00e9tude", "la", "croissance", "de", "la", "population", "suisse", "entre", "et", "devrait", "\u00eatre", "de", "l'indicateur", "conjoncturel", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "est", "pr\u00e9vu", "pour", "la", "m\u00eame", "p\u00e9riode", "\u00e0", "enfantsfemme", "la", "mortalit\u00e9", "infantile", "devrait", "\u00eatre", "\u00e0", "pour", "mille", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "des", "enfants", "n\u00e9s", "et", "qui", "na\u00eetront", "entre", "et", "sera", "ans", "la", "population", "urbaine", "constitue", "le", "nombre", "de", "m\u00e9decins", "pour", "mille", "habitants", "est", "l'esp\u00e9rance", "de", "scolarisation", "moyenne", "en", "ann\u00e9e", "est", "\u00e0", "des", "jeunes", "suivent", "une", "scolarisation", "au", "troisi\u00e8me", "degr\u00e9", "selon", "des", "\u00e9tudes", "officielles", "zurich", "saintgall", "gen\u00e8ve", "et", "b\u00e2le", "figurent", "parmi", "les", "dix", "villes", "europ\u00e9ennes", "avec", "le", "plus", "fort", "taux", "de", "consommation", "de", "coca\u00efne", "et", "d'ecstasy", "immigration", "la", "suisse", "est", "apr\u00e8s", "le", "luxembourg", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "d'europe", "qui", "compte", "proportionnellement", "le", "plus", "de", "personnes", "issues", "de", "l'immigration", "re", "et", "e", "g\u00e9n\u00e9rations", "parmi", "les", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "de", "\u00e0", "ans", "en", "il", "y", "avait", "d'immigr\u00e9s", "''", "et", "d'enfants", "d'au", "moins", "un", "immigr\u00e9", "soit", "un", "total", "de", "loin", "devant", "la", "france", "la", "su\u00e8de", "l'irlande", "l'autriche", "le", "royaumeuni", "les", "paysbas", "la", "belgique", "l'allemagne", "et", "l'espagne", "en", "les", "ressortissants", "italiens", "allemands", "portugais", "et", "fran\u00e7ais", "composent", "la", "majorit\u00e9", "des", "\u00e9trangers", "provenant", "d'un", "pays", "membre", "de", "l'ueaele", "ainsi", "que", "de", "tous", "les", "\u00e9trangers", "r\u00e9sidant", "de", "mani\u00e8re", "permanente", "en", "suisse", "langues", "la", "suisse", "a", "quatre", "langues", "nationales", "l'allemand", "langue", "d\u00e9clar\u00e9e", "comme", "langue", "principale", "de", "de", "la", "population", "en", "le", "fran\u00e7ais", "l'italien", "et", "le", "romanche", "en", "les", "langues", "les", "plus", "parl\u00e9es", "\u00e0", "la", "maison", "par", "les", "r\u00e9sidents", "permanents", "de", "ans", "ou", "plus", "sont", "le", "suisse", "allemand", "le", "fran\u00e7ais", "l'allemand", "standard", "l'italien", "l'anglais", "le", "portugais", "l'albanais", "l'espagnol", "le", "serbe", "ou", "croate", "des", "dialectes", "tessinois", "et", "le", "romanche", "enfin", "de", "la", "population", "r\u00e9sidente", "parle", "une", "autre", "langue", "\u00e0", "la", "maison", "au", "travail", "environ", "de", "la", "population", "utilise", "plus", "d'une", "langue", "au", "moins", "une", "fois", "par", "semaine", "les", "langues", "les", "plus", "fr\u00e9quemment", "parl\u00e9es", "sur", "le", "lieu", "de", "travail", "en", "suisse", "sont", "le", "suisseallemand", "des", "personnes", "actives", "l'allemand", "standard", "le", "fran\u00e7ais", "l'anglais", "et", "l'italien", "la", "suisse", "est", "divis\u00e9e", "en", "quatre", "zones", "linguistiques", "reconnues", "en", "principe", "unilingues", "seuls", "quatre", "des", "vingtsix", "cantons", "sont", "plurilingues", "berne", "fribourg", "et", "le", "valais", "sont", "partag\u00e9s", "entre", "la", "suisse", "al\u00e9manique", "et", "la", "suisse", "romande", "tandis", "que", "les", "grisons", "sont", "partag\u00e9s", "entre", "r\u00e9gions", "al\u00e9manique", "romanche", "et", "italienne", "les", "deux", "seules", "villes", "\u00e0", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9es", "officiellement", "comme", "bilingues", "fran\u00e7aisallemand", "sont", "bienne", "et", "fribourg", "l'administration", "f\u00e9d\u00e9rale", "suisse", "a", "l'obligation", "de", "communiquer", "toutes", "ses", "publications", "en", "allemand", "fran\u00e7ais", "et", "italien", "tandis", "que", "certaines", "d'entre", "elles", "sont", "\u00e9galement", "publi\u00e9es", "en", "anglais", "et", "en", "romanche", "les", "termes", "propres", "\u00e0", "la", "suisse", "que", "ce", "soit", "en", "allemand", "en", "fran\u00e7ais", "ou", "en", "italien", "sont", "des", "helv\u00e9tismes", "allemand", "le", "suisse", "allemand", "est", "la", "langue", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "en", "suisse", "celleci", "est", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "un", "regroupement", "de", "dialectes", "al\u00e9maniques", "et", "est", "utilis\u00e9e", "dans", "l'ensemble", "de", "la", "suisse", "al\u00e9manique", "pour", "les", "relations", "de", "tous", "les", "jours", "et", "pour", "tous", "les", "contextes", "mais", "seulement", "\u00e0", "l'oral", "malgr\u00e9", "des", "diff\u00e9rences", "r\u00e9gionales", "notables", "tous", "les", "pratiquants", "du", "suisse", "allemand", "se", "comprennent", "entre", "eux", "pour", "les", "\u00e9changes", "\u00e9crits", "formels", "l'allemand", "standard", "est", "cependant", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "au", "total", "cantons", "sur", "sont", "unilingues", "allemands", "la", "plupart", "des", "dialectes", "suisses", "allemands", "appartiennent", "au", "groupe", "du", "haut", "al\u00e9manique", "le", "dialecte", "de", "b\u00e2le", "est", "le", "seul", "\u00e0", "avoir", "pour", "origine", "le", "bas", "al\u00e9manique", "tandis", "que", "le", "dialecte", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "samnaun", "se", "rapproche", "de", "l'austrobavarois", "l'enseignement", "dans", "une", "grande", "partie", "de", "la", "suisse", "al\u00e9manique", "se", "fait", "en", "allemand", "standard", "fran\u00e7ais", "le", "fran\u00e7ais", "de", "suisse", "est", "parl\u00e9", "dans", "l'ouest", "du", "pays", "r\u00e9gion", "appel\u00e9e", "suisse", "romande", "et", "diff\u00e8re", "peu", "du", "fran\u00e7ais", "standard", "quatre", "cantons", "sont", "unilingues", "fran\u00e7ais", "gen\u00e8ve", "jura", "neuch\u00e2tel", "et", "vaud", "jusqu'au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "majeure", "partie", "des", "romands", "parlaient", "des", "dialectes", "ou", "patois", "du", "francoproven\u00e7al", "langue", "\u00e0", "part", "enti\u00e8re", "dont", "l'extension", "couvre", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "la", "suisse", "romande", "une", "large", "partie", "des", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "auvergnerh\u00f4nealpes", "et", "bourgognefranchecomt\u00e9", "l'essentiel", "du", "val", "d'aoste", "et", "huit", "vall\u00e9es", "pi\u00e9montaises", "ce", "rattachement", "\u00e0", "une", "langue", "autre", "que", "le", "fran\u00e7ais", "standard", "d'o\u00efl", "explique", "en", "grande", "partie", "les", "nombreuses", "particularit\u00e9s", "linguistiques", "de", "la", "suisse", "romande", "ces", "dialectes", "se", "sont", "largement", "\u00e9teints", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "mais", "sont", "encore", "parl\u00e9s", "par", "la", "population", "\u00e2g\u00e9e", "dans", "les", "cantons", "de", "fribourg", "du", "valais", "et", "de", "vaud", "cette", "extinction", "explique", "l\u00e9volution", "des", "anciens", "toponymes", "geneva", "losena", "n\u00f4ch\u00e2t\u00e9l", "frib\u00f4rg", "etcquoi", "vers", "ceux", "du", "fran\u00e7ais", "standardr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dans", "le", "canton", "du", "jura", "et", "dans", "le", "district", "bernois", "de", "moutier", "c'est", "le", "franccomtois", "un", "dialecte", "d'o\u00efl", "qui", "\u00e9tait", "la", "langue", "vernaculaire", "malgr\u00e9", "l'appui", "institutionnel", "et", "le", "fait", "que", "le", "patois", "est", "inscrit", "dans", "la", "constitution", "jurassienne", "le", "dialecte", "local", "est", "en", "voie", "de", "disparition", "italien", "l'italien", "est", "parl\u00e9", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "dans", "la", "r\u00e9gion", "g\u00e9n\u00e9ralement", "appel\u00e9e", "suisse", "italienne", "on", "y", "retrouve", "plusieurs", "dialectes", "qui", "sont", "utilis\u00e9s", "lors", "de", "conversations", "famili\u00e8res", "le", "dialecte", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "est", "le", "tessinois", "celuici", "sapparente", "aux", "parlers", "lombards", "et", "fait", "partie", "du", "groupe", "galloitalique", "on", "retrouve", "\u00e9galement", "diff\u00e9rents", "dialectes", "dans", "les", "vall\u00e9es", "tessinoises", "tous", "apparent\u00e9s", "au", "lombard", "cependant", "plus", "la", "r\u00e9gion", "se", "trouve", "au", "nord", "plus", "son", "dialecte", "a", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "points", "communs", "avec", "d'autres", "dialectes", "alpins", "romanche", "le", "romanche", "est", "une", "langue", "romane", "et", "la", "seule", "langue", "nationale", "\u00e0", "\u00eatre", "unique", "\u00e0", "la", "suisse", "elle", "est", "pratiqu\u00e9e", "par", "environ", "personnes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "du", "canton", "des", "grisons", "elle", "se", "compose", "de", "cinq", "dialectes", "le", "sursilvan", "le", "sutsilvan", "le", "surmiran", "le", "puter", "et", "le", "vallader", "ceuxci", "se", "distinguent", "fortement", "par", "leur", "vocabulaire", "leur", "prononciation", "et", "leur", "syntaxe", "mais", "tous", "se", "comprennent", "entre", "eux", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "romanche", "a", "\u00e9t\u00e9", "standardis\u00e9", "sous", "lappellation", "rumantsch", "grischun", "qui", "reprend", "les", "formes", "les", "plus", "courantes", "des", "dialectes", "afin", "de", "cr\u00e9er", "une", "langue", "uniformis\u00e9e", "langue", "nationale", "depuis", "le", "romanche", "est", "pr\u00e9sent", "sur", "le", "passeport", "et", "les", "billets", "de", "banque", "suisses", "et", "peut", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "pour", "des", "d\u00e9marches", "administratives", "depuis", "son", "usage", "est", "malgr\u00e9", "tout", "limit\u00e9", "seules", "quatre", "universit\u00e9s", "suisses", "enseignent", "le", "romanche", "et", "seuls", "certains", "textes", "officiels", "sont", "traduits", "autres", "l'anglais", "est", "souvent", "utilis\u00e9", "dans", "le", "monde", "du", "travail", "enfin", "le", "latin", "sert", "parfois", "lorsqu'il", "faut", "d\u00e9signer", "dans", "une", "seule", "langue", "des", "institutions", "suisses", "confderatio", "helvetica", "ch", "pro", "helvetia", "pro", "natura", "pro", "infirmis", "etc", "la", "suisse", "a", "ratifi\u00e9", "la", "charte", "europ\u00e9enne", "des", "langues", "r\u00e9gionales", "ou", "minoritaires", "en", "et", "a", "reconnu", "\u00e0", "ce", "titre", "le", "y\u00e9niche", "comme", "une", "langue", "nationale", "sans", "territoire", "les", "membres", "de", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "s'expriment", "dans", "leur", "langue", "maternelle", "les", "d\u00e9bats", "en", "pl\u00e9num", "du", "conseil", "national", "font", "l'objet", "d'une", "traduction", "simultan\u00e9e", "ce", "qui", "n'est", "pas", "le", "cas", "du", "conseil", "des", "\u00e9tats", "ainsi", "que", "des", "commissions", "parlementaires", "religions", "selon", "le", "recensement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "population", "la", "religion", "la", "plus", "r\u00e9pandue", "du", "pays", "est", "le", "catholicisme", "avec", "presque", "de", "la", "population", "la", "deuxi\u00e8me", "religion", "est", "le", "protestantisme", "avec", "de", "la", "population", "g\u00e9n\u00e9ralement", "les", "cantons", "se", "r\u00e9clament", "de", "l'une", "des", "deux", "confessions", "les", "autres", "communaut\u00e9s", "chr\u00e9tiennes", "constituent", "de", "la", "population", "les", "communaut\u00e9s", "musulmanes", "en", "constituent", "de", "la", "population", "appartient", "aux", "communaut\u00e9s", "juives", "les", "autres", "communaut\u00e9s", "religieuses", "se", "partagent", "les", "restants", "en", "\u00e0", "al\u00e9vis", "bektachis", "vivent", "en", "suisse", "la", "plupart", "\u00e9tant", "d'origine", "turque", "la", "proportion", "des", "habitants", "se", "d\u00e9clarant", "sans", "religion", "est", "de", "en", "ce", "groupe", "a", "fortement", "augment\u00e9", "ces", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "et", "est", "plut\u00f4t", "constitu\u00e9", "de", "personnes", "jeunes", "et", "vivant", "en", "ville", "dont", "certaines", "ont", "quitt\u00e9", "leur", "communaut\u00e9", "religieuse", "alors", "que", "dautres", "nen", "ont", "simplement", "jamais", "eu", "justice", "et", "criminalit\u00e9", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "r\u00e9putation", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "suisse", "conna\u00eet", "une", "\u00e9volution", "et", "se", "trouve", "dans", "les", "ann\u00e9es", "audessus", "de", "la", "moyenne", "europ\u00e9enne", "en", "mati\u00e8re", "de", "cambriolages", "et", "d'actes", "de", "violence", "la", "moiti\u00e9", "des", "\u00e9tats", "europ\u00e9ens", "enregistrerait", "pour", "ces", "d\u00e9lits", "un", "taux", "plus", "bas", "que", "la", "suisse", "alors", "qu'en", "celleci", "se", "trouvait", "encore", "en", "derni\u00e8re", "position", "au", "niveau", "europ\u00e9en", "le", "pays", "est", "\u00e9galement", "touch\u00e9", "par", "un", "banditisme", "international", "des", "bandes", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "choisissent", "souvent", "la", "suisse", "comme", "cible", "encourag\u00e9es", "en", "cela", "selon", "le", "criminologue", "martin", "killias", "par", "la", "cl\u00e9mence", "du", "droit", "p\u00e9nal", "suisse", "les", "statistiques", "de", "la", "criminalit\u00e9", "sont", "tr\u00e8s", "vari\u00e9es", "selon", "les", "cantons", "les", "cantons", "de", "gen\u00e8ve", "arrivant", "en", "t\u00eate", "en", "pour", "des", "vols", "par", "effraction", "avec", "un", "taux", "de", "effractions", "pour", "habitants", "en", "devant", "vaud", "et", "b\u00e2leville", "pour", "seulement", "pour", "appenzell", "rhodesint\u00e9rieures", "pour", "uri", "et", "pour", "appenzell", "rhodesext\u00e9rieures", "lausanne", "et", "gen\u00e8ve", "\u00e9tant", "en", "t\u00eate", "pour", "ce", "qui", "concerne", "les", "villes", "de", "plus", "de", "habitants", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "au", "d\u00e9cembre", "la", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "de", "la", "suisse", "dans", "un", "rapport", "de", "doudou", "di\u00e8ne", "le", "rapporteur", "sp\u00e9cial", "de", "l'onu", "sur", "les", "formes", "contemporaines", "de", "racisme", "de", "discrimination", "raciale", "de", "x\u00e9nophobie", "et", "de", "l'intol\u00e9rance", "qui", "y", "est", "associ\u00e9e", "a", "constat\u00e9", "une", "dynamique", "raciste", "et", "x\u00e9nophobe", "en", "suisse", "selon", "ce", "document", "les", "\u00e9trangers", "europ\u00e9ens", "du", "sudest", "ainsi", "que", "les", "extraeurop\u00e9ens", "seraient", "les", "plus", "touch\u00e9s", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "a", "pris", "note", "du", "rapport", "et", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'on", "ne", "peut", "pas", "\u00e0", "partir", "de", "cas", "particuliers", "tirer", "des", "conclusions", "g\u00e9n\u00e9rales", "quant", "\u00e0", "l'existence", "d'une", "dynamique", "de", "racisme", "et", "de", "x\u00e9nophobie", "en", "suisse", "comme", "le", "dit", "le", "rapport", "de", "l'onu", "une", "\u00e9tude", "conduite", "en", "par", "l'universit\u00e9", "de", "gen\u00e8ve", "avec", "le", "soutien", "du", "fns", "a", "toutefois", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "plus", "de", "des", "personnes", "interrog\u00e9es", "ont", "des", "id\u00e9es", "x\u00e9nophobes", "m\u00eame", "si", "n'approuvent", "pas", "l'extr\u00e9misme", "de", "droite", "voudraient", "que", "les", "\u00e9trangers", "soient", "mieux", "int\u00e9gr\u00e9s", "et", "voudraient", "une", "naturalisation", "facilit\u00e9e", "dans", "certains", "cantons", "le", "droit", "de", "vote", "est", "accord\u00e9", "aux", "\u00e9trangers", "sur", "les", "plans", "communal", "et", "cantonal", "la", "disposition", "constitutionnelle", "leur", "donne", "parfois", "m\u00eame", "le", "droit", "d'\u00e9ligibilit\u00e9", "\u00e9conomie", "principaux", "secteurs", "l'\u00e9conomie", "suisse", "figure", "parmi", "les", "plus", "prosp\u00e8res", "et", "les", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9es", "du", "monde", "bien", "que", "la", "suisse", "soit", "tr\u00e8s", "pauvre", "en", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "et", "ne", "dispose", "pas", "d'\u00e9nergies", "fossiles", "orient\u00e9e", "vers", "les", "services", "avec", "les", "banques", "et", "les", "assurances", "le", "tourisme", "le", "transport", "ainsi", "que", "vers", "l'industrie", "avec", "notamment", "la", "m\u00e9canique", "de", "pr\u00e9cision", "et", "des", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "industrielles", "le", "pays", "produit", "surtout", "des", "biens", "\u00e0", "forte", "valeur", "ajout\u00e9e", "selon", "le", "global", "competitiveness", "report", "du", "forum", "\u00e9conomique", "mondial", "la", "suisse", "est", "le", "e", "pays", "industriel", "au", "monde", "au", "regard", "de", "sa", "production", "annuelle", "milliards", "de", "dollars", "en", "et", "la", "plus", "forte", "production", "industrielle", "par", "habitant", "au", "monde", "avec", "$", "de", "production", "industrielle", "par", "habitant", "le", "niveau", "de", "vie", "est", "l'un", "des", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "du", "monde", "de", "plus", "sa", "stabilit\u00e9", "et", "sa", "neutralit\u00e9", "ont", "attir\u00e9", "bon", "nombre", "de", "capitaux", "\u00e9trangers", "et", "d'organisations", "internationales", "comme", "l'onu", "le", "secteur", "tertiaire", "repr\u00e9sentait", "en", "du", "pib", "et", "entreprises", "il", "emploie", "de", "la", "population", "active", "en", "il", "en", "occupait", "le", "secteur", "secondaire", "repr\u00e9sentait", "en", "du", "pib", "du", "pib", "de", "l'ue", "en", "et", "entreprises", "il", "emploie", "de", "la", "population", "active", "dans", "l'ue", "en", "il", "occupait", "de", "la", "population", "environ", "le", "secteur", "primaire", "repr\u00e9sentait", "en", "du", "pib", "et", "entreprises", "il", "emploie", "de", "la", "population", "active", "en", "il", "occupait", "de", "la", "population", "environ", "conjoncture", "et", "monnaie", "apr\u00e8s", "plusieurs", "ann\u00e9es", "de", "croissance", "nulle", "ou", "faible", "une", "reprise", "s'est", "fait", "ressentir", "d\u00e8s", "mi", "en", "la", "croissance", "du", "pib", "est", "de", "puis", "en", "en", "et", "elle", "passe", "\u00e0", "durant", "le", "premier", "semestre", "le", "pib", "n'augmente", "que", "modestement", "puis", "fl\u00e9chit", "au", "deuxi\u00e8me", "semestre", "\u00e0", "cause", "de", "l'effet", "de", "base", "la", "croissance", "est", "de", "chiffre", "\u00e0", "relativiser", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "forte", "croissance", "d\u00e9mographique", "+", "la", "suisse", "a", "mieux", "r\u00e9sist\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9cession", "de", "que", "d'autres", "pays", "le", "creux", "atteint", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "a", "vu", "un", "recul", "total", "du", "pib", "de", "un", "taux", "bien", "inf\u00e9rieur", "au", "japon", "l'allemagne", "l'italie", "le", "royaumeuni", "les", "\u00e9tatsunis", "ou", "la", "france", "en", "le", "pib", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "milliards", "de", "francs", "suisses", "l'inflation", "est", "relativement", "faible", "entre", "mai", "et", "avril", "le", "rench\u00e9rissement", "annuel", "moyen", "se", "chiffre", "\u00e0", "la", "dette", "des", "collectivit\u00e9s", "publiques", "en", "se", "situe", "\u00e0", "du", "pib", "en", "la", "croissance", "annuelle", "\u00e9tait", "de", "le", "janvier", "la", "banque", "nationale", "suisse", "d\u00e9cide", "de", "laisser", "flotter", "le", "franc", "suisse", "face", "\u00e0", "l'euro", "avec", "pour", "cons\u00e9quence", "de", "faire", "monter", "la", "monnaie", "helv\u00e9tique", "de", "chf", "pour", "\u00e0", "chf", "pour", "ce", "qui", "provoque", "un", "ralentissement", "du", "pib", "au", "premier", "trimestre", "+", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "et", "au", "troisi\u00e8me", "trimestre", "soit", "une", "baisse", "de", "par", "habitant", "les", "exportations", "de", "biens", "baissent", "et", "un", "tiers", "des", "entreprises", "du", "secteur", "de", "l'industrie", "des", "biens", "d'\u00e9quipement", "devraient", "faire", "face", "\u00e0", "une", "perte", "op\u00e9rationnelle", "les", "suisses", "d\u00e9pensent", "massivement", "leurs", "francs", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "nationales", "et", "le", "tourisme", "frontalier", "augmente", "de", "en", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "bien", "que", "variable", "selon", "les", "cantons", "se", "maintient", "\u00e0", "un", "niveau", "tr\u00e8s", "bas", "en", "en", "juin", "et", "en", "juin", "en", "janvier", "le", "plus", "bas", "en", "europe", "mais", "le", "nombre", "des", "demandeurs", "d'emploi", "personnes", "en", "d\u00e9cembre", "est", "\u00e0", "son", "plus", "haut", "niveau", "depuis", "avril", "ce", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "n\u00e9anmoins", "tr\u00e8s", "faible", "peut", "s'expliquer", "par", "une", "valorisation", "de", "l'apprentissage", "en", "effet", "deux", "tiers", "des", "plus", "de", "quinze", "ans", "font", "le", "choix", "de", "ce", "syst\u00e8me", "de", "formation", "le", "septembre", "lors", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "coronavirus", "l'union", "syndicale", "suisse", "a", "appel\u00e9", "\u00e0", "une", "augmentation", "de", "salaire", "jusqu'\u00e0", "francs", "par", "mois", "ou", "jusqu'\u00e0", "dans", "les", "succursales", "et", "entreprises", "pour", "am\u00e9liorer", "la", "situation", "de", "leurs", "travailleurs", "en", "elle", "affirme", "qu'il", "ne", "devrait", "plus", "y", "avoir", "de", "salaires", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "francs", "au", "sein", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "le", "octobre", "selon", "le", "centre", "de", "recherches", "conjoncturelles", "la", "contraction", "de", "l'\u00e9conomie", "suisse", "due", "\u00e0", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "s'av\u00e8re", "plus", "faible", "qu'initialement", "pr\u00e9vu", "en", "juin", "villes", "les", "plus", "ch\u00e8res", "les", "villes", "de", "gen\u00e8ve", "et", "de", "zurich", "sont", "chaque", "ann\u00e9e", "class\u00e9es", "dans", "le", "top", "des", "villes", "les", "plus", "ch\u00e8res", "au", "monde", "liste", "des", "cantons", "par", "pib", "nominal", "par", "habitant", "cette", "liste", "est", "celle", "des", "cantons", "suisses", "class\u00e9s", "selon", "la", "valeur", "de", "leur", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "pib", "annuel", "en", "valeur", "nominale", "par", "t\u00eate", "en", "francs", "suisses", "en", "selon", "l'office", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "statistique", "\u00e9nergie", "la", "suisse", "n'est", "pas", "autosuffisante", "sur", "le", "plan", "\u00e9nerg\u00e9tique", "en", "de", "l'\u00e9nergie", "finale", "consomm\u00e9e", "dans", "le", "pays", "provient", "d'importations", "produits", "p\u00e9troliers", "gaz", "naturel", "ou", "combustible", "nucl\u00e9aire", "la", "principale", "source", "d'\u00e9nergie", "indig\u00e8ne", "est", "l'\u00e9nergie", "hydraulique", "elle", "fournit", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "produite", "dans", "le", "pays", "les", "autres", "sources", "d'\u00e9nergies", "indig\u00e8nes", "sont", "le", "bois", "les", "d\u00e9chets", "industriels", "et", "les", "autres", "\u00e9nergies", "renouvelables", "g\u00e9othermie", "\u00e9nergie", "\u00e9olienne", "\u00e9nergie", "solaire", "etc", "la", "production", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "est", "principalement", "assur\u00e9e", "par", "des", "installations", "hydro\u00e9lectriques", "et", "des", "centrales", "nucl\u00e9aires", "en", "mai", "\u00e0", "la", "suite", "des", "accidents", "de", "fukushima", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "avait", "ordonn\u00e9", "l'abandon", "total", "de", "l'\u00e9nergie", "atomique", "pour", "les", "\u00e9lecteurs", "suisses", "ayant", "rejet\u00e9", "en", "novembre", "\u00e0", "une", "initiative", "des", "verts", "proposant", "de", "limiter", "\u00e0", "ans", "la", "dur\u00e9e", "de", "vie", "d'un", "r\u00e9acteur", "le", "conseil", "f\u00e9d\u00e9ral", "devra", "repousser", "l'\u00e9ch\u00e9ance", "\u00e0", "le", "mai", "les", "suisses", "votent", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "\u00e0", "pour", "la", "sortie", "progressive", "du", "nucl\u00e9aire", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "\u00e9nergies", "renouvelables", "tous", "les", "partis", "apportent", "leur", "soutien", "sauf", "l'udc", "estimant", "que", "le", "co\u00fbt", "de", "la", "transition", "serait", "trop", "\u00e9lev\u00e9", "si", "la", "loi", "interdit", "la", "construction", "de", "nouvelles", "centrales", "les", "centrales", "existantes", "pourront", "toutefois", "subsister", "tant", "que", "leur", "s\u00fbret\u00e9", "sera", "garantie", "\u00e9ducation", "sciences", "et", "technologies", "les", "comp\u00e9tences", "des", "autorit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9rales", "suisses", "sont", "limit\u00e9es", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'\u00e9cole", "obligatoire", "comprenant", "le", "primaire", "et", "le", "secondaire", "pour", "la", "partie", "qui", "concerne", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "jusqu'\u00e0", "ans", "dans", "ces", "secteurs", "il", "est", "en", "cons\u00e9quence", "peu", "appropri\u00e9", "de", "parler", "d'un", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "suisse", "en", "effet", "m\u00eame", "si", "des", "tentatives", "d'harmonisation", "ont", "d'ores", "et", "d\u00e9j\u00e0", "abouti", "avec", "notamment", "le", "projet", "harmos", "il", "est", "l\u00e9gitime", "de", "consid\u00e9rer", "que", "la", "suisse", "compte", "syst\u00e8mes", "\u00e9ducatifs", "soit", "un", "par", "canton", "cette", "r\u00e8gle", "du", "partage", "des", "comp\u00e9tences", "sur", "l'instruction", "se", "retrouve", "depuis", "la", "constitution", "suisse", "de", "en", "particulier", "dans", "les", "quatre", "alin\u00e9as", "de", "l'article", "concernant", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "l'offre", "de", "formation", "en", "suisse", "est", "tr\u00e8s", "importante", "elle", "se", "divise", "principalement", "en", "deux", "domaines", "celui", "des", "hautes", "\u00e9coles", "et", "celui", "de", "la", "formation", "professionnelle", "sup\u00e9rieure", "le", "domaine", "des", "hautes", "\u00e9coles", "comprend", "les", "hautes", "\u00e9coles", "universitaires", "universit\u00e9s", "cantonales", "et", "\u00e9coles", "polytechniques", "f\u00e9d\u00e9rales", "ainsi", "que", "les", "hautes", "\u00e9coles", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "et", "les", "\u00e9coles", "sup\u00e9rieures", "le", "domaine", "de", "la", "formation", "professionnelle", "sup\u00e9rieure", "est", "constitu\u00e9", "par", "toutes", "les", "autres", "formations", "de", "degr\u00e9", "tertiaire", "pr\u00e9parant", "au", "brevet", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "au", "dipl\u00f4me", "f\u00e9d\u00e9ral", "la", "formation", "professionnelle", "sup\u00e9rieure", "se", "caract\u00e9rise", "par", "une", "offre", "large", "et", "diversifi\u00e9e", "d'institutions", "priv\u00e9es", "il", "y", "a", "au", "total", "universit\u00e9s", "en", "suisse", "parmi", "lesquelles", "dix", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "au", "niveau", "cantonal", "et", "proposent", "souvent", "des", "sujets", "non", "techniques", "la", "plus", "ancienne", "universit\u00e9", "en", "suisse", "fut", "fond\u00e9e", "\u00e0", "b\u00e2le", "en", "facult\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "elle", "est", "devenue", "un", "centre", "de", "recherche", "en", "chimie", "et", "en", "m\u00e9decine", "mais", "en", "raison", "de", "son", "h\u00e9ritage", "intellectuel", "d'\u00e9rasme", "de", "rotterdam", "au", "xve", "si\u00e8cle", "l'universit\u00e9", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "aussi", "compt\u00e9e", "parmi", "l'un", "des", "lieux", "de", "naissance", "de", "l'humanisme", "de", "la", "renaissance", "l'universit\u00e9", "de", "zurich", "constitue", "le", "plus", "grand", "campus", "du", "pays", "avec", "environ", "\u00e9tudiants", "les", "deux", "\u00e9coles", "polytechniques", "qui", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "sont", "l'epfl", "fond\u00e9e", "en", "et", "l'epfz", "fond\u00e9e", "en", "elles", "jouissent", "toutes", "les", "deux", "d'une", "excellente", "r\u00e9putation", "internationale", "le", "cern", "situ\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "gen\u00e8ve", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "francosuisse", "est", "le", "premier", "centre", "mondial", "de", "recherche", "en", "physique", "des", "particules", "un", "autre", "centre", "de", "recherche", "important", "est", "l'institut", "paul", "scherrer", "parmi", "les", "inventions", "et", "d\u00e9couvertes", "notables", "se", "trouvent", "le", "lsd", "par", "le", "chimiste", "albert", "hofmann", "le", "microscope", "\u00e0", "effet", "tunnel", "prix", "nobel", "ou", "le", "tr\u00e8s", "populaire", "velcro", "quelques", "technologies", "ont", "en", "outre", "permis", "l'exploration", "de", "nouveaux", "mondes", "comme", "le", "ballon", "pressuris\u00e9", "d'auguste", "piccard", "ou", "le", "bathyscaphe", "qui", "permettra", "\u00e0", "jacques", "piccard", "d'atteindre", "l'endroit", "le", "plus", "profond", "du", "globe", "un", "grand", "nombre", "de", "prix", "nobel", "a", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9", "\u00e0", "des", "scientifiques", "suisses", "par", "exemple", "au", "mondialement", "c\u00e9l\u00e8bre", "albert", "einstein", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "physique", "au", "total", "pas", "moins", "de", "prix", "nobel", "sont", "associ\u00e9s", "directement", "ou", "indirectement", "\u00e0", "la", "suisse", "ainsi", "qu'\u00e0", "des", "organisations", "internationales", "bas\u00e9es", "en", "suisse", "en", "la", "suisse", "est", "class\u00e9e", "en", "re", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "la", "suisse", "est", "l'un", "des", "dix", "membres", "fondateurs", "de", "l'agence", "spatiale", "europ\u00e9enne", "esa", "en", "elle", "est", "le", "septi\u00e8me", "plus", "grand", "contributeur", "au", "budget", "de", "l'esa", "dans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "quelques", "entreprises", "sont", "impliqu\u00e9es", "dans", "l'industrie", "spatiale", "telles", "qu'oerlikon", "space", "et", "maxon", "motors", "qui", "fournissent", "des", "structures", "pour", "v\u00e9hicules", "spatiaux", "sant\u00e9", "chaque", "habitant", "qui", "est", "\u00e9tabli", "en", "suisse", "a", "l'obligation", "d'\u00eatre", "couvert", "par", "une", "assurance", "maladie", "ainsi", "qu'une", "assurance", "accident", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "suisse", "est", "en", "class\u00e9", "meilleur", "d'europe", "notamment", "avec", "des", "d\u00e9lais", "courts", "et", "un", "acc\u00e8s", "direct", "aux", "sp\u00e9cialistes", "transports", "par", "sa", "position", "g\u00e9ographique", "au", "centre", "de", "l'europe", "la", "suisse", "poss\u00e8de", "l'un", "des", "r\u00e9seaux", "routier", "et", "de", "chemin", "de", "fer", "les", "plus", "denses", "du", "monde", "not\u00e9", "le", "meilleur", "d'europe", "selon", "le", "european", "railway", "performance", "index", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "et", "km", "de", "routes", "rev\u00eatues", "dont", "km", "d'autoroutes", "la", "travers\u00e9e", "des", "alpes", "constitue", "un", "enjeu", "important", "pour", "les", "transports", "europ\u00e9ens", "puisque", "les", "alpes", "qui", "recouvrent", "une", "bonne", "partie", "du", "pays", "s\u00e9parent", "l'italie", "du", "reste", "de", "l'europe", "depuis", "l'industrialisation", "des", "pays", "europ\u00e9ens", "la", "suisse", "am\u00e9liore", "son", "r\u00e9seau", "transalpin", "tunnel", "ferroviaire", "du", "saintgothard", "de", "km", "en", "tunnel", "ferroviaire", "du", "simplon", "de", "km", "en", "tunnel", "routier", "du", "grandsaintbernard", "de", "km", "en", "tunnel", "routier", "du", "san", "bernardino", "de", "km", "en", "tunnel", "routier", "du", "saintgothard", "de", "km", "en", "tunnel", "ferroviaire", "de", "base", "du", "l\u00f6tschberg", "de", "km", "en", "tunnel", "ferroviaire", "de", "base", "du", "saintgothard", "de", "km", "en", "le", "transport", "ferroviaire", "international", "du", "pays", "s'\u00e9levait", "en", "\u00e0", "millions", "de", "tonneskilom\u00e8tres", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "le", "cinqui\u00e8me", "de", "la", "quantit\u00e9", "totale", "transport\u00e9e", "de", "cette", "mani\u00e8re", "en", "europe", "cee", "+", "norv\u00e8ge", "+", "suisse", "la", "majorit\u00e9", "du", "r\u00e9seau", "ferr\u00e9", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "les", "chemins", "de", "fer", "f\u00e9d\u00e9raux", "suisses", "cff", "le", "chemin", "de", "fer", "du", "l\u00f6tschberg", "qui", "exploite", "le", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9seau", "ferroviaire", "suisse", "sur", "l'axe", "suisse", "centrale", "italie", "via", "les", "tunnels", "du", "l\u00f6tschberg", "et", "du", "simplon", "ainsi", "que", "les", "chemins", "de", "fer", "rh\u00e9tiques", "qui", "desservent", "le", "canton", "des", "grisons", "en", "voies", "\u00e9troites", "sont", "deux", "compagnies", "priv\u00e9es", "importantes", "il", "y", "a", "en", "outre", "une", "multitude", "de", "petites", "entreprises", "priv\u00e9es", "le", "r\u00e9seau", "routier", "est", "public", "sauf", "le", "tunnel", "du", "grandsaintbernard", "une", "vignette", "annuelle", "permet", "d'utiliser", "les", "autoroutes", "nationales", "sur", "le", "plan", "du", "transport", "a\u00e9rien", "la", "suisse", "poss\u00e8de", "a\u00e9rodromes", "dont", "les", "a\u00e9roports", "internationaux", "de", "zurich", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "gen\u00e8ve", "millions", "b\u00e2lemulhouse", "millions", "de", "berne", "de", "sion", "en", "suisse", "romande", "et", "de", "lugano", "pour", "la", "suisse", "italienne", "finances", "en", "la", "banque", "nationale", "suisse", "d\u00e9tient", "des", "r\u00e9serves", "en", "euros", "pratiquement", "\u00e9quivalentes", "\u00e0", "la", "moiti\u00e9", "de", "celles", "cumul\u00e9es", "des", "banques", "centrales", "nationales", "de", "la", "zone", "euro", "la", "suisse", "se", "situe", "au", "cinqui\u00e8me", "rang", "des", "plus", "importantes", "r\u00e9serves", "en", "devises", "\u00e9trang\u00e8res", "d\u00e9tenues", "par", "des", "\u00e9tats", "derri\u00e8re", "la", "chine", "le", "japon", "l'arabie", "saoudite", "et", "la", "russie", "la", "suisse", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'un", "des", "plus", "grands", "paradis", "financiers", "au", "monde", "en", "selon", "les", "estimations", "de", "boston", "consulting", "group", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "est", "le", "premier", "centre", "financier", "offshore", "mondial", "avec", "milliards", "d'euros", "d'avoirs", "le", "pays", "repr\u00e9sente", "des", "flux", "financiers", "internationaux", "et", "figure", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "classement", "des", "paradis", "fiscaux", "\u00e9tabli", "par", "l'ong", "tax", "justice", "network", "tourisme", "le", "tourisme", "repr\u00e9sente", "du", "produit", "national", "brut", "de", "la", "suisse", "dans", "les", "cantons", "de", "montagne", "des", "grisons", "d'appenzell", "rhodesint\u00e9rieures", "du", "valais", "et", "d'obwald", "plus", "de", "de", "la", "maind'uvre", "est", "cependant", "employ\u00e9e", "dans", "ce", "secteur", "l'enseignement", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "h\u00f4teli\u00e8re", "de", "lausanne", "\u00e9tablissementphare", "du", "pays", "en", "tient", "compte", "le", "d\u00e9veloppement", "durable", "est", "un", "secteur", "davenir", "dans", "le", "tourisme", "selon", "peter", "varga", "professeur", "en", "culture", "durable", "de", "laccueil", "selon", "qui", "les", "professionnels", "suisse", "sont", "friands", "de", "profils", "qui", "peuvent", "les", "accompagner", "dans", "la", "r\u00e9duction", "de", "leur", "empreinte", "carbone", "ce", "professeur", "estime", "n\u00e9cessaire", "un", "label", "gouvernemental", "permettant", "didentifier", "les", "h\u00f4tels", "qui", "ont", "r\u00e9duit", "leurs", "\u00e9missions", "l'enseignement", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "h\u00f4teli\u00e8re", "de", "lausanne", "a", "aussi", "pour", "particularit\u00e9", "de", "sensibiliser", "au", "green", "nudge", "coup", "de", "pouce", "vert", "qui", "consiste", "\u00e0", "inciter", "aux", "comportements", "\u00e9cologiques", "dune", "mani\u00e8re", "ludique", "la", "suisse", "est", "une", "championne", "cach\u00e9e", "de", "la", "durabilit\u00e9", "selon", "martin", "nydegger", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "suisse", "tourisme", "organisme", "mandat\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "pour", "promouvoir", "le", "pays", "et", "lancer", "un", "label", "de", "durabilit\u00e9", "estin\u00e9", "\u00e0", "toutes", "les", "entreprises", "de", "la", "branche", "touristique", "ce", "label", "classe", "les", "\u00e9tablissements", "en", "trois", "cat\u00e9gories", "en", "fonction", "de", "leur", "degr\u00e9", "de", "durabilit\u00e9", "les", "sources", "universitaires", "se", "sont", "int\u00e9ress\u00e9es", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "dont", "la", "suisse", "avait", "promu", "une", "forme", "de", "tourisme", "durable", "bas\u00e9e", "sur", "la", "puret\u00e9", "du", "d\u00e9cor", "montagnard", "mais", "aussi", "assez", "\u00e9litiste", "en", "raison", "de", "l'\u00e9poque", "le", "tourisme", "durable", "\u00e9tant", "encore", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tel", "pour", "les", "sports", "d'hiver", "ou", "dits", "de", "glisse", "ski", "patinage", "luge", "cette", "pionni\u00e8re", "dans", "ce", "domaine", "en", "europe", "a", "ensuite", "fait", "\u00e9cole", "une", "exposition", "daffiches", "anciennes", "de", "stations", "de", "vill\u00e9giature", "suisses", "organis\u00e9e", "au", "mus\u00e9e", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "de", "zurich", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9es", "par", "l\u00e9diteur", "photoglob", "zurich", "a", "permis", "de", "dater", "du", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "la", "promotion", "du", "tourisme", "hivernal", "pour", "davos", "et", "saintmoritz", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "pour", "zermatt", "et", "\u00e0", "partir", "de", "pour", "cransmontana", "ces", "stations", "ont", "aussi", "beaucoup", "utilis\u00e9es", "des", "cartes", "postales", "vendues", "dans", "les", "kiosques", "des", "gares", "pour", "mettre", "en", "avant", "un", "caract\u00e8re", "mondain", "\u00e9litiste", "dans", "des", "points", "de", "vente", "standardis\u00e9s", "les", "personnages", "figurant", "les", "montagnards", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "uniquement", "sur", "les", "affiches", "faisant", "la", "promotion", "de", "la", "saison", "estivale", "de", "saintmoritz", "sous", "les", "traits", "de", "jeunes", "femmes", "souriantes", "v\u00eatues", "de", "tenues", "traditionnelles", "les", "cartes", "postales", "ont", "jou\u00e9", "ainsi", "un", "r\u00f4le", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "montagnit\u00e9", "imaginaire", "se", "voulant", "\u00eatre", "le", "plus", "repr\u00e9sentatif", "possible", "des", "espaces", "montagnards", "et", "\u00e9cartant", "les", "signes", "des", "diff\u00e9rents", "villages", "d'accueil", "y", "compris", "dans", "les", "stations", "fran\u00e7aises", "sur", "vendues", "\u00e0", "meg\u00e8ve", "dominent", "les", "vues", "densemble", "qui", "pr\u00e9sentent", "le", "mont", "blanc", "en", "arri\u00e8replan", "alors", "que", "le", "mont", "joly", "et", "le", "mont", "darbois", "embl\u00e9matiques", "du", "d\u00e9veloppement", "des", "sports", "dhiver", "\u00e0", "meg\u00e8ve", "avec", "le", "t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique", "de", "rochebrune", "mis", "en", "service", "en", "et", "lh\u00f4tel", "du", "mont", "darbois", "cr\u00e9\u00e9", "par", "la", "famille", "rothschild", "apparaissent", "beaucoup", "moins", "culture", "la", "suisse", "par", "sa", "situation", "g\u00e9ographique", "et", "son", "histoire", "est", "impr\u00e9gn\u00e9e", "des", "cultures", "latines", "et", "germaniques", "les", "coutumes", "locales", "cohabitent", "selon", "les", "r\u00e9gions", "linguistiques", "du", "pays", "en", "effet", "le", "pays", "poss\u00e8de", "quatre", "langues", "nationales", "l'allemand", "le", "fran\u00e7ais", "l'italien", "et", "le", "romanche", "<", "cette", "diversit\u00e9", "culturelle", "essentielle", "pour", "la", "coh\u00e9sion", "du", "pays", "participe", "de", "l'identit\u00e9", "de", "la", "suisse", "patrimoine", "symboles", "patriotiques", "l'hymne", "national", "suisse", "officiel", "depuis", "est", "le", "cantique", "suisse", "compos\u00e9", "en", "par", "alberich", "zwyssig", "sur", "des", "paroles", "de", "leonhard", "widmer", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "ne", "poss\u00e9dait", "pas", "encore", "de", "repr\u00e9sentation", "symbolique", "forte", "mais", "au", "cours", "du", "si\u00e8cle", "suivant", "helvetia", "et", "guillaume", "tell", "sont", "\u00e9lev\u00e9s", "au", "rang", "de", "symboles", "patriotiques", "suisses", "\u00e0", "partir", "de", "helvetia", "est", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "rang", "d'embl\u00e8me", "national", "du", "nouvel", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "ce", "symbole", "devient", "alors", "omnipr\u00e9sent", "que", "ce", "soit", "sous", "la", "forme", "d'uvre", "d'art", "sur", "les", "monuments", "sur", "les", "timbres", "ou", "sur", "les", "monnaies", "mythes", "fondateurs", "un", "certain", "nombre", "de", "mythes", "et", "de", "l\u00e9gendes", "sont", "associ\u00e9s", "aux", "\u00e9pisodes", "anciens", "de", "l'histoire", "suisse", "les", "romains", "sous", "le", "joug", "mythe", "comm\u00e9morant", "la", "victoire", "de", "divico", "sur", "les", "romains", "lors", "de", "la", "bataille", "d'agen", "av", "jc", "le", "serment", "du", "gr\u00fctli", "accord", "entre", "trois", "communaut\u00e9s", "situ\u00e9es", "dans", "ce", "qui", "forme", "de", "nos", "jours", "la", "suisse", "primitive", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9r\u00e9", "jusqu'au", "xixe", "si\u00e8cle", "comme", "l'acte", "fondateur", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "guillaume", "tell", "il", "aurait", "v\u00e9cu", "dans", "le", "canton", "d'uri", "au", "d\u00e9but", "du", "xive", "si\u00e8cle", "et", "se", "serait", "rebell\u00e9", "contre", "le", "bailli", "qui", "l'avait", "d\u00e9fi\u00e9", "de", "tirer", "un", "carreau", "d'arbal\u00e8te", "dans", "une", "pomme", "pos\u00e9e", "sur", "la", "t\u00eate", "de", "son", "fils", "la", "destruction", "des", "ch\u00e2teaux", "arnold", "von", "winkelried", "h\u00e9ros", "l\u00e9gendaire", "qui", "permit", "aux", "conf\u00e9d\u00e9r\u00e9s", "de", "remporter", "la", "victoire", "sur", "les", "troupes", "du", "duc", "l\u00e9opold", "iii", "d'autriche", "en", "se", "sacrifiant", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "sempach", "la", "soupe", "au", "lait", "de", "kappel", "l\u00e9gende", "symbolisant", "l'esprit", "de", "neutralit\u00e9", "helv\u00e9tique", "patrimoine", "b\u00e2ti", "la", "notion", "de", "protection", "du", "patrimoine", "appara\u00eet", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "ailleurs", "sept", "sites", "culturels", "font", "partie", "du", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "vieille", "ville", "de", "berne", "l'abbaye", "de", "saintgall", "le", "couvent", "b\u00e9n\u00e9dictin", "saintjeandessurs", "les", "trois", "ch\u00e2teaux", "de", "bellinzone", "le", "vignoble", "de", "lavaux", "le", "chemin", "de", "fer", "rh\u00e9tique", "dans", "le", "paysage", "de", "l'albula", "et", "de", "la", "bernina", "et", "l'urbanisme", "horloger", "des", "villes", "de", "la", "chauxdefonds", "et", "du", "locle", "de", "nombreux", "ch\u00e2teaux", "forts", "et", "fortifications", "du", "moyen", "\u00e2ge", "sont", "construits", "par", "les", "familles", "dynastiques", "ils", "servent", "\u00e0", "la", "fois", "d'habitation", "et", "de", "moyen", "de", "d\u00e9fense", "mentionnons", "quelques", "ch\u00e2teaux", "forts", "le", "ch\u00e2teau", "de", "chillon", "lenzbourg", "mesocco", "berthoud", "kybourg", "ou", "les", "trois", "ch\u00e2teaux", "de", "bellinzone", "les", "villes", "du", "moyen", "\u00e2ge", "sont", "fortifi\u00e9es", "certaines", "d'entre", "elles", "comme", "morat", "sont", "pr\u00e9serv\u00e9es", "et", "ont", "conserv\u00e9", "leurs", "remparts", "mais", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "seuls", "subsistent", "des", "vestiges", "au", "cur", "des", "villes", "comme", "la", "zeitturm", "de", "zoug", "la", "porte", "de", "spalen", "\u00e0", "b\u00e2le", "ou", "la", "zytglogge", "de", "berne", "des", "b\u00e2timents", "religieux", "apparaissent", "d\u00e8s", "le", "vie", "si\u00e8cle", "couvents", "monast\u00e8res", "\u00e9glises", "et", "cath\u00e9drales", "sont", "b\u00e2tis", "parmi", "lesquels", "on", "peut", "mentionner", "le", "couvent", "de", "saintgall", "l'abbaye", "d'einsiedeln", "l'abbaye", "de", "saintmaurice", "la", "cath\u00e9drale", "de", "b\u00e2le", "l'abbatiale", "de", "romainm\u00f4tier", "et", "la", "cath\u00e9drale", "de", "lausanne", "on", "trouve", "des", "\u00e9difices", "publics", "dont", "certains", "remontent", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "comme", "l'amphith\u00e9\u00e2tre", "d'avenches", "mais", "aussi", "des", "h\u00f4tels", "de", "ville", "le", "plus", "ancien", "\u00e9tant", "celui", "de", "berne", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "b\u00e2le", "avec", "ses", "fa\u00e7ades", "de", "couleur", "rouge", "est", "tr\u00e8s", "caract\u00e9ristique", "la", "tour", "carr\u00e9e", "dans", "la", "cour", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "gen\u00e8ve", "est", "un", "b\u00e2timent", "typique", "de", "la", "renaissance", "de", "tradition", "fran\u00e7aise", "en", "pierre", "de", "taille", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "nouveaux", "b\u00e2timents", "publics", "voient", "le", "jour", "comme", "les", "postes", "les", "gares", "les", "mus\u00e9es", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "les", "\u00e9glises", "et", "les", "\u00e9coles", "citons", "le", "palais", "f\u00e9d\u00e9ral", "la", "gare", "centrale", "de", "zurich", "le", "mus\u00e9e", "national", "suisse", "le", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "gen\u00e8ve", "et", "l'universit\u00e9", "de", "zurich", "la", "suisse", "compte", "quelques", "ensembles", "urbains", "remarquables", "la", "vieille", "ville", "de", "berne", "avec", "ses", "arcades", "places", "et", "fontaines", "est", "repr\u00e9sentative", "de", "l'urbanisme", "m\u00e9di\u00e9val", "en", "europe", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "quartiers", "neufs", "naissent", "sur", "l'emplacement", "des", "anciennes", "fortifications", "des", "grandes", "villes", "comme", "la", "bahnhofstrasse", "de", "zurich", "la", "ceinture", "fazyste", "de", "gen\u00e8ve", "ou", "le", "quartier", "st", "alban", "\u00e0", "b\u00e2le", "c'est", "\u00e9galement", "dans", "cette", "p\u00e9riode", "que", "de", "nouvelles", "synagogues", "sont", "construites", "dans", "les", "quartiers", "neufs", "des", "grandes", "villes", "du", "pays", "gen\u00e8ve", "b\u00e2le", "et", "zurich", "l'urbanisme", "devient", "planifi\u00e9", "en", "la", "chauxdefonds", "qui", "est", "d\u00e9truite", "par", "un", "incendie", "sera", "reconstruite", "selon", "une", "nouvelle", "structure", "urbaine", "voir", "ensemble", "urbain", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "la", "chauxdefonds", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "sont", "cr\u00e9\u00e9s", "des", "logements", "ouvriers", "bas\u00e9s", "sur", "le", "mod\u00e8le", "du", "werkbund", "comme", "le", "lotissement", "freidorf", "\u00e0", "muttenz", "synth\u00e8se", "entre", "l'id\u00e9al", "de", "la", "cit\u00e9jardin", "et", "le", "mouvement", "coop\u00e9ratif", "des", "cit\u00e9s", "satellites", "sont", "construites", "dans", "les", "banlieues", "des", "grandes", "villes", "durant", "la", "p\u00e9riode", "entre", "et", "comme", "le", "lignon", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "gen\u00e8ve", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "les", "maisons", "civiles", "de", "style", "gothique", "en", "pierre", "apparaissent", "par", "exemple", "le", "grimmenturm", "de", "la", "spiegelgasse", "\u00e0", "zurich", "la", "maison", "tavel", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "la", "haus", "zum", "r\u00fcden", "\u00e0", "zurich", "la", "haus", "zum", "ritter", "\u00e0", "schaffhouse", "l'h\u00f4tel", "ratz\u00e9", "\u00e0", "fribourg", "et", "la", "maison", "serodine", "\u00e0", "ascona", "pendant", "la", "renaissance", "des", "arcades", "sont", "ouvertes", "au", "tessin", "comme", "dans", "la", "cour", "du", "ch\u00e2teau", "de", "muralto", "l'ancien", "palazzo", "rusca", "\u00e0", "lugano", "et", "le", "collegio", "papio", "\u00e0", "ascona", "en", "suisse", "allemande", "le", "premier", "b\u00e2timent", "de", "style", "renaissance", "est", "le", "palais", "ritter", "\u00e0", "lucerne", "les", "maisons", "particuli\u00e8res", "baroques", "sont", "richement", "d\u00e9cor\u00e9es", "avec", "des", "encorbellements", "\u00e0", "un", "ou", "plusieurs", "\u00e9tages", "comme", "\u00e0", "schaffhouse", "et", "poss\u00e8dent", "des", "oriels", "en", "pierre", "ou", "en", "bois", "comme", "\u00e0", "saintgall", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "le", "herrenstube", "et", "le", "frontwagenturm", "\u00e0", "schaffhouse", "\u00e0", "zurich", "deux", "maisons", "de", "corporation", "sont", "construites", "en", "pierres", "de", "taille", "et", "pr\u00e9sentent", "un", "aspect", "s\u00e9v\u00e8re", "zimmerleuten", "et", "saffran", "l'ouest", "du", "pays", "est", "plus", "influenc\u00e9", "par", "l'architecture", "baroque", "fran\u00e7aise", "ce", "style", "s'impose", "en", "suisse", "romande", "vers", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "il", "en", "va", "ainsi", "des", "h\u00f4tels", "particuliers", "de", "la", "rue", "des", "granges", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "avec", "cour", "d'honneur", "on", "trouve", "aussi", "des", "exemples", "de", "style", "rococo", "parmi", "les", "b\u00e2timents", "les", "plus", "importants", "pour", "l'architecture", "n\u00e9obaroque", "en", "suisse", "se", "trouvent", "la", "cath\u00e9drale", "saintours", "et", "saintvictor", "\u00e0", "soleure", "et", "l'op\u00e9ra", "de", "zurich", "la", "ville", "de", "soleure", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "plus", "belle", "ville", "baroque", "de", "suisse", "\u00e0", "partir", "de", "de", "grandes", "villas", "classicistes", "sont", "con\u00e7ues", "comme", "le", "palais", "eynard", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "ou", "la", "villa", "merian", "\u00e0", "b\u00e2lem\u00fcnchenstein", "plus", "tard", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "apparaissent", "quelques", "r\u00e9alisations", "d'architecture", "moderne", "la", "villa", "le", "lac", "et", "l'immeuble", "clart\u00e9", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "par", "le", "corbusier", "ou", "la", "cit\u00e9", "halen", "par", "l'atelier", "pr\u00e8s", "de", "berne", "un", "exemple", "de", "maisons", "individuelles", "contigu\u00ebs", "en", "terrasse", "pour", "la", "classe", "moyenne", "mais", "on", "constate", "\u00e9galement", "encore", "la", "construction", "de", "plusieurs", "b\u00e2timents", "dans", "le", "style", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "comme", "le", "beaurivage", "palace", "de", "lausanne", "ou", "le", "si\u00e8ge", "de", "swiss", "re", "\u00e0", "zurich", "en", "la", "forte", "diversit\u00e9", "des", "espaces", "naturels", "en", "suisse", "se", "retrouve", "dans", "la", "grande", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "maisons", "rustiques", "qui", "se", "d\u00e9clinent", "selon", "diverses", "vari\u00e9t\u00e9s", "alpines", "les", "gotthardhaus", "maisons", "du", "gothard", "en", "bois", "trouv\u00e9es", "dans", "les", "vall\u00e9es", "alpines", "isol\u00e9es", "du", "tessin", "du", "valais", "et", "dans", "les", "grisons", "la", "maison", "valaisanne", "en", "bois", "typique", "du", "centre", "du", "valais", "et", "du", "val", "d'h\u00e9rens", "la", "maison", "tessinoise", "en", "moellons", "la", "maison", "engadinoise", "d\u00e9cor\u00e9e", "de", "peintures", "murales", "et", "de", "sgraffite", "les", "maisons", "de", "l'oberland", "bernois", "et", "simmental", "en", "bois", "massif", "travaill\u00e9", "\u00e0", "la", "scie", "strickbau", "ou", "en", "madriers", "carr\u00e9s", "taill\u00e9s", "\u00e0", "la", "hache", "sur", "le", "plateau", "suisse", "la", "maison", "bernoise", "recouverte", "d'une", "\u00e9norme", "toiture", "en", "croupe", "avec", "des", "charpentes", "agr\u00e9ment\u00e9es", "de", "motifs", "sculpt\u00e9s", "les", "chaumi\u00e8res", "argoviennes", "les", "maisons", "\u00e0", "colombage", "sur", "le", "plateau", "oriental", "et", "\u00e0", "zurich", "les", "fermes", "\u00e0", "usages", "multiples", "dreis\u00e4ssenh\u00e4user", "au", "nordouest", "et", "sur", "le", "plateau", "romand", "construites", "en", "pierre", "dans", "le", "jura", "les", "fermes", "jurassiennes", "poss\u00e8dent", "de", "larges", "fa\u00e7ades", "pignon", "enti\u00e8rement", "en", "pierre", "cr\u00e9pie", "\u00e0", "la", "chaux", "les", "ouvrages", "d'arts", "tels", "que", "ponts", "et", "tunnels", "sont", "nombreux", "le", "pont", "du", "diable", "au", "cur", "des", "alpes", "sur", "la", "route", "du", "col", "du", "saintgothard", "ou", "le", "mittlere", "br\u00fccke", "sur", "le", "rhin", "\u00e0", "b\u00e2le", "en", "sont", "des", "exemples", "historiques", "beaucoup", "de", "ponts", "m\u00e9di\u00e9vaux", "sont", "en", "bois", "comme", "le", "kapellbr\u00fccke", "\u00e0", "lucerne", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "des", "ponts", "suspendus", "\u00e0", "l'aide", "de", "c\u00e2bles", "d'acier", "sont", "construits", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "pont", "de", "saintantoine", "et", "\u00e0", "fribourg", "grand", "pont", "en", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "sa", "construction", "ce", "dernier", "\u00e9tait", "le", "plus", "long", "du", "genre", "de", "nombreux", "ponts", "et", "tunnels", "pour", "les", "chemins", "de", "fer", "comme", "le", "viaduc", "de", "landwasser", "les", "tunnels", "du", "gothard", "et", "du", "simplon", "sont", "construits", "au", "tournant", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "pont", "de", "salginatobel", "ou", "le", "viaduc", "de", "chillon", "sont", "des", "ouvrages", "routiers", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "traditions", "la", "plupart", "des", "f\u00eates", "sont", "locales", "ou", "r\u00e9gionales", "certaines", "f\u00eates", "sont", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9es", "dans", "toute", "la", "suisse", "comme", "la", "f\u00eate", "nationale", "suisse", "le", "je\u00fbne", "f\u00e9d\u00e9ral", "\u00e0", "part", "gen\u00e8ve", "et", "dans", "les", "cantons", "catholiques", "ou", "les", "principales", "f\u00eates", "religieuses", "diff\u00e9rentes", "f\u00eates", "f\u00e9d\u00e9rales", "sont", "\u00e9galement", "trouv\u00e9es", "avec", "notamment", "des", "rassemblements", "associatifs", "d\u00e9notant", "un", "caract\u00e8re", "patriotique", "plus", "ou", "moins", "prononc\u00e9", "selon", "l'\u00e9poque", "ce", "sont", "des", "concours", "ayant", "lieu", "tous", "les", "trois", "ans", "environ", "la", "f\u00eate", "nationale", "suisse", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "le", "er", "ao\u00fbt", "c'est", "un", "jour", "f\u00e9ri\u00e9", "officiel", "dans", "toute", "la", "suisse", "depuis", "seulement", "les", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "en", "suisse", "sont", "de", "la", "comp\u00e9tence", "des", "cantons", "qui", "d\u00e9terminent", "euxm\u00eames", "leur", "propres", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "huit", "dans", "l'ann\u00e9e", "l\u00e9galement", "les", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "sont", "assimil\u00e9s", "\u00e0", "des", "dimanches", "les", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "varient", "donc", "beaucoup", "d'un", "canton", "\u00e0", "l'autre", "seuls", "no\u00ebl", "le", "nouvel", "an", "le", "jeudi", "de", "l'ascension", "et", "le", "er", "ao\u00fbt", "sont", "communs", "\u00e0", "tous", "les", "autres", "f\u00eates", "le", "janvier", "saintberthold", "vendredi", "saint", "le", "lundi", "de", "p\u00e2ques", "le", "lundi", "de", "pentec\u00f4te", "f\u00eatedieu", "assomption", "je\u00fbne", "f\u00e9d\u00e9ral", "toussaint", "immacul\u00e9e", "conception", "et", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e9tant", "reconnues", "par", "les", "cantons", "selon", "leur", "tradition", "principalement", "religieuse", "catholique", "ou", "protestante", "seule", "la", "f\u00eate", "nationale", "le", "er", "ao\u00fbt", "est", "ancr\u00e9e", "dans", "la", "constitution", "f\u00e9d\u00e9rale", "jeux", "les", "jeux", "nationaux", "qui", "se", "pratiquent", "notamment", "lors", "de", "f\u00eates", "f\u00e9d\u00e9rales", "ou", "cantonales", "sont", "la", "lutte", "suisse", "le", "lancer", "de", "la", "pierre", "et", "le", "hornuss", "la", "pratique", "du", "tir", "est", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "rang", "de", "sport", "national", "en", "plus", "des", "obligations", "de", "tir", "pr\u00e9vues", "dans", "le", "cadre", "du", "service", "militaire", "donc", "de", "nombreuses", "f\u00eates", "de", "tir", "lors", "de", "f\u00eates", "locales", "cantonales", "et", "f\u00e9d\u00e9rales", "parmi", "d'autres", "jeux", "traditionnellement", "pratiqu\u00e9s", "en", "suisse", "il", "existe", "le", "jass", "tr\u00e8s", "populaire", "le", "eisstock", "et", "les", "combats", "de", "reines", "musique", "traditionnelle", "la", "musique", "populaire", "suisse", "typique", "rurale", "n'est", "pas", "exclusivement", "suisse", "les", "traditions", "telles", "que", "le", "chant", "du", "soir", "les", "ranz", "des", "vaches", "ou", "le", "yodel", "se", "retrouvent", "dans", "d'autres", "r\u00e9gions", "alpines", "des", "pi\u00e8ces", "vari\u00e9es", "autant", "par", "la", "langue", "utilis\u00e9e", "allemand", "fran\u00e7ais", "ou", "italien", "que", "par", "le", "genre", "d'histoire", "racont\u00e9e", "la", "suisse", "a", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "une", "grande", "tradition", "de", "carnavals", "agr\u00e9ment\u00e9s", "de", "groupes", "musicaux", "avec", "leur", "style", "propre", "les", "cliques", "et", "les", "groupes", "de", "guggenmusik", "et", "de", "brass", "band", "les", "carnavals", "les", "plus", "connus", "sont", "ceux", "de", "b\u00e2le", "de", "lucerne", "de", "soleure", "de", "fribourg", "de", "monthey", "et", "celui", "de", "bellinzone", "les", "brandons", "de", "payerne", "est", "un", "des", "plus", "anciens", "carnavals", "de", "suisse", "la", "musique", "folklorique", "jou\u00e9e", "lors", "de", "f\u00eates", "traditionnelles", "comprend", "notamment", "le", "yodel", "lors", "de", "la", "f\u00eate", "f\u00e9d\u00e9rale", "des", "yodleurs", "le", "cor", "des", "alpes", "est", "\u00e9galement", "jou\u00e9", "le", "ranz", "des", "vaches", "est", "le", "chant", "traditionnel", "a", "cappella", "des", "armaillis", "vachers", "dans", "le", "canton", "de", "fribourg", "il", "est", "habituellement", "chant\u00e9", "durant", "la", "mont\u00e9e", "des", "troupeaux", "\u00e0", "l'alpage", "et", "le", "retour", "dans", "les", "\u00e9tables", "\u00e0", "la", "fin", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "cuisine", "il", "y", "a", "peu", "de", "plats", "nationaux", "les", "nombreuses", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "locales", "refl\u00e8tent", "la", "diversit\u00e9", "linguistique", "et", "g\u00e9ographique", "de", "la", "suisse", "les", "traditions", "culinaires", "d'origine", "paysannes", "proposent", "des", "plats", "robustes", "et", "riches", "en", "calories", "justifi\u00e9s", "en", "partie", "par", "la", "nature", "montagneuse", "de", "la", "suisse", "avec", "ses", "hivers", "longs", "et", "rudes", "les", "plats", "repr\u00e9sentatifs", "du", "pays", "sont", "les", "r\u00f6stis", "ainsi", "que", "ses", "repas", "traditionnels", "au", "fromage", "comme", "la", "fondue", "au", "fromage", "et", "la", "raclette", "parmi", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "locales", "connues", "dans", "l'ensemble", "du", "pays", "on", "trouve", "les", "basler", "l\u00e4ckerlis", "la", "tarte", "aux", "noix", "des", "grisons", "la", "tourte", "au", "kirsch", "de", "zoug", "l'\u00e9minc\u00e9", "de", "veau", "\u00e0", "la", "zurichoise", "le", "gratin", "de", "cardons", "genevois", "le", "totch\u00e9", "jurassien", "la", "taillaule", "neuch\u00e2teloise", "le", "papet", "vaudois", "ainsi", "que", "la", "polenta", "et", "le", "risotto", "\u00e0", "la", "tessinoise", "les", "produits", "typiques", "sont", "le", "chocolat", "dont", "les", "variantes", "au", "lait", "et", "fondant", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "respectivement", "par", "daniel", "peter", "en", "et", "rudolf", "lindt", "en", "de", "nombreuses", "formes", "de", "fromages", "tels", "que", "l'emmental", "le", "gruy\u00e8re", "l'etivaz", "la", "raclette", "le", "sbrinz", "la", "t\u00eate", "de", "moine", "le", "vacherin", "fribourgeois", "ou", "le", "vacherin", "mont", "d'or", "la", "viticulture", "principalement", "concentr\u00e9e", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "sud", "du", "pays", "ainsi", "que", "de", "nombreuses", "vari\u00e9t\u00e9s", "de", "saucisses", "et", "viande", "s\u00e9ch\u00e9e", "comme", "le", "cervelas", "le", "saucisson", "vaudois", "la", "viande", "s\u00e9ch\u00e9e", "du", "valais", "la", "viande", "des", "grisons", "ou", "des", "salamis", "tels", "que", "le", "salametto", "certains", "produits", "alimentaires", "comme", "les", "aromates", "en", "poudre", "knorr", "et", "les", "cubes", "de", "bouillon", "maggi", "le", "rivella", "et", "l'ovomaltine", "sont", "des", "classiques", "fabriqu\u00e9s", "de", "longue", "date", "le", "cenovis", "\u00e0", "base", "v\u00e9g\u00e9tale", "et", "le", "parfait", "sont", "des", "p\u00e2tes", "\u00e0", "tartiner", "tr\u00e8s", "connues", "de", "la", "suisse", "institutions", "et", "lieux", "de", "culture", "politique", "culturelle", "la", "culture", "est", "du", "ressort", "des", "cantons", "n\u00e9anmoins", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "peut", "promouvoir", "les", "activit\u00e9s", "culturelles", "pr\u00e9sentant", "un", "int\u00e9r\u00eat", "national", "et", "encourager", "lexpression", "artistique", "et", "musicale", "en", "particulier", "par", "la", "promotion", "de", "la", "formation", "la", "part", "du", "budget", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "affect\u00e9", "\u00e0", "la", "culture", "est", "faible", "du", "total", "en", "chiffre", "cela", "repr\u00e9sente", "environ", "millions", "de", "francs", "suisses", "celle", "des", "cantons", "est", "variable", "en", "fonction", "de", "leur", "importance", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "les", "budgets", "cantonaux", "de", "zurich", "millions", "de", "francs", "suisses", "en", "et", "gen\u00e8ve", "millions", "sont", "m\u00eame", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "que", "la", "part", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "les", "entreprises", "priv\u00e9es", "contribuent", "pour", "millions", "de", "francs", "suisses", "au", "niveau", "f\u00e9d\u00e9ral", "l'office", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "culture", "ofc", "a", "pour", "mission", "de", "favoriser", "la", "diversit\u00e9", "de", "la", "culture", "et", "de", "pr\u00e9server", "son", "d\u00e9veloppement", "en", "toute", "ind\u00e9pendance", "l'organisme", "pr\u00e9sence", "suisse", "promeut", "l'image", "de", "la", "suisse", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "culture", "il", "travaille", "avec", "pro", "helvetia", "pro", "helvetia", "est", "une", "fondation", "f\u00e9d\u00e9rale", "dont", "les", "t\u00e2ches", "concernent", "principalement", "la", "cr\u00e9ation", "contemporaine", "pro", "helvetia", "poss\u00e8de", "quatre", "bureaux", "de", "liaison", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "et", "g\u00e8re", "\u00e9galement", "les", "centres", "culturels", "suisses", "dans", "le", "cadre", "de", "la", "protection", "du", "patrimoine", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "publie", "quatre", "inventaires", "l'inventaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "sites", "construits", "\u00e0", "prot\u00e9ger", "en", "suisse", "l'inventaire", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "paysages", "sites", "et", "monuments", "naturels", "d'importance", "nationale", "l'inventaire", "des", "voies", "de", "communication", "historiques", "de", "la", "suisse", "et", "l'inventaire", "suisse", "des", "biens", "culturels", "d'importance", "nationale", "et", "r\u00e9gionale", "\u00e0", "prot\u00e9ger", "en", "cas", "de", "catastrophe", "encouragement", "priv\u00e9", "le", "m\u00e9c\u00e9nat", "est", "une", "forme", "de", "financement", "de", "la", "culture", "en", "suisse", "pratiqu\u00e9", "par", "les", "grandes", "entreprises", "notamment", "les", "banques", "et", "assurances", "l'aide", "va", "surtout", "aux", "grandes", "institutions", "au", "d\u00e9triment", "des", "acteurs", "culturels", "ind\u00e9pendants", "elle", "prend", "la", "forme", "d'achat", "ou", "de", "commande", "d'uvre", "ainsi", "que", "l'organisation", "de", "manifestations", "propres", "concours", "ou", "expositions", "le", "pourcent", "culturel", "migros", "est", "un", "mode", "de", "financement", "volontaire", "de", "la", "culture", "en", "suisse", "par", "la", "migros", "mis", "en", "place", "d\u00e8s", "parmi", "d'autres", "organisations", "de", "protection", "du", "patrimoine", "on", "peut", "citer", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "suisse", "le", "patrimoine", "suisse", "et", "pro", "natura", "mus\u00e9es", "en", "la", "suisse", "comptait", "mus\u00e9es", "qui", "ont", "totalis\u00e9", "millions", "d'entr\u00e9es", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "un", "tiers", "sont", "des", "\u00e9tablissements", "r\u00e9gionaux", "ou", "locaux", "en", "se", "trouvent", "en", "suisse", "al\u00e9manique", "en", "suisse", "romande", "et", "en", "suisse", "italienne", "entre", "et", "il", "y", "a", "eu", "une", "augmentation", "de", "mus\u00e9es", "et", "leur", "nombre", "\u00e9tait", "trois", "fois", "moins", "important", "en", "entre", "et", "il", "y", "a", "eu", "un", "baisse", "de", "mus\u00e9es", "et", "les", "entr\u00e9es", "au", "mus\u00e9es", "ont", "\u00e9galement", "baiss\u00e9es", "passant", "de", "\u00e0", "millions", "d'entr\u00e9s", "les", "principaux", "mus\u00e9es", "des", "beauxarts", "sont", "le", "kunstmuseum", "de", "b\u00e2le", "plus", "ancien", "mus\u00e9e", "d'art", "accessible", "au", "public", "au", "monde", "le", "kunstmuseum", "de", "berne", "et", "le", "kunsthaus", "de", "zurich", "art", "contemporain", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "de", "b\u00e2le", "premier", "lieu", "dexposition", "public", "en", "europe", "exclusivement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "la", "production", "et", "\u00e0", "la", "pratique", "dart", "contemporain", "et", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "et", "contemporain", "mamco", "collections", "priv\u00e9es", "le", "centre", "paulklee", "\u00e0", "berne", "le", "mus\u00e9e", "tinguely", "\u00e0", "b\u00e2le", "la", "fondation", "beyeler", "\u00e0", "riehen", "et", "la", "fondation", "gianadda", "\u00e0", "martigny", "la", "collection", "de", "l'art", "brut", "est", "un", "mus\u00e9e", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "brut", "situ\u00e9", "dans", "la", "ville", "vaudoise", "de", "lausanne", "les", "mus\u00e9es", "nationaux", "suisses", "d\u00e9pendent", "de", "l'office", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "culture", "ils", "regroupent", "huit", "mus\u00e9es", "r\u00e9partis", "dans", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9gions", "de", "la", "suisse", "dont", "le", "principal", "est", "le", "mus\u00e9e", "national", "suisse", "de", "zurich", "des", "mus\u00e9es", "pr\u00e9sentant", "l'histoire", "le", "mus\u00e9e", "des", "chartes", "f\u00e9d\u00e9rales", "\u00e0", "schwytz", "et", "le", "mus\u00e9e", "international", "de", "la", "r\u00e9forme", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "autres", "th\u00e8mes", "le", "mus\u00e9e", "suisse", "des", "transports", "de", "lucerne", "le", "mus\u00e9e", "olympique", "\u00e0", "lausanne", "le", "mus\u00e9e", "international", "de", "la", "croixrouge", "et", "du", "croissantrouge", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "la", "fondation", "martin", "bodmer", "\u00e0", "cologny", "et", "le", "mus\u00e9e", "suisse", "de", "l'habitat", "rural", "du", "ballenberg", "autres", "lieux", "culturels", "des", "foires", "et", "expositions", "ont", "lieu", "r\u00e9guli\u00e8rement", "comme", "art", "basel", "l'une", "des", "plus", "importantes", "foires", "d'art", "contemporain", "du", "monde", "avec", "pr\u00e8s", "de", "galeries", "repr\u00e9sent\u00e9es", "les", "expositions", "nationales", "suisses", "sont", "des", "expositions", "ayant", "lieu", "tous", "les", "vingtcinq", "ans", "environ", "depuis", "leur", "but", "de", "rassembler", "et", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "attentes", "sociopolitiques", "des", "visiteurs", "autour", "de", "th\u00e8mes", "choisis", "elles", "sont", "ainsi", "le", "miroir", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "suisse", "\u00e0", "un", "moment", "donn\u00e9", "parmi", "les", "salles", "de", "spectacle", "d'importance", "on", "peut", "citer", "le", "schauspielhaus", "de", "zurich", "compt\u00e9", "parmi", "les", "th\u00e9\u00e2tres", "les", "plus", "importants", "du", "monde", "germanophone", "et", "le", "theater", "basel", "\u00e0", "b\u00e2le", "nomm\u00e9", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "et", "par", "le", "journal", "berlinois", "opernwelt", "pour", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "et", "l'op\u00e9ra", "de", "zurich", "pour", "l'op\u00e9ra", "le", "victoria", "hall", "de", "gen\u00e8ve", "et", "la", "tonhalle", "de", "zurich", "pour", "la", "musique", "classique", "des", "salles", "sont", "polyvalentes", "et", "se", "destinent", "\u00e0", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "d'ampleur", "r\u00e9gionale", "voire", "nationale", "tels", "que", "l'ar\u00e9na", "de", "gen\u00e8ve", "l'auditorium", "stravinski", "de", "montreux", "ou", "le", "palais", "de", "la", "culture", "et", "des", "congr\u00e8s", "de", "lucerne", "martigny", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "la", "foire", "du", "valais", "recueillant", "plus", "de", "personnes", "sur", "une", "dizaine", "de", "jours", "et", "avec", "ses", "visiteurs", "en", "elle", "est", "devenue", "la", "foire", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "de", "suisse", "romandeelle", "se", "d\u00e9marque", "des", "autres", "foires", "par", "son", "ambiance", "tr\u00e8s", "festive", "certains", "lieux", "publics", "dont", "la", "fonction", "premi\u00e8re", "n'est", "pas", "le", "spectacle", "sc\u00e9nique", "re\u00e7oivent", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "rassemblant", "de", "nombreux", "spectateurs", "tels", "que", "l'ancien", "a\u00e9rodrome", "de", "d\u00fcbendorf", "qui", "a", "re\u00e7u", "les", "spectacles", "de", "madonna", "et", "des", "rolling", "stones", "ou", "des", "stades", "comme", "le", "hallenstadion", "de", "zurich", "de", "nombreux", "festivals", "le", "festival", "de", "musique", "de", "lucerne", "a", "lieu", "au", "palais", "de", "la", "culture", "et", "des", "congr\u00e8s", "de", "lucerne", "le", "festival", "international", "de", "musique", "de", "sion", "jusqu'en", "c'\u00e9tait", "le", "festival", "international", "de", "musique", "tibor", "varga", "les", "festivals", "de", "musique", "en", "plein", "air", "comme", "le", "pal\u00e9o", "festival", "nyon", "\u00e0", "nyon", "l'un", "des", "plus", "grands", "festivals", "de", "musique", "en", "plein", "air", "d'europe", "le", "rock", "oz'ar\u00e8nes", "un", "festival", "ayant", "lieu", "dans", "le", "cadre", "de", "l'amphith\u00e9\u00e2tre", "romain", "d'avenches", "montreux", "abrite", "plusieurs", "festivals", "renomm\u00e9s", "le", "festival", "de", "la", "rose", "d'or", "d\u00e8s", "\u00e0", "lucerne", "au", "palais", "de", "la", "culture", "et", "des", "congr\u00e8s", "de", "lucerne", "le", "septembre", "musical", "le", "montreux", "jazz", "festival", "et", "le", "festival", "du", "rire", "de", "montreux", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "le", "festival", "international", "du", "film", "de", "locarno", "\u00e0", "locarno", "est", "un", "festival", "de", "film", "d'auteurs", "ind\u00e9pendants", "disposant", "d'une", "r\u00e9putation", "internationale", "le", "festival", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "bdsierre", "a", "attir\u00e9", "jusqu'\u00e0", "personnes", "il", "\u00e9tait", "r\u00e9put\u00e9", "audel\u00e0", "de", "la", "suisse", "il", "a", "disparu", "pour", "des", "raisons", "financi\u00e8res", "la", "culture", "alternative", "est", "n\u00e9e", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "les", "revendications", "de", "la", "jeunesse", "pour", "des", "centres", "culturels", "autonomes", "les", "manifestations", "de", "cette", "\u00e9poque", "contre", "les", "valeurs", "\u00e9tablies", "ont", "chang\u00e9", "les", "mentalit\u00e9s", "la", "culture", "alternative", "est", "d\u00e9sormais", "reconnue", "plus", "ou", "moins", "officiellement", "et", "les", "centres", "autonomes", "sont", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "des", "lieux", "incontournables", "de", "la", "cr\u00e9ation", "artistique", "quelques", "centres", "culturels", "pour", "la", "jeunesse", "ou", "centres", "de", "culture", "alternative", "la", "rote", "fabrik", "de", "zurich", "depuis", "la", "kultur", "kaserne", "de", "b\u00e2le", "depuis", "la", "reithalle", "berne", "partiellement", "en", "puis", "durablement", "d\u00e8s", "artamis", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "la", "ville", "de", "zurich", "conna\u00eet", "un", "autre", "festival", "de", "plein", "air", "la", "street", "parade", "ce", "festival", "a", "lieu", "dans", "les", "rues", "du", "centre", "de", "la", "ville", "chaque", "deuxi\u00e8me", "samedi", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "comparable", "\u00e0", "la", "love", "parade", "de", "berlin", "au", "son", "de", "la", "musique", "techno", "chaque", "ann\u00e9e", "cette", "manifestation", "attire", "plus", "de", "personnes", "venues", "de", "tous", "les", "coins", "du", "pays", "sport", "plusieurs", "dizaines", "d'organisations", "et", "f\u00e9d\u00e9rations", "internationales", "sportives", "ont", "leur", "si\u00e8ge", "en", "suisse", "le", "comit\u00e9", "international", "olympique", "cio", "le", "tribunal", "arbitral", "du", "sport", "tas", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "hockey", "sur", "glace", "iihf", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "fifa", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "gymnastique", "fig", "l'union", "des", "associations", "europ\u00e9ennes", "de", "football", "uefa", "l'european", "club", "association", "eca", "l'association", "europ\u00e9enne", "d'athl\u00e9tisme", "eaa", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "d'escrime", "etc", "le", "hockey", "sur", "glace", "le", "tennis", "les", "sports", "hivernaux", "et", "le", "football", "sont", "tr\u00e8s", "populaires", "la", "gymnastique", "le", "football", "le", "tennis", "et", "le", "tir", "sportif", "sont", "les", "sports", "avec", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "licenci\u00e9s", "par", "f\u00e9d\u00e9ration", "en", "formule", "l'\u00e9curie", "sauber", "est", "bas\u00e9e", "\u00e0", "hinwil", "en", "tennis", "la", "suisse", "remporte", "la", "coupe", "davis", "en", "avec", "une", "\u00e9quipe", "compos\u00e9e", "de", "roger", "federer", "stanislas", "wawrinka", "marco", "chiudinelli", "et", "michael", "lammer", "en", "l'\u00e9quipe", "dans", "laquelle", "figurait", "marc", "rosset", "champion", "olympique", "en", "simple", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "jakob", "hlasek", "thierry", "grin", "et", "claudio", "mezzadri", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9faite", "en", "finale", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "en", "l'\u00e9quipe", "compos\u00e9e", "de", "martina", "hingis", "patty", "schnyder", "et", "emmanuelle", "gagliardi", "subit", "le", "m\u00eame", "sort", "face", "\u00e0", "l'espagne", "le", "b\u00e2lois", "roger", "federer", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "de", "nombreux", "observateurs", "comme", "\u00e9tant", "l'un", "des", "meilleurs", "joueurs", "de", "l'histoire", "de", "ce", "sport", "sinon", "le", "meilleur", "il", "d\u00e9tient", "le", "record", "de", "semaines", "pass\u00e9es", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "du", "classement", "mondial", "de", "tennis", "atp", "world", "tour", "ainsi", "que", "le", "record", "masculin", "de", "victoires", "dans", "les", "tournois", "du", "grand", "chelem", "il", "a", "termin\u00e9", "l'ann\u00e9e", "calendaire", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "mondiale", "\u00e0", "cinq", "reprises", "en", "et", "il", "est", "m\u00e9daill\u00e9", "d'or", "en", "double", "messieurs", "avec", "stanislas", "wawrinka", "aux", "jeux", "olympiques", "de", "p\u00e9kin", "puis", "vicechampion", "olympique", "en", "simple", "\u00e0", "londres", "en", "roger", "federer", "a", "gagn\u00e9", "\u00e0", "ce", "jour", "titres", "dont", "tournois", "majeurs", "grand", "chelem", "et", "masters", "et", "masters", "son", "doubl\u00e9", "rolandgarroswimbledon", "en", "lui", "a", "permis", "de", "r\u00e9aliser", "le", "grand", "chelem", "en", "carri\u00e8re", "sur", "cinq", "surfaces", "diff\u00e9rentes", "il", "est", "le", "tennisman", "qui", "a", "atteint", "le", "plus", "de", "finales", "dans", "un", "m\u00eame", "tournoi", "du", "grand", "chelem", "finales", "\u00e0", "wimbledon", "et", "est", "le", "recordman", "de", "victoires", "\u00e0", "wimbledon", "avec", "huit", "succ\u00e8s", "entre", "et", "parmi", "ses", "nombreux", "records", "on", "peut", "\u00e9galement", "souligner", "ses", "dix", "finales", "vingttrois", "demifinales", "et", "trentesix", "quarts", "de", "finale", "cons\u00e9cutifs", "dans", "les", "tournois", "du", "grand", "chelem", "chez", "les", "femmes", "la", "suisse", "compte", "en", "martina", "hingis", "la", "plus", "jeune", "num\u00e9ro", "un", "de", "l'histoire", "en", "simple", "la", "saintgalloise", "est", "rest\u00e9e", "au", "total", "semaines", "au", "sommet", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "f\u00e9minine", "se", "situant", "derri\u00e8re", "des", "championnes", "comme", "steffi", "graf", "martina", "navratilova", "serena", "williams", "et", "chris", "evert", "elle", "a", "gagn\u00e9", "au", "moins", "une", "fois", "tous", "les", "tournois", "du", "grand", "chelem", "en", "simple", "en", "double", "et", "en", "double", "mixte", "\u00e0", "l'exception", "du", "simple", "de", "rolandgarros", "o\u00f9", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "battue", "deux", "fois", "en", "finale", "ainsi", "qu'une", "m\u00e9daille", "d'argent", "olympique", "en", "double", "avec", "timea", "bacsinszky", "m\u00e9dias", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "radio", "en", "fut", "mis", "en", "exploitation", "\u00e0", "lausanne", "le", "troisi\u00e8me", "\u00e9metteur", "public", "de", "radiodiffusion", "en", "europe", "puis", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "qui", "suivirent", "cette", "date", "le", "pays", "vit", "la", "cr\u00e9ation", "de", "nombreuses", "soci\u00e9t\u00e9s", "de", "radiodiffusion", "en", "la", "suisse", "compte", "concessionnaires", "radio", "en", "les", "autorit\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9rales", "r\u00e9glementent", "la", "radiodiffusion", "en", "regroupant", "l'ensemble", "des", "organisations", "r\u00e9gionales", "pour", "en", "faire", "une", "organisation", "de", "type", "f\u00e9d\u00e9raliste", "sous", "le", "nom", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "suisse", "de", "radiodiffusion", "ssr", "et", "qui", "se", "nomme", "aujourd'hui", "srg", "ssr", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "furent", "\u00e9galement", "mis", "en", "service", "les", "premiers", "\u00e9metteurs", "nationaux", "\u00e0", "sottens", "en", "mars", "berom\u00fcnster", "en", "mai", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "et", "monte", "ceneri", "en", "octobre", "en", "la", "ssr", "inaugure", "un", "premier", "service", "exp\u00e9rimental", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "presse", "\u00e9crite", "organisations", "internationales", "la", "suisse", "est", "membre", "des", "organisations", "internationales", "suivantes", "aele", "aen", "aid", "aie", "aiea", "aladi", "observateur", "ase", "bad", "membre", "non", "r\u00e9gional", "berd", "bid", "bird", "bri", "ce", "cern", "cio", "cnuced", "club", "de", "paris", "comit\u00e9", "zangger", "cpa", "cpea", "cpi", "csi", "fao", "ficrcr", "fida", "fmi", "g", "ga", "gfn", "hcr", "interpol", "iso", "micrcr", "miga", "monusco", "monug", "oaci", "ocde", "oea", "observateur", "oiac", "oif", "oim", "oit", "oitms", "oits", "omc", "omd", "omi", "omm", "ompi", "oms", "omt", "onu", "onudi", "osce", "ppp", "sfi", "uip", "uit", "unesco", "unitar", "unrwa", "untso", "upu", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "r\u00e9f\u00e9rences", "paulleonhard", "ganz", "la", "maison", "suisse", "\u00e9ditions", "silva", "zurich", "r\u00e9f\u00e9rences", "christoph", "allenspach", "l'architecture", "en", "suisse", "b\u00e2tir", "aux", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "xxe", "si\u00e8cle", "pro", "helvetia", "zurich", "r\u00e9f\u00e9rences", "pablo", "de", "la", "riestra", "monuments", "historiques", "parmi", "les", "plus", "beaux", "de", "suisse", "un", "guide", "de", "voyage", "culturel", "\u00e9ditions", "rothus", "soleure", "autres", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "dictionnaire", "historique", "de", "la", "suisse", "suisse", "al\u00e9manique", "suisse", "romande", "suisse", "italienne", "repr\u00e9sentations", "diplomatiques", "de", "la", "suisse", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "officiel", "de", "l'administration", "f\u00e9d\u00e9rale", "suisse", "tourisme", "portail", "de", "la", "suisse", "portail", "de", "leurope", "portail", "des", "alpes", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]