["tiktok", "est", "une", "application", "mobile", "de", "partage", "de", "courtes", "vid\u00e9os", "verticales", "et", "de", "quelques", "secondes", "\u00e0", "quelques", "minutes", "et", "de", "r\u00e9seautage", "social", "lanc\u00e9e", "en", "septembre", "d\u00e9velopp\u00e9e", "par", "l'entreprise", "chinoise", "bytedance", "pour", "le", "march\u00e9", "non", "chinois", "et", "porte", "en", "chine", "le", "nom", "de", "douyin", "chinois", "pinyin", "duyn", "litt", "vibrato", "ou", "note", "vibrante", "elle", "est", "rapidement", "devenue", "populaire", "chez", "les", "jeunes", "internautes", "atteignant", "selon", "la", "plateforme", "environ", "un", "milliard", "d'utilisateurs", "au", "troisi\u00e8me", "trimestre", "et", "plus", "de", "millions", "en", "france", "fin", "il", "est", "reproch\u00e9", "\u00e0", "son", "algorithme", "de", "flux", "de", "favoriser", "l'", "exposition", "s\u00e9lective", "et", "l'homophilie", "de", "susciter", "une", "forte", "addiction", "de", "l'usager", "d'\u00eatre", "un", "puissant", "moteur", "de", "polarisation", "de", "groupe", "tr\u00e8s", "susceptible", "de", "conduire", "\u00e0", "la", "formation", "de", "chambres", "d'\u00e9cho", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "encore", "difficile", "\u00e0", "\u00e9valuer", "faute", "de", "donn\u00e9es", "transparentes", "pour", "les", "vid\u00e9os", "mais", "apparemment", "non", "significative", "dans", "les", "commentaires", "\u00e9tudi\u00e9s", "sur", "jours", "dans", "tiktok", "et", "compar\u00e9s", "\u00e0", "ceux", "faits", "dans", "douyin", "ou", "bilibili", "par", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9cente", "publi\u00e9e", "dans", "nature", "et", "il", "est", "reproch\u00e9", "\u00e0", "la", "plateforme", "d'\u00eatre", "encore", "sous", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "chine", "et", "d'espionner", "et", "profiler", "ses", "utilisateurs", "dans", "le", "monde", "usagers", "mineurs", "y", "compris", "qui", "sont", "les", "plus", "nombreux", "historique", "cr\u00e9ation", "bytedance", "entreprise", "de", "technologie", "num\u00e9rique", "fond\u00e9e", "en", "par", "zhang", "yiming", "et", "domicili\u00e9e", "\u00e0", "p\u00e9kin", "lance", "en", "septembre", "douyin", "une", "application", "mobile", "de", "partage", "de", "vid\u00e9os", "courtes", "pour", "le", "march\u00e9", "chinois", "en", "bytedance", "lance", "tiktok", "la", "version", "de", "douyin", "pour", "les", "march\u00e9s", "situ\u00e9s", "hors", "de", "chine", "les", "deux", "applications", "sont", "tr\u00e8s", "similaires", "mais", "fonctionnent", "sur", "des", "serveurs", "diff\u00e9rents", "et", "ont", "des", "contenus", "diff\u00e9rents", "afin", "de", "respecter", "les", "exigences", "de", "la", "censure", "d'internet", "en", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "et", "le", "grand", "firewall", "ainsi", "tiktok", "n'est", "pas", "accessible", "en", "chine", "tandis", "que", "douyin", "n'est", "pr\u00e9sent", "que", "sur", "les", "magasins", "d'application", "chinois", "phase", "de", "croissance", "l'application", "permet", "aux", "utilisateurs", "de", "cr\u00e9er", "des", "vid\u00e9os", "courtes", "accompagn\u00e9es", "de", "musique", "de", "\u00e0", "secondes", "tiktok", "devient", "le", "principal", "service", "de", "ce", "type", "en", "asie", "et", "l'application", "est", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "celle", "ayant", "la", "plus", "forte", "croissance", "tous", "pays", "confondus", "depuis", "d\u00e9pass\u00e9e", "par", "chatgpt", "elle", "est", "l'application", "de", "partage", "de", "clips", "qui", "rassemble", "la", "plus", "grande", "communaut\u00e9", "en", "juin", "tiktok", "atteint", "les", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "quotidiens", "pour", "cinq", "cents", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "mensuellement", "au", "cours", "du", "premier", "trimestre", "de", "l'ann\u00e9e", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "application", "mobile", "en", "nombre", "de", "t\u00e9l\u00e9chargements", "millions", "selon", "des", "estimations", "aquisition", "de", "musically", "le", "novembre", "bytedance", "acquiert", "la", "plateforme", "chinoise", "de", "vid\u00e9os", "concurrente", "musically", "clone", "de", "l'application", "mindie", "pour", "pr\u00e8s", "d'un", "milliard", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "le", "ao\u00fbt", "l'entreprise", "fusionne", "les", "deux", "applications", "tout", "en", "conservant", "le", "nom", "de", "tiktok", "cette", "fusion", "notamment", "le", "nom", "tiktok", "et", "les", "campagnes", "publicitaires", "sur", "youtube", "et", "snapchat", "est", "critiqu\u00e9e", "par", "des", "utilisateurs", "francophones", "cependant", "l'excommunaut\u00e9", "francophone", "de", "musically", "adopte", "tr\u00e8s", "vite", "la", "nouvelle", "plateforme", "en", "f\u00e9vrier", "tiktok", "est", "condamn\u00e9e", "aux", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "une", "amende", "record", "de", "millions", "de", "dollars", "par", "la", "commission", "f\u00e9d\u00e9rale", "du", "commerce", "ftc", "la", "plateforme", "est", "reconnue", "coupable", "d'avoir", "ill\u00e9galement", "collect\u00e9", "et", "laiss\u00e9", "publiques", "les", "donn\u00e9es", "d'enfants", "de", "moins", "de", "ans", "cette", "sanction", "pousse", "le", "bureau", "de", "la", "commissaire", "\u00e0", "l'information", "ico", "du", "royaumeuni", "\u00e0", "ouvrir", "une", "enqu\u00eate", "sur", "la", "protection", "des", "enfants", "sur", "la", "plateforme", "durant", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ses", "soucis", "r\u00e8glementaires", "et", "des", "controverses", "sur", "ses", "liens", "avec", "l'\u00e9tat", "chinois", "tiktok", "engage", "du", "personnel", "pour", "faire", "du", "lobbying", "aux", "\u00e9tatsunis", "ainsi", "qu'en", "europe", "o\u00f9", "l'action", "est", "vue", "comme", "proactive", "l'entreprise", "n'ayant", "pas", "eu", "de", "probl\u00e8mes", "significatifs", "bytedance", "est", "ainsi", "l'une", "des", "rares", "entreprises", "internet", "chinoises", "\u00e0", "faire", "du", "lobbying", "sur", "le", "continent", "pour", "une", "experte", "du", "lobbying", "aupr\u00e8s", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "cela", "repr\u00e9sente", "aussi", "un", "changement", "dans", "la", "strat\u00e9gie", "de", "lobbying", "de", "la", "chine", "au", "travers", "\u00e0", "la", "fois", "d'entreprises", "priv\u00e9es", "et", "du", "gouvernement", "et", "d'un", "usage", "accru", "des", "m\u00e9thodes", "occidentales", "fin", "avec", "plus", "d'un", "milliard", "d'utilisateurs", "tiktok", "est", "e", "application", "la", "plus", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e", "au", "monde", "sur", "smartphone", "particuli\u00e8rement", "des", "adolescents", "et", "est", "le", "seul", "r\u00e9seau", "social", "aussi", "populaire", "\u00e0", "l'est", "qu'\u00e0", "l'ouest", "en", "janvier", "l'application", "atteint", "les", "huit", "cents", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "par", "mois", "chiffre", "qui", "se", "rapproche", "d'un", "milliard", "fin", "avril", "les", "p\u00e9riodes", "de", "confinement", "observ\u00e9es", "lors", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "d\u00e9but", "d'ann\u00e9e", "dans", "presque", "tous", "les", "pays", "du", "monde", "sont", "vues", "comme", "favorisant", "ce", "bond", "tiktok", "\u00e9galerait", "ainsi", "instagram", "qui", "avait", "atteint", "un", "milliard", "d'utilisateurs", "actifs", "par", "mois", "selon", "ses", "derniers", "chiffres", "de", "juin", "en", "mai", "tiktok", "qui", "cherchait", "un", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "am\u00e9ricain", "nomme", "kevin", "mayer", "en", "alors", "directeur", "de", "la", "vid\u00e9o", "\u00e0", "la", "demande", "chez", "disney", "mayer", "prend", "\u00e9galement", "le", "poste", "de", "directeur", "des", "op\u00e9rations", "de", "bytedance", "ce", "recrutement", "est", "qualifi\u00e9", "de", "strat\u00e9gique", "visant", "\u00e0", "gagner", "la", "confiance", "des", "\u00e9tatsunis", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "l'application", "est", "critiqu\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "qui", "la", "soup\u00e7onnent", "d'\u00eatre", "une", "menace", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "en", "juin", "l'application", "est", "plac\u00e9e", "dans", "une", "liste", "de", "applications", "chinoises", "interdites", "en", "inde", "son", "premier", "march\u00e9", "avec", "millions", "d'utilisateurs", "peu", "apr\u00e8s", "un", "affrontement", "militaire", "meurtrier", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "indochinoise", "la", "d\u00e9cision", "est", "prise", "pour", "assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "la", "souverainet\u00e9", "du", "cyberespace", "indien", "l'application", "\u00e9tant", "accus\u00e9e", "de", "voler", "et", "transmettre", "clandestinement", "les", "donn\u00e9es", "des", "internautes", "indiens", "sur", "des", "serveurs", "situ\u00e9s", "hors", "du", "territoire", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "interdiction", "et", "face", "\u00e0", "la", "possibilit\u00e9", "d'une", "interdiction", "aux", "\u00e9tatsunis", "les", "directions", "de", "tiktok", "et", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e8re", "bytedance", "r\u00e9fl\u00e9chissent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "si\u00e8ge", "social", "hors", "de", "chine", "pour", "l'entreprise", "et", "d'un", "conseil", "d'administration", "d\u00e9di\u00e9", "moins", "li\u00e9", "\u00e0", "bytedance", "apr\u00e8s", "l'introduction", "d'une", "loi", "sur", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "\u00e0", "hong", "kong", "bytedance", "retire", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "tiktok", "pour", "le", "territoire", "citant", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "r\u00e9cents", "tout", "en", "laissant", "la", "version", "chinoise", "de", "l'application", "douyin", "accessible", "tiktok", "a", "des", "bureaux", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "notamment", "\u00e0", "los", "angeles", "new", "york", "londres", "paris", "berlin", "duba\u00ef", "bombay", "singapour", "jakarta", "s\u00e9oul", "et", "tokyo", "qui", "pour", "la", "croissance", "du", "groupe", "userait", "de", "m\u00e9thodes", "agressives", "pour", "capter", "du", "personnel", "de", "gafams", "google", "et", "facebook", "y", "compris", "haut", "plac\u00e9", "en", "leur", "proposant", "de", "gros", "salaires", "en", "juillet", "la", "maisonm\u00e8re", "bytedance", "employait", "personnes", "et", "d\u00e9clarait", "en", "mars", "vouloir", "atteindre", "les", "employ\u00e9s", "avant", "la", "fin", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "r\u00e9seau", "social", "professionnel", "linkedin", "affichaitplus", "de", "salari\u00e9s", "de", "tiktok", "le", "ao\u00fbt", "tiktok", "annonce", "un", "premier", "data", "center", "europ\u00e9en", "en", "irlande", "millions", "d'euros", "le", "ao\u00fbt", "l'am\u00e9ricain", "kevin", "mayer", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "tiktok", "et", "directeur", "des", "op\u00e9rations", "de", "bytedance", "depuis", "mai", "annonce", "d\u00e9missionner", "citant", "un", "changement", "du", "contexte", "politique", "cette", "d\u00e9cision", "est", "qualifi\u00e9e", "de", "coup", "dur", "pour", "tiktok", "apr\u00e8s", "l'annonce", "du", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "d'interdire", "tiktok", "aux", "\u00e9tatsunis", "s'il", "ne", "trouve", "pas", "un", "repreneur", "am\u00e9ricain", "au", "septembre", "microsoft", "propose", "\u00e0", "bytedance", "de", "reprendre", "les", "march\u00e9s", "am\u00e9ricains", "canadiens", "n\u00e9oz\u00e9landais", "et", "australien", "de", "la", "plateforme", "offre", "refus\u00e9e", "en", "septembre", "par", "bytedance", "au", "profit", "de", "celle", "d'oracle", "qui", "prendra", "une", "participation", "dans", "les", "op\u00e9rations", "am\u00e9ricaines", "de", "tiktok", "en", "servant", "d'interm\u00e9diaire", "technique", "et", "de", "confiance", "dans", "la", "gestion", "des", "donn\u00e9es", "utilisateurs", "cet", "accord", "est", "rejet\u00e9", "le", "septembre", "par", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "qui", "interdit", "le", "t\u00e9l\u00e9chargement", "de", "l'application", "aux", "\u00e9tatsunis", "\u00e0", "partir", "du", "novembre", "et", "bloque", "l'application", "wechat", "le", "septembre", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "approuve", "l'accord", "avec", "oracle", "et", "avec", "walmart", "et", "reporte", "l'interdiction", "de", "t\u00e9l\u00e9chargement", "de", "tiktok", "au", "septembre", "le", "avril", "la", "maisonm\u00e8re", "bytedance", "nomme", "shou", "zi", "chew", "d\u00e9j\u00e0", "directeur", "financier", "de", "bytedance", "comme", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "tiktok", "en", "tiktok", "\u00e9tait", "l'application", "la", "plus", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e", "au", "monde", "devant", "facebook", "d\u00e9passant", "google", "en", "nombre", "de", "consultations", "en", "\u00e0", "la", "e", "place", "selon", "cloudflare", "et", "en", "re", "place", "durant", "les", "vacances", "d'ao\u00fbt", "le", "septembre", "le", "groupe", "de", "hackers", "againstthewest", "dit", "avoir", "pirat\u00e9", "tiktok", "et", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9", "milliards", "de", "lignes", "de", "donn\u00e9es", "go", "tiktok", "d\u00e9ment", "toute", "faille", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "laisse", "semaines", "\u00e0", "ses", "agents", "pour", "d\u00e9sinstaller", "l'application", "de", "leurs", "appareils", "professionnels", "fin", "f\u00e9vrier", "face", "aux", "risques", "d'espionnage", "la", "maisonblanche", "interdit", "aux", "agents", "f\u00e9d\u00e9raux", "de", "poss\u00e9der", "et", "utiliser", "tiktok", "sur", "leur", "lieu", "de", "travail", "puis", "le", "gouvernement", "canadien", "fait", "de", "m\u00eame", "pour", "ses", "fonctionnaires", "suivi", "le", "mars", "par", "la", "france", "qui", "bannit", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "tiktok", "des", "smartphones", "de", "ses", "fonctionnaires", "en", "tiktok", "cherche", "\u00e0", "se", "rapprocher", "du", "monde", "du", "cin\u00e9ma", "en", "finan\u00e7ant", "un", "prix", "du", "film", "court", "#tiktokshortfilm", "en", "marge", "du", "festival", "de", "cannes", "avec", "remise", "des", "prix", "le", "mai", "avant", "d'annoncer", "en", "juin", "lancer", "\"tiktok", "acad\u00e9mie", "des", "cr\u00e9ateurs\"", "avec", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "louislumi\u00e8re", "trois", "semaines", "d'ateliers", "de", "formationr\u00e9alisation", "de", "films", "courts", "et", "verticaux", "ouvert", "\u00e0", "cr\u00e9ateurs", "en", "tiktok", "renouvelle", "son", "prix", "lors", "du", "festival", "fonctionnement", "tiktok", "permet", "notamment", "de", "visionner", "r\u00e9aliser", "et", "partager", "des", "clips", "musicaux", "l'utilisateur", "choisit", "une", "chanson", "parmi", "de", "nombreux", "genres", "musicaux", "dont", "le", "hiphop", "et", "la", "musique", "\u00e9lectronique", "puis", "il", "se", "filme", "pardessus", "pendant", "des", "dur\u00e9es", "variables", "jusqu'\u00e0", "secondes", "l'application", "r\u00e9put\u00e9e", "populaire", "aupr\u00e8s", "des", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "a", "popularis\u00e9", "plusieurs", "chansons", "propuls\u00e9", "des", "utilisateurs", "au", "rang", "de", "personnalit\u00e9s", "sur", "le", "web", "et", "suscite", "des", "tendances", "virales", "c'est", "cette", "capacit\u00e9", "de", "l'application", "tiktok", "\u00e0", "g\u00e9n\u00e9rer", "des", "tendances", "virales", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "algorithme", "de", "flux", "valorisant", "l'activit\u00e9", "de", "ses", "utilisateurs", "et", "la", "qualit\u00e9", "et", "l'adh\u00e9rencequoi", "des", "contenus", "qui", "l'a", "conduit", "\u00e0", "trouver", "sa", "place", "dans", "les", "strat\u00e9gies", "marketing", "des", "artistes", "et", "labels", "des", "concurrents", "existent", "section", "courtes", "vid\u00e9o", "de", "bilibili", "tr\u00e8s", "populaire", "en", "chine", "ou", "cherchent", "\u00e0", "imiter", "tiktok", "comme", "instagram", "avec", "sa", "fonctionnalit\u00e9", "reels", "ou", "la", "plateforme", "am\u00e9ricaine", "triller", "en", "facebook", "a", "lanc\u00e9", "lasso", "puis", "y", "a", "renonc\u00e9", "en", "fonction", "techniques", "les", "nombreuses", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "tiktok", "sont", "gratuites", "pour", "tous", "\u00e0", "condition", "que", "l'\u00e2ge", "l\u00e9gal", "soit", "respect\u00e9", "parmi", "elles", "les", "filtres", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "augment\u00e9e", "nombreux", "et", "vari\u00e9s", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9s", "par", "les", "jeunes", "incluant", "des", "filtres", "beaut\u00e9", "et", "d'autres", "sont", "plus", "amusants", "comme", "les", "filtres", "quizz", "les", "plus", "cr\u00e9atifs", "des", "tiktokeurs", "cr\u00e9ent", "et", "peuvent", "partager", "leurs", "propres", "filtres", "d'", "effet", "tiktok", "via", "l'application", "effect", "house", "tiktok", "propose", "des", "tutoriels", "dont", "pour", "les", "novices", "utilisateurs", "nombre", "d'utilisateurs", "avant", "l'interdiction", "de", "la", "plateforme", "en", "inde", "une", "part", "importante", "des", "usagers", "\u00e9tait", "originaire", "de", "ce", "pays", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "mars", "tiktok", "est", "particuli\u00e8rement", "appr\u00e9ci\u00e9", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "z", "selon", "un", "sondage", "yougov", "de", "septembre", "des", "am\u00e9ricains", "de", "\u00e0", "ans", "utilisent", "tiktok", "soit", "autant", "que", "facebook", "et", "twitter", "mais", "moins", "que", "snapchat", "instagram", "et", "youtube", "utilis\u00e9", "par", "presque", "tous", "mais", "en", "janvier", "selon", "business", "insider", "des", "internautes", "am\u00e9ricains", "de", "\u00e0", "ans", "sond\u00e9s", "consultent", "tiktok", "quotidiennement", "soit", "significativement", "moins", "que", "ces", "autres", "plateformes", "en", "france", "la", "plateforme", "compte", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "mensuels", "\u00e0", "la", "fin", "juin", "en", "chine", "tiktok", "annonce", "millions", "d'utilisateurs", "septembre", "avec", "un", "temps", "de", "consultation", "limit\u00e9", "\u00e0", "minutes", "par", "jour", "pour", "les", "moins", "de", "ans", "bytedance", "atteint", "le", "seuil", "dau", "moins", "millions", "dutilisateurs", "actifs", "mensuels", "\u00e9tablis", "dans", "lunion", "europ\u00e9enne", "ou", "dau", "moins", "utilisateurs", "professionnels", "actifs", "annuels", "selon", "un", "document", "publi\u00e9", "en", "septembre", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "notifi\u00e9", "par", "bytedance", "\u00e0", "la", "commission", "selon", "bytedance", "tiktok", "est", "utilis\u00e9", "chaque", "mois", "par", "plus", "de", "millions", "de", "personnes", "en", "europe", "motivations", "des", "usagers", "un", "groupe", "de", "chercheurs", "am\u00e9ricains", "fin", "voit", "principales", "motivations", "per\u00e7ues", "par", "les", "usagers", "se", "divertir", "utiliser", "un", "outil", "facile", "et", "utile", "de", "communication", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "accroitre", "ses", "interactions", "sociales", "trouver", "un", "soutien", "social", "rechercher", "et", "partager", "des", "informations", "et", "s'\u00e9vader", "de", "la", "vie", "quotidienne", "\u00e9mergence", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "la", "plateforme", "peut", "rapidement", "propulser", "des", "adolescents", "et", "de", "jeunes", "adultes", "au", "rang", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "pouvant", "ensuite", "s'\u00e9tendre", "hors", "du", "champ", "de", "tiktok", "beaucoup", "sont", "capt\u00e9s", "via", "des", "contrats", "par", "des", "sponsors", "et", "des", "agences", "artistiques", "ainsi", "l'adolescente", "am\u00e9ricaine", "charli", "d'amelio", "sur", "tiktok", "l'\u00e9t\u00e9", "devient", "connue", "pour", "ses", "vid\u00e9os", "de", "danse", "rejointe", "par", "sa", "sur", "dixie", "d'amelio", "en", "novembre", "elles", "int\u00e8grent", "le", "collectif", "de", "cr\u00e9ateurs", "de", "contenu", "tiktok", "hype", "house", "en", "qui", "inclut", "influenceurstiktokeurs", "dont", "addison", "rae", "et", "chase", "hudson", "en", "janvier", "charli", "d'amelio", "signe", "avec", "l'agence", "de", "talents", "uta", "et", "le", "new", "york", "times", "la", "qualifie", "de", "reine", "de", "tiktok", "en", "mois", "son", "compte", "devient", "le", "plus", "suivi", "sur", "la", "plateforme", "d\u00e9passant", "celui", "de", "loren", "gray", "le", "mars", "elle", "atteint", "par", "la", "suite", "plus", "de", "millions", "d'abonn\u00e9s", "ainsi", "que", "millions", "sur", "instagram", "millions", "sur", "youtube", "et", "plus", "de", "millions", "sur", "twitter", "victime", "de", "harc\u00e8lement", "et", "de", "moqueries", "sur", "son", "corps", "charli", "d'amelio", "et", "sa", "sur", "dixie", "s'associent", "\u00e0", "l'unicef", "pour", "d\u00e9noncer", "l'intimidation", "en", "ligne", "et", "les", "dangers", "de", "la", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9", "sur", "la", "plateforme", "la", "jeune", "britannique", "amelia", "gething", "commence", "sa", "carri\u00e8re", "sur", "musically", "\u00e0", "ans", "avec", "des", "sketches", "des", "reprises", "de", "chansons", "et", "des", "danses", "avant", "de", "cr\u00e9er", "une", "cha\u00eene", "youtube", "consacr\u00e9e", "\u00e0", "des", "sketches", "plus", "longs", "attirant", "abonn\u00e9s", "et", "l'attention", "de", "la", "cha\u00eene", "publique", "britannique", "bbc", "qui", "lui", "propose", "une", "propre", "\u00e9mission", "humoristique", "cette", "offre", "qu'elle", "accepte", "est", "per\u00e7ue", "comme", "une", "tentative", "par", "la", "bbc", "d'attirer", "un", "public", "jeune", "alors", "qu'elle", "fait", "face", "\u00e0", "une", "crise", "existentielle", "dans", "sa", "comp\u00e9tition", "avec", "les", "grandes", "plateformes", "de", "streaming", "telles", "que", "netflix", "et", "youtube", "amelia", "gething", "continue", "de", "publier", "du", "contenu", "sur", "tiktok", "qui", "a", "fusionn\u00e9", "avec", "musically", "o\u00f9", "elle", "atteint", "millions", "d'abonn\u00e9s", "en", "soit", "sept", "fois", "plus", "que", "la", "somme", "de", "ses", "abonn\u00e9s", "sur", "youtube", "et", "instagram", "l'application", "rend", "c\u00e9l\u00e8bres", "des", "musiciens", "dont", "les", "morceaux", "deviennent", "viraux", "comme", "le", "jeune", "rappeur", "am\u00e9ricain", "lil", "nas", "x", "et", "sa", "chanson", "old", "town", "road", "le", "musicien", "fran\u00e7ais", "kid", "francescoli", "la", "chanteuse", "fran\u00e7aise", "wejdene", "le", "chanteur", "belge", "fredz", "ou", "encore", "le", "chanteur", "fran\u00e7ais", "gvs", "entreprises", "de", "m\u00e9dia", "avec", "le", "succ\u00e8s", "de", "l'application", "aupr\u00e8s", "des", "plus", "jeunes", "divers", "m\u00e9dias", "occidentaux", "rejoignent", "la", "plateforme", "publiant", "des", "vid\u00e9os", "adoptant", "ses", "codes", "pour", "tenter", "de", "rajeunir", "leur", "audience", "en", "touchant", "une", "g\u00e9n\u00e9ration", "dont", "la", "consommation", "m\u00e9diatique", "diff\u00e8re", "de", "celle", "des", "g\u00e9n\u00e9rations", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "pour", "la", "responsable", "de", "la", "cr\u00e9ation", "vid\u00e9o", "du", "washington", "post", "tiktok", "est", "tr\u00e8s", "utile", "elle", "fait", "un", "parall\u00e8le", "avec", "sa", "section", "mots", "crois\u00e9s", "du", "journal", "longtemps", "d\u00e9nigr\u00e9e", "par", "les", "lecteurs", "puis", "devenue", "r\u00e9put\u00e9e", "et", "source", "de", "v\u00e9ritables", "entr\u00e9es", "d'argent", "et", "de", "nouveaux", "abonnements", "le", "journal", "le", "monde", "rejoint", "la", "plateforme", "en", "juin", "apr\u00e8s", "le", "confinement", "en", "france", "qui", "a", "favoris\u00e9", "l'explosion", "de", "tiktok", "dans", "le", "pays", "le", "chef", "du", "service", "snapchattiktok", "dit", "que", "le", "succ\u00e8s", "sur", "la", "plateforme", "de", "questions", "de", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "d'actualit\u00e9", "comme", "le", "mouvement", "#blacklivesmatter", "t\u00e9moigne", "d'une", "g\u00e9n\u00e9ration", "d'utilisateurs", "capable", "de", "s'int\u00e9resser", "\u00e0", "des", "sujets", "complexes", "impliquant", "d'aborder", "des", "sujets", "difficiles", "comme", "la", "situation", "des", "ou\u00efghours", "par", "ailleurs", "connue", "pour", "causer", "des", "controverses", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "censure", "sur", "la", "plateforme", "nouveaux", "m\u00e9dias", "ind\u00e9pendants", "dans", "la", "course", "aux", "vid\u00e9os", "courtes", "entre", "tik", "tok", "instagram", "et", "youtube", "le", "premier", "s'impose", "en", "tik", "tok", "a", "ringardis\u00e9", "youtuben", "selon", "emmanuelle", "leneuf", "fondatrice", "d'un", "media", "digital", "ind\u00e9pendant", "le", "flashtweet", "sur", "twitter", "des", "artistes", "tirent", "profit", "de", "la", "pluralit\u00e9", "des", "m\u00e9dias", "ind\u00e9pendants", "pr\u00e9sents", "sur", "la", "plateforme", "pour", "snober", "de", "grands", "rendezvous", "jusque", "l\u00e0", "impos\u00e9s", "mais", "cette", "perspective", "se", "r\u00e9duit", "quand", "l'algorithme", "change", "radicalement", "pour", "des", "artistes", "qui", "ne", "peuvent", "plus", "toucher", "qu'entre", "et", "personnes", "au", "lieu", "d'un", "demimillion", "auparavant", "en", "europe", "des", "m\u00e9dias", "les", "plus", "contestataires", "comme", "sud", "radio", "insistent", "pour", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "sur", "tik", "tok", "en", "donnant", "la", "parole", "\u00e0", "des", "journalistes", "d'investigation", "comme", "denis", "robert", "et", "jeanbaptiste", "rivoire", "fondateurs", "respectifs", "des", "web", "tv", "ind\u00e9pendantes", "blast", "web", "tv", "et", "offinvestigation", "o\u00f9", "les", "enqu\u00eates", "sur", "les", "scandales", "politiques", "r\u00e9alisent", "des", "audiences", "\u00e9lev\u00e9es", "refus\u00e9e", "par", "toutes", "les", "t\u00e9l\u00e9visions", "mais", "aussi", "netflix", "et", "amazon", "l'enqu\u00eate", "emmanuel", "un", "homme", "d'affaires", "\u00e0", "l'\u00e9lys\u00e9e", "a", "vu", "son", "premier", "\u00e9pisode", "l'affaire", "kolher", "le", "scandale", "qui", "menace", "macron", "approcher", "les", "million", "de", "vues", "chez", "blast", "et", "l'annonce", "de", "la", "suivante", "million", "sur", "le", "m\u00e9dia", "des", "m\u00e9dias", "plus", "classiques", "comme", "le", "monde", "se", "sont", "aussi", "renforc\u00e9s", "\u00e0", "la", "fois", "sur", "tiktok", "et", "sur", "youtube", "avec", "pour", "ojectif", "et", "r\u00e9sultat", "d'afficher", "plus", "de", "de", "ses", "nouveaux", "abonn\u00e9s", "num\u00e9riques", "\u00e2g\u00e9s", "de", "moins", "de", "ans", "en", "les", "m\u00e9dias", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "s'emparent", "de", "tik", "tok", "pour", "les", "gouvernements", "tik", "tok", "repr\u00e9sente", "un", "risque", "de", "contestation", "chez", "les", "jeunes", "lors", "des", "tensions", "politiques", "et", "\u00e9conomiques", "et", "l'inde", "a", "par", "exemple", "d\u00e9cid\u00e9", "en", "juin", "de", "fermer", "tiktok", "weibo", "wechat", "et", "d'autres", "applications", "au", "moment", "o\u00f9", "le", "climat", "des", "affaires", "a", "\u00e9t\u00e9", "rendu", "plus", "difficile", "par", "une", "tentative", "de", "boycott", "des", "produits", "chinois", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "soldats", "indiens", "dans", "la", "r\u00e9gion", "himalayenne", "du", "ladakh", "personnalit\u00e9s", "politique", "la", "popularit\u00e9", "de", "tiktok", "dans", "leurs", "pays", "attire", "des", "groupes", "et", "personnalit\u00e9s", "politiques", "dont", "en", "europe", "d\u00e8s", "avec", "par", "exemple", "matteo", "salvini", "elio", "di", "rupo", "ou", "agn\u00e8s", "buzyn", "au", "venezuela", "elle", "est", "utilis\u00e9e", "par", "le", "pr\u00e9sident", "nicol\u00e1s", "maduro", "aux", "\u00e9tatsunis", "malgr\u00e9", "le", "succ\u00e8s", "de", "la", "plateforme", "donald", "trump", "refuse", "de", "l'utiliser", "en", "juin", "la", "plateforme", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "par", "des", "adolescents", "et", "jeunes", "adultes", "pour", "tenter", "de", "saboter", "un", "meeting", "\u00e9lectoral", "du", "pr\u00e9sident", "am\u00e9ricain", "donald", "trump", "via", "notamment", "de", "vid\u00e9os", "expliquant", "comment", "r\u00e9server", "des", "places", "pour", "le", "meeting", "offertes", "gratuitement", "mais", "sans", "intention", "de", "s'y", "rendre", "cette", "tentative", "aurait", "mis", "l'application", "en", "danger", "aux", "\u00e9tatsunis", "son", "autorisation", "dans", "le", "pays", "\u00e9tant", "remise", "en", "question", "par", "le", "gouvernement", "le", "pr\u00e9sident", "d\u00e9mocrate", "joe", "biden", "ne", "rejoint", "pas", "tiktok", "non", "plus", "en", "juillet", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ais", "emmanuel", "macron", "y", "publie", "une", "vid\u00e9o", "f\u00e9licitant", "les", "lyc\u00e9ens", "ayant", "r\u00e9ussi", "leur", "baccalaur\u00e9at", "dans", "une", "action", "tr\u00e8s", "m\u00e9diatis\u00e9e", "l'action", "est", "analys\u00e9e", "notamment", "comme", "une", "entr\u00e9e", "en", "campagne", "pour", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "ne", "visant", "pas", "directement", "les", "utilisateurs", "de", "la", "plateforme", "pour", "l'essentiel", "mineurs", "ou", "parmi", "les", "classes", "d'\u00e2ge", "votant", "peu", "emmanuel", "macron", "est", "ensuite", "suivi", "par", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "d\u00e9put\u00e9", "du", "parti", "la", "france", "insoumise", "et", "potentiel", "candidat", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidentielle", "de", "qui", "lui", "r\u00e9pond", "en", "publiant", "une", "vid\u00e9o", "musicale", "parodique", "adoptant", "les", "codes", "de", "la", "plateforme", "et", "partage", "la", "vid\u00e9o", "sur", "twitter", "en", "invitant", "le", "premier", "ministre", "jean", "castex", "\u00e0", "cr\u00e9er", "un", "compte", "contenus", "p\u00e9dagogie", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "youtube", "notamment", "les", "courtes", "vid\u00e9os", "sont", "devenues", "un", "moyen", "d'apprendre", "et", "de", "partager", "des", "connaissances", "et", "exp\u00e9riences", "cr\u00e9atives", "dans", "les", "domaines", "de", "la", "cuisine", "du", "bricolage", "de", "la", "musique", "du", "dessin", "de", "l'artisanat", "etc", "ou", "des", "mati\u00e8res", "scolaires", "aux", "\u00e9tatsunis", "des", "m\u00e9decins", "utilisent", "tiktok", "pour", "informer", "les", "adolescents", "sur", "la", "sant\u00e9", "et", "lutter", "contre", "les", "rumeurs", "et", "la", "d\u00e9sinformation", "sur", "des", "sujets", "controvers\u00e9s", "comme", "la", "vaccination", "la", "contraception", "ou", "la", "sexualit\u00e9", "f\u00e9minine", "parfois", "avec", "un", "succ\u00e8s", "important", "en", "moses", "sichach", "a", "propos\u00e9", "de", "diffuser", "sur", "tiktok", "et", "reel", "des", "vid\u00e9os", "visant", "\u00e0", "encourager", "la", "compr\u00e9hension", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "de", "m\u00e9sinformation", "malinformation", "et", "d\u00e9sinformation", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "promouvoir", "la", "pens\u00e9e", "critique", "des", "utilisateurs", "de", "tiktok", "\u00e0", "ce", "propos", "dans", "un", "but", "d'\u00e9ducation", "civique", "d\u00e9sinformation", "selon", "un", "article", "paru", "en", "avril", "dans", "le", "journal", "nature", "pour", "concourir", "\u00e0", "l'attention", "des", "utilisateurs", "les", "plateformes", "de", "vid\u00e9os", "courtes", "ont", "surutilis\u00e9", "la", "technologie", "algorithmique", "ce", "qui", "a", "intensifi\u00e9", "la", "polarisation", "du", "groupe", "ce", "qui", "est", "susceptible", "de", "pousser", "les", "utilisateurs", "dans", "une", "chambre", "d'\u00e9cho", "homog\u00e8ne", "et", "ces", "chambres", "d'\u00e9cho", "peuvent", "contribuer", "\u00e0", "la", "diffusion", "d'informations", "trompeuses", "de", "fausses", "nouvelles", "ou", "de", "rumeurs", "qui", "ont", "des", "impacts", "sociaux", "n\u00e9gatifs", "newsguard", "conclut", "de", "ses", "tests", "qu'en", "moins", "de", "min", "l'utilisateur", "de", "tiktok", "se", "voit", "aussi", "proposer", "des", "vid\u00e9os", "aux", "contenus", "faux", "sur", "l'actualit\u00e9", "et", "plus", "encore", "si", "l'application", "est", "utilis\u00e9e", "comme", "moteur", "de", "recherche", "et", "sur", "millions", "de", "vid\u00e9os", "retir\u00e9es", "par", "tiktok", "au", "er", "semestre", "moins", "de", "l'ont", "\u00e9t\u00e9", "pour", "d\u00e9sinformation", "selon", "global", "witness", "l'exposition", "aux", "fakenews", "y", "est", "pire", "que", "sur", "facebook", "et", "youtube", "des", "contenus", "de", "d\u00e9sinformation", "cr\u00e9\u00e9s", "pour", "une", "\u00e9tude", "par", "global", "witness", "ont", "\u00e9t\u00e9", "approuv\u00e9s", "par", "tiktok", "alors", "que", "ce", "chiffre", "est", "de", "pour", "facebook", "d'apr\u00e8s", "les", "chercheurs", "de", "newsguard", "des", "vid\u00e9os", "propos\u00e9es", "automatiquement", "par", "la", "plateforme", "sur", "des", "sujets", "tels", "que", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "en", "ou", "le", "changement", "climatique", "contiennent", "de", "la", "d\u00e9sinformation", "en", "lien", "avec", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "tiktok", "est", "l'une", "des", "plateformes", "les", "plus", "r\u00e9centes", "\u00e0", "avoir", "pris", "de", "l'importance", "concernant", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "covid", "aupr\u00e8s", "des", "jeunes", "adultes", "utilisant", "cette", "application", "en", "date", "du", "juillet", "les", "hashtags", "covid", "covid", "et", "coronavirus", "ont", "atteint", "respectivement", "milliards", "milliards", "et", "milliards", "de", "vues", "bien", "que", "les", "vid\u00e9os", "faites", "par", "les", "professionnels", "de", "la", "sant\u00e9", "\u00e9taient", "moins", "nombreuses", "ce", "sont", "ces", "vid\u00e9os", "qui", "\u00e9taient", "le", "plus", "souvent", "aim\u00e9s", "et", "partag\u00e9s", "tiktok", "s'est", "donc", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "\u00eatre", "une", "bonne", "plateforme", "pour", "les", "professionnels", "de", "la", "sant\u00e9", "pour", "\u00e9duquer", "et", "contester", "les", "mythes", "entourant", "la", "covid", "en", "revanche", "comme", "le", "soulignent", "plusieurs", "m\u00e9dias", "traditionnels", "tiktok", "comme", "bien", "d'autres", "est", "aussi", "source", "de", "d\u00e9sinformation", "et", "de", "fausses", "informations", "concernant", "cette", "pand\u00e9mie", "par", "exemple", "selon", "les", "chercheurs", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "newsguard", "la", "d\u00e9sinformation", "sur", "les", "vaccins", "contre", "la", "covid", "est", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "sur", "l'application", "les", "vaccins", "tueraient", "les", "d\u00e9g\u00e2ts", "des", "vaccins", "seraient", "cach\u00e9s", "etc", "comme", "l'indique", "aussi", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "la", "toxicit\u00e9", "de", "tiktok", "constitue", "d\u00e9sormais", "un", "danger", "important", "parce", "que", "des", "recherches", "de", "google", "sugg\u00e8rent", "que", "tiktok", "est", "de", "plus", "en", "plus", "utilis\u00e9", "par", "les", "jeunes", "pour", "trouver", "des", "informations", "en", "tiktok", "aurait", "m\u00eame", "d\u00e9pass\u00e9", "google", "en", "tant", "que", "site", "web", "le", "plus", "populaire", "au", "monde", "selon", "cloudflare", "pour", "donc", "\u00e9viter", "la", "d\u00e9sinformation", "de", "circuler", "le", "porteparole", "de", "tiktok", "affirme", "que", "la", "plateforme", "s'engage", "\u00e0", "retirer", "les", "contenus", "qui", "rel\u00e8vent", "de", "la", "d\u00e9sinformation", "nocive", "dont", "la", "d\u00e9sinformation", "m\u00e9dicale", "lors", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "en", "inde", "un", "grand", "nombre", "de", "vid\u00e9os", "tiktok", "niant", "la", "dangerosit\u00e9", "du", "coronavirus", "sarscov", "pour", "les", "musulmans", "et", "appelant", "\u00e0", "refuser", "les", "mesures", "sanitaires", "comme", "le", "port", "du", "masque", "sont", "identifi\u00e9es", "par", "l'entreprise", "voyager", "infosec", "cela", "pousse", "le", "minist\u00e8re", "des", "technologies", "de", "l'information", "\u00e0", "demander", "\u00e0", "tiktok", "de", "supprimer", "les", "informations", "de", "ce", "genre", "et", "d'en", "identifier", "les", "auteurs", "demande", "\u00e9galement", "adress\u00e9e", "\u00e0", "facebook", "o\u00f9", "des", "contenus", "similaires", "circulent", "tiktok", "r\u00e9pond", "en", "disant", "travailler", "de", "mani\u00e8re", "active", "avec", "le", "gouvernement", "pour", "lutter", "contre", "la", "d\u00e9sinformation", "tout", "en", "favorisant", "les", "contenus", "cr\u00e9dibles", "sur", "la", "covid", "sur", "sa", "plateforme", "en", "juillet", "tiktok", "annonce", "avoir", "supprim\u00e9", "vid\u00e9os", "contenant", "des", "fausses", "informations", "sur", "la", "covid", "en", "europe", "dont", "dont", "le", "contenu", "vis\u00e9", "appartenait", "au", "domaine", "m\u00e9dical", "comme", "d'autres", "r\u00e9seaux", "pour", "informer", "ses", "utilisateurs", "sur", "la", "pand\u00e9mie", "l'application", "affiche", "une", "banni\u00e8re", "donnant", "acc\u00e8s", "\u00e0", "des", "renseignements", "en", "mai", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "annonce", "un", "partenariat", "avec", "la", "plateforme", "pour", "y", "diffuser", "des", "messages", "de", "pr\u00e9vention", "et", "d'information", "dans", "le", "cadre", "d'une", "campagne", "g\u00e9n\u00e9rale", "contre", "les", "violences", "faites", "aux", "enfants", "en", "juin", "la", "plateforme", "annonce", "avoir", "sign\u00e9", "le", "code", "de", "bonnes", "pratiques", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "sur", "les", "discours", "haineux", "et", "la", "d\u00e9sinformation", "l'utilisation", "de", "chansons", "par", "des", "utilisateurs", "peut", "mener", "\u00e0", "des", "succ\u00e8s", "commerciaux", "pour", "les", "musiciens", "qui", "en", "sont", "les", "auteurs", "ainsi", "en", "octobre", "une", "vid\u00e9o", "devenue", "virale", "d'un", "utilisateur", "\u00e9coutant", "la", "chanson", "dreams", "du", "groupe", "fleetwood", "mac", "permet", "\u00e0", "cette", "chanson", "de", "se", "hisser", "\u00e0", "la", "e", "place", "du", "palmar\u00e8s", "billboard", "plus", "de", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "sortie", "ces", "succ\u00e8s", "d'amateurs", "sur", "tiktok", "peuvent", "d\u00e9sormais", "\u00eatre", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "parcours", "dans", "la", "chanson", "comme", "pour", "bella", "poarch", "en", "novembre", "tiktok", "signe", "un", "partenariat", "avec", "sony", "afin", "de", "donner", "la", "possibilit\u00e9", "aux", "utilisateurs", "d'utiliser", "les", "musiques", "de", "milliers", "d'artistes", "mod\u00e8le", "commercial", "la", "plateforme", "douyin", "s'inscrit", "dans", "le", "mod\u00e8le", "r\u00e9cent", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'attention", "et", "comporte", "un", "bouton", "d'achat", "qui", "g\u00e9n\u00e8re", "d'importants", "revenus", "par", "le", "commerce", "en", "ligne", "mais", "ce", "n'est", "pas", "le", "cas", "de", "tiktok", "qui", "en", "cherche", "encore", "son", "mod\u00e8le", "commercial", "le", "commerce", "en", "ligne", "teste", "des", "partenariats", "avec", "les", "marques", "de", "v\u00eatements", "uniqlo", "et", "hollister", "fin", "la", "plateforme", "diffuse", "de", "la", "publicit\u00e9", "dans", "son", "march\u00e9", "fran\u00e7ais", "selon", "des", "formats", "publicitaires", "d\u00e9j\u00e0", "utilis\u00e9s", "dans", "d'autres", "pays", "par", "la", "plateforme", "les", "annonceurs", "ex", "la", "marque", "de", "bonbons", "haribo", "y", "lancent", "des", "d\u00e9fis", "comme", "ceux", "qui", "sont", "omnipr\u00e9sents", "sur", "la", "plateforme", "en", "recrutant", "\u00e0", "cette", "fin", "des", "influenceurs", "en", "un", "bouton", "d'achat", "shop", "now", "acheter", "maintenant", "apparait", "en", "juillet", "tiktok", "annonce", "un", "programme", "de", "r\u00e9mun\u00e9ration", "des", "cr\u00e9ateurs", "de", "contenu", "d\u00e9nomm\u00e9", "creator", "fund", "avec", "un", "budget", "pr\u00e9vu", "de", "millions", "de", "dollars", "le", "programme", "serait", "r\u00e9serv\u00e9", "\u00e0", "des", "cr\u00e9ateurs", "majeurs", "ayant", "un", "nombre", "minimum", "d'abonn\u00e9s", "et", "de", "vid\u00e9os", "publi\u00e9es", "ce", "m\u00e9canisme", "de", "s\u00e9lection", "viserait", "notamment", "\u00e0", "\u00e9viter", "de", "r\u00e9mun\u00e9rer", "des", "cr\u00e9ateurs", "controvers\u00e9s", "comme", "cela", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "cas", "pour", "youtube", "limitant", "ainsi", "les", "risques", "de", "mauvaise", "publicit\u00e9", "pour", "la", "plateforme", "face", "au", "succ\u00e8s", "de", "tiktok", "facebook", "offre", "des", "partenariats", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "des", "influenceurs", "de", "tiktok", "pour", "qu'ils", "migrent", "vers", "la", "nouvelle", "fonctionnalit\u00e9", "reels", "de", "sa", "plateforme", "instagram", "o\u00f9", "ils", "sont", "appel\u00e9s", "\u00e0", "publier", "des", "contenus", "en", "exclusivit\u00e9", "le", "avril", "malgr\u00e9", "le", "jeune", "\u00e2ge", "de", "la", "plupart", "de", "ses", "utilisateurs", "tiktok", "lance", "un", "nouvel", "outil", "le", "tiktok", "creative", "hub", "r\u00e9serv\u00e9", "aux", "comptes", "business", "pour", "aider", "les", "entreprises", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "leurs", "publicit\u00e9s", "qu'elles", "peuvent", "d'ailleurs", "cr\u00e9er", "sur", "un", "outil", "similaire", "de", "tiktok", "for", "business", "impact", "environnemental", "selon", "un", "rapport", "du", "shift", "project", "visionner", "des", "vid\u00e9os", "sur", "tiktok", "g\u00e9n\u00e8re", "g", "environ", "chaque", "minute", "soit", "g", "de", "coe", "par", "heure", "ce", "chiffre", "est", "bas\u00e9", "sur", "une", "estimation", "du", "d\u00e9bit", "moyen", "de", "tiktok", "mbits", "et", "sur", "lhypoth\u00e8se", "que", "le", "visionnage", "se", "fait", "principalement", "sur", "smartphone", "empreinte", "\u00e9cologique", "les", "infrastructures", "informatiques", "n\u00e9cessaires", "au", "fonctionnement", "de", "tiktok", "serveurs", "et", "datacenters", "notamment", "consomment", "une", "grande", "quantit\u00e9", "de", "ressources", "en", "eau", "et", "en", "\u00e9nergie", "avec", "un", "impact", "environnemental", "n\u00e9gatif", "selon", "le", "carbon", "trust", "organisation", "ind\u00e9pendante", "promouvant", "une", "\u00e9conomie", "sobre", "en", "carbone", "en", "moyenne", "une", "heure", "de", "streaming", "vid\u00e9o", "en", "europe", "en", "consommait", "l'\u00e9quivalent", "en", "\u00e9nergie", "du", "chauffage", "de", "bouilloires", "\u00e9lectriques", "pleines", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "outre", "tiktok", "est", "essentiellement", "consult\u00e9", "sur", "des", "smartphones", "or", "selon", "jens", "et", "al", "utiliser", "un", "smartphone", "g\u00e9n\u00e8re", "en", "moyenne", "une", "plus", "grande", "empreinte", "carbone", "que", "l'utilisation", "de", "n'importe", "quel", "autre", "appareil", "et", "l'utilisation", "de", "la", "technologie", "est", "devenue", "plus", "nocive", "que", "la", "fabrication", "de", "l'appareil", "luim\u00eame", "empreintes", "carbone", "et", "climatique", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "tiktok", "figure", "parmi", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "ayant", "dans", "le", "monde", "la", "pire", "empreinte", "carbone", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9cente", "a", "\u00e9valu\u00e9", "l'empreinte", "carbone", "de", "la", "plateforme", "tiktok", "et", "de", "ses", "trois", "consurs", "les", "plus", "populaires", "du", "moment", "facebook", "netflix", "et", "youtube", "toutes", "extr\u00eamement", "gourmandes", "en", "ressources", "informatiques", "en", "\u00e9nergie", "et", "en", "bande", "passante", "ainsi", "qu'en", "capacit\u00e9", "de", "stockage", "et", "de", "traitement", "constant", "de", "donn\u00e9es", "massives", "les", "auteurs", "notent", "que", "rien", "que", "pour", "le", "d\u00e9ploiement", "de", "la", "g", "et", "l'augmentation", "de", "la", "d\u00e9finition", "des", "cam\u00e9ras", "des", "smartphones", "devait", "accroitre", "de", "le", "flux", "des", "donn\u00e9es", "vers", "l'utilisateur", "de", "celui", "\u00e9chang\u00e9", "par", "les", "datacenters", "entre", "eux", "ce", "travail", "s'est", "bas\u00e9", "sur", "les", "m\u00e9thodes", "alors", "les", "plus", "cit\u00e9es", "celles", "d'obringer", "du", "shift", "project", "d'andrae", "et", "de", "hintemann", "et", "hinterholze", "tiktok", "est", "plac\u00e9", "derri\u00e8re", "netflix", "qui", "g\u00e9n\u00e8re", "les", "\u00e9missions", "de", "co", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9es", "parmi", "les", "quatre", "applications", "en", "raison", "de", "sa", "diffusion", "vid\u00e9o", "haute", "r\u00e9solution", "et", "de", "son", "nombre", "d'utilisateurs", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "greenspector", "en", "limpact", "carbone", "du", "fil", "dactualit\u00e9", "de", "tiktok", "est", "de", "grammes", "d\u00e9quivalent", "co", "par", "minute", "soit", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "parmi", "les", "applications", "de", "r\u00e9seaux", "sociaux", "test\u00e9es", "et", "plus", "de", "deux", "fois", "l'empreinte", "moyenne", "de", "ces", "applications", "geqcomin", "parce", "que", "tiktok", "ne", "valorise", "que", "le", "visionnage", "de", "vid\u00e9os", "qui", "se", "pr\u00e9chargent", "dans", "le", "fil", "dactualit\u00e9", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9marrage", "de", "l'application", "par", "l'utilisateur", "limiter", "le", "temps", "pass\u00e9", "sur", "lapplication", "d\u00e9sactiver", "le", "pr\u00e9chargement", "des", "vid\u00e9os", "dans", "les", "param\u00e8tres", "r\u00e9duire", "la", "qualit\u00e9", "des", "vid\u00e9os", "ou", "de", "passer", "en", "mode", "avion", "lorsque", "possible", "permettrait", "de", "r\u00e9duire", "l'empreinte", "carbone", "des", "usagers", "de", "l'application", "cybervuln\u00e9rabilit\u00e9s", "cybers\u00e9curit\u00e9", "protection", "des", "donn\u00e9es", "personnelles", "en", "janvier", "l'entreprise", "de", "cybers\u00e9curit\u00e9", "check", "point", "r\u00e9v\u00e8le", "de", "graves", "failles", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "dans", "l'application", "permettant", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'envoi", "d'un", "faux", "sms", "sms", "spoofing", "de", "partiellement", "contr\u00f4ler", "\u00e0", "distance", "l'application", "publier", "ou", "supprimer", "des", "vid\u00e9os", "rendre", "publique", "une", "vid\u00e9o", "priv\u00e9e", "approuver", "une", "demande", "d'abonnement", "r\u00e9cup\u00e9rer", "des", "donn\u00e9es", "priv\u00e9es", "dont", "l'email", "ou", "le", "contenu", "du", "portemonnaie", "en", "laissant", "des", "donn\u00e9es", "personnelles", "expos\u00e9es", "ces", "failles", "sont", "corrig\u00e9es", "en", "d\u00e9cembre", "par", "tiktok", "apr\u00e8s", "que", "check", "point", "ait", "pr\u00e9venu", "la", "plateforme", "en", "avril", "deux", "chercheurs", "critiquent", "l'usage", "par", "tiktok", "du", "protocole", "http", "sans", "chiffrement", "plut\u00f4t", "que", "du", "protocole", "plus", "s\u00e9curis\u00e9", "https", "dans", "son", "r\u00e9seau", "de", "diffusion", "de", "contenu", "cdn", "la", "vitesse", "de", "transfert", "de", "donn\u00e9es", "est", "am\u00e9lior\u00e9e", "mais", "en", "mettant", "en", "danger", "la", "vie", "priv\u00e9e", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "l'utilisateur", "une", "attaque", "dite", "de", "l'intercepteur", "ou", "homme", "du", "milieu", "est", "possible", "o\u00f9", "un", "intercepteur", "peut", "notamment", "obtenir", "des", "donn\u00e9es", "personnelles", "sur", "l'activit\u00e9", "de", "l'utilisateur", "comme", "les", "vid\u00e9os", "visionn\u00e9es", "et", "faire", "visionner", "une", "fausse", "vid\u00e9o", "sur", "un", "vrai", "compte", "\u00e0", "des", "utilisateurs", "connect\u00e9s", "au", "travers", "d'un", "m\u00eame", "routeur", "\u00e9ventuellement", "\u00e0", "des", "fins", "de", "d\u00e9sinformation", "l'attaque", "pourrait", "\u00eatre", "mise", "en", "place", "par", "des", "gestionnaires", "de", "r\u00e9seau", "wifi", "publics", "des", "op\u00e9rateurs", "de", "vpn", "des", "fournisseurs", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "ou", "des", "agences", "gouvernementales", "notamment", "de", "renseignement", "en", "cr\u00e9ant", "un", "serveur", "pirate", "les", "auteurs", "ont", "pu", "substituer", "pour", "certains", "utilisateurs", "de", "fausses", "vid\u00e9os", "sur", "les", "comptes", "de", "l'oms", "de", "la", "croixrouge", "et", "le", "compte", "officiel", "de", "tiktok", "ils", "recommandent", "la", "mise", "en", "place", "du", "https", "qui", "est", "la", "norme", "dans", "ios", "et", "android", "insistant", "sur", "le", "fait", "que", "tiktok", "est", "l'une", "des", "applications", "les", "plus", "utilis\u00e9es", "au", "monde", "et", "que", "l'usage", "du", "http", "devrait", "\u00eatre", "une", "exception", "influences", "politiques", "cach\u00e9es", "tiktok", "affirme", "avoir", "rejet\u00e9", "publicit\u00e9s", "violant", "ses", "politiques", "et", "directives", "publicitaires", "rien", "qu'au", "second", "semestre", "pourtant", "mozilla", "a", "document\u00e9", "de", "larges", "failles", "persistantes", "quant", "au", "contr\u00f4le", "du", "marketing", "d'influence", "politique", "sur", "tiktok", "aux", "\u00e9tatsunis", "des", "influenceurs", "ont", "re\u00e7u", "une", "compensation", "pour", "la", "diffusion", "de", "messages", "politiques", "bien", "que", "de", "tiktok", "ait", "en", "interdit", "les", "publicit\u00e9s", "politiques", "tiktok", "ne", "semble", "pas", "les", "avoir", "d\u00e9tect\u00e9es", "ni", "avoir", "appliqu\u00e9", "sa", "r\u00e8gle", "imposant", "aux", "influenceurs", "de", "divulguer", "leurs", "partenariats", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s", "et", "n'a", "pas", "pas", "non", "plus", "requalifi\u00e9", "les", "publications", "sponsoris\u00e9es", "en", "publicit\u00e9", "les", "tests", "de", "mozilla", "ont", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "les", "influenceurs", "de", "tiktok", "de", "tous", "les", "horizons", "politiques", "avaient", "des", "relations", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es", "non", "divulgu\u00e9es", "avec", "diverses", "organisations", "politiques", "aux", "\u00e9tatsunis", "plusieurs", "influenceurs", "de", "droite", "de", "tiktok", "semblent", "\u00eatre", "financ\u00e9s", "par", "des", "organisations", "conservatrices", "comme", "turning", "point", "usa", "qui", "dispose", "d'un", "programme", "d'influence", "sp\u00e9cialement", "destin\u00e9", "\u00e0", "financer", "de", "jeunes", "cr\u00e9ateurs", "de", "contenu", "conservateurs", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "le", "site", "web", "de", "turning", "point", "usa", "indique", "qu'il", "compte", "ambassadeurs", "et", "contributeurs", "dans", "le", "but", "de", "saturer", "les", "march\u00e9s", "des", "m\u00e9dias", "sociaux", "et", "traditionnels", "avec", "le", "message", "de", "libert\u00e9", "et", "de", "gouvernement", "limit\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "des", "initiatives", "de", "marketing", "num\u00e9rique", "et", "d'influence", "le", "programme", "fournit", "aux", "ambassadeurs", "\"tous", "les", "outils", "disponibles", "pour", "diffuser", "avec", "succ\u00e8s", "ces", "id\u00e9es", "sur", "les", "campus", "universitaires", "et", "audel\u00e0\"", "les", "donn\u00e9es", "financi\u00e8res", "de", "turning", "point", "usa", "confirment", "des", "d\u00e9penses", "de", "millions", "de", "dollars", "au", "total", "pour", "une", "rubrique", "autres", "services", "de", "programme", "incluant", "les", "programmes", "de", "m\u00e9dias", "d'influence", "de", "turning", "point", "usa", "mozilla", "a", "aussi", "trouv\u00e9", "des", "preuves", "qu'au", "moins", "deux", "organisations", "prager", "university", "et", "today", "is", "america", "ont", "fait", "de", "m\u00eame", "mozilla", "en", "dit", "que", "tiktok", "manque", "d'outils", "et", "d'archives", "de", "transparence", "des", "publicit\u00e9s", "ceci", "emp\u00eache", "de", "surveiller", "les", "influenceurs", "politiques", "sur", "tiktok", "alors", "qu'aux", "\u00e9tatsunis", "par", "exemple", "ils", "avaient", "des", "relations", "r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es", "non", "divulgu\u00e9es", "avec", "diverses", "organisations", "politiques", "ceci", "rend", "tiktok", "vuln\u00e9rable", "aux", "abus", "de", "groupes", "politiques", "et", "d'acteurs", "malveillants", "mozilla", "a", "publi\u00e9", "trois", "recommandations", "pour", "tiktok", "d\u00e9velopper", "des", "m\u00e9canismes", "d'autodivulgation", "efficaces", "pour", "les", "cr\u00e9ateurs", "investir", "pour", "plus", "de", "transparence", "publicitaire", "sur", "la", "plateforme", "mettre", "\u00e0", "jour", "les", "politiques", "et", "processus", "d'application", "sur", "les", "publicit\u00e9s", "politiques", "les", "cr\u00e9ateurs", "devraient", "utiliser", "#ad", "pour", "divulguer", "les", "partenariats", "payants", "et", "les", "contenus", "sponsoris\u00e9s", "et", "une", "nouvelle", "politique", "de", "contenu", "de", "marque", "aiderait", "les", "influenceurs", "\u00e0", "divulguer", "leurs", "partenariats", "payantsfin", "mozilla", "invite", "les", "r\u00e9gulateurs", "institutionnels", "\u00e0", "adopter", "des", "lois", "et", "des", "directives", "renfor\u00e7ant", "la", "transparence", "des", "plateformes", "dont", "en", "imposant", "la", "divulguation", "de", "toute", "forme", "de", "publicit\u00e9s", "en", "ligne", "tout", "en", "adaptant", "la", "loi", "aux", "nouvelles", "formes", "de", "publicit\u00e9", "politique", "et", "en", "clarifiant", "la", "d\u00e9finition", "de", "la", "publicit\u00e9", "politique", "aspects", "r\u00e9glementaires", "et", "juridiques", "le", "service", "tiktok", "soul\u00e8ve", "des", "questions", "sur", "divers", "sujets", "collecte", "et", "exportation", "de", "donn\u00e9es", "priv\u00e9es", "contenus", "non", "appropri\u00e9s", "confidentialit\u00e9", "interdictions", "australie", "en", "janvier", "apr\u00e8s", "l'interdiction", "faite", "aux", "soldats", "am\u00e9ricains", "d'utiliser", "tiktok", "sur", "leurs", "t\u00e9l\u00e9phones", "professionnels", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "d\u00e9fense", "australien", "a", "fait", "de", "m\u00eame", "sans", "donner", "de", "motif", "apr\u00e8s", "avoir", "d\u00e9j\u00e0", "interdit", "la", "messagerie", "chinoise", "wechat", "et", "en", "les", "appareils", "du", "fabricant", "chinois", "huawei", "dans", "son", "infrastructure", "de", "t\u00e9l\u00e9phonie", "g", "pour", "des", "raisons", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "\u00e9tatsunis", "tiktok", "est", "tr\u00e8s", "populaire", "aux", "\u00e9tatsunis", "mais", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "guerre", "commerciale", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "chine", "tiktok", "a", "le", "tort", "d'\u00eatre", "une", "application", "chinoise", "suspect\u00e9e", "de", "collecter", "des", "donn\u00e9es", "pour", "les", "mettre", "\u00e0", "disposition", "du", "gouvernement", "chinois", "de", "nombreux", "produits", "num\u00e9riques", "chinois", "sont", "pour", "cela", "suspects", "du", "point", "de", "vue", "des", "am\u00e9ricains", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "de", "pendant", "que", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "cesse", "d'utiliser", "les", "drones", "du", "chinois", "dji", "entreprise", "les", "s\u00e9nateurs", "commencent", "\u00e0", "soup\u00e7onner", "la", "chine", "de", "vouloir", "influencer", "les", "\u00e9lections", "am\u00e9ricaines", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "tiktok", "ainsi", "ils", "critiquent", "une", "campagne", "de", "recrutement", "de", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "ciblant", "la", "jeunesse", "via", "tiktok", "chuck", "schumer", "s\u00e9nateur", "de", "l'\u00e9tat", "de", "new", "york", "explique", "mais", "l'arm\u00e9e", "doit", "se", "poser", "la", "question", "des", "risques", "pos\u00e9s", "par", "l'utilisation", "d'une", "plateforme", "chinoise", "r\u00e9pondant", "aux", "pressions", "des", "s\u00e9nateurs", "l'arm\u00e9e", "engage", "une", "distanciation", "d'avec", "tiktok", "en", "d\u00e9cembre", "les", "forces", "navales", "am\u00e9ricaines", "puis", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "ordonnent", "\u00e0", "leurs", "soldats", "de", "d\u00e9sinstaller", "tiktok", "de", "tous", "les", "smartphones", "militaires", "pour", "des", "raisons", "de", "cybers\u00e9curit\u00e9", "l'arm\u00e9e", "de", "terre", "autorise", "l'application", "sur", "leurs", "t\u00e9l\u00e9phones", "priv\u00e9s", "mais", "en", "mettant", "en", "garde", "contre", "des", "messages", "non", "sollicit\u00e9s", "et", "des", "demandes", "de", "renseignement", "d'autres", "administrations", "f\u00e9d\u00e9rales", "du", "pays", "notamment", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "diplomatie", "et", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "suivent", "le", "parti", "d\u00e9mocrate", "recommande", "\u00e0", "ses", "responsables", "et", "ses", "\u00e9quipes", "de", "campagne", "de", "ne", "pas", "installer", "tiktok", "ou", "de", "supprimer", "leur", "compte", "et", "l'application", "en", "juillet", "il", "pr\u00e9cise", "sa", "consigne", "pour", "les", "t\u00e9l\u00e9phones", "personnels", "et", "recommande", "d'installer", "l'application", "sur", "un", "t\u00e9l\u00e9phone", "s\u00e9par\u00e9", "si", "l'\u00e9quipe", "fait", "campagne", "via", "la", "plateforme", "le", "parti", "r\u00e9publicain", "affirme", "quant", "\u00e0", "lui", "qu'une", "telle", "recommandation", "existe", "de", "longue", "date", "en", "son", "sein", "fin", "juillet", "l'\u00e9quipe", "de", "campagne", "pr\u00e9sidentielle", "de", "joe", "biden", "interdit", "\u00e0", "ses", "membres", "d'utiliser", "l'application", "sur", "leurs", "t\u00e9l\u00e9phones", "priv\u00e9s", "et", "professionnels", "citant", "des", "raisons", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "ao\u00fbt", "le", "pr\u00e9sident", "donald", "trump", "annonce", "l'interdiction", "prochaine", "de", "tiktok", "aux", "\u00e9tatsunis", "citant", "des", "risques", "d'espionnage", "microsoft", "fait", "une", "proposition", "au", "pr\u00e9sident", "pour", "racheter", "la", "branche", "am\u00e9ricaine", "de", "tiktok", "le", "ao\u00fbt", "tiktok", "annonce", "son", "intention", "de", "porter", "plainte", "contre", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "afin", "de", "contester", "le", "d\u00e9cret", "sign\u00e9", "par", "trump", "en", "alors", "que", "le", "temps", "pass\u00e9", "par", "les", "am\u00e9ricains", "et", "am\u00e9ricaines", "sur", "tiktok", "est", "au", "niveau", "de", "celui", "pass\u00e9", "sur", "netflix", "le", "gouvernement", "souhaite", "toujours", "interdire", "l'application", "gr\u00e2ce", "au", "restrict", "act", "en", "l'incident", "des", "ballons", "chinois", "de", "a", "de", "nouveau", "tendu", "les", "rapports", "entre", "les", "deux", "pays", "les", "s\u00e9nateurs", "d\u00e9mocrates", "et", "r\u00e9publicains", "sont", "relativement", "unis", "sur", "ce", "sujet", "et", "c'est", "john", "thune", "un", "s\u00e9nateur", "r\u00e9publicain", "qui", "pr\u00e9sente", "le", "texte", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "tiktok", "proteste", "et", "shou", "zi", "chew", "son", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "aux", "\u00e9tatsunis", "est", "re\u00e7u", "au", "congr\u00e8s", "fin", "mars", "en", "mai", "le", "montana", "est", "le", "premier", "\u00e9tat", "\u00e0", "interdire", "l'application", "les", "magasins", "n'auront", "plus", "l'autorisation", "de", "le", "distribuer", "\u00e0", "partir", "du", "janvier", "tiktok", "porte", "plainte", "contre", "lui", "affirmant", "que", "cette", "d\u00e9cision", "est", "contraire", "\u00e0", "la", "constitution", "que", "cet", "\u00e9tat", "n'a", "pas", "le", "droit", "de", "prendre", "cette", "d\u00e9cision", "puisque", "la", "d\u00e9fense", "des", "\u00e9tatsunis", "rel\u00e8ve", "du", "niveau", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "et", "qu'elle", "n'est", "pas", "\u00e9quitable", "par", "rapport", "aux", "autres", "applications", "qui", "exploitent", "les", "donn\u00e9es", "de", "leurs", "utilisateurs", "et", "utilisatrices", "de", "nombreux", "am\u00e9ricains", "am\u00e9ricaines", "s'\u00e9l\u00e8vent", "aussi", "contre", "cette", "d\u00e9cision", "l'union", "am\u00e9ricaine", "pour", "les", "libert\u00e9s", "civiles", "aclu", "association", "am\u00e9ricaine", "forte", "de", "cinqcentmille", "membres", "s'oppose", "\u00e0", "cette", "loi", "avec", "cette", "interdiction", "le", "gouverneur", "gianforte", "et", "le", "parlement", "du", "montana", "pi\u00e9tinent", "la", "libert\u00e9", "dexpression", "de", "centaines", "de", "milliers", "dhabitants", "qui", "se", "servent", "de", "cette", "application", "pour", "sexprimer", "trouver", "des", "informations", "et", "promouvoir", "leur", "petite", "entreprise", "au", "nom", "du", "sentiment", "antichinois", "dit", "un", "de", "ses", "responsables", "union", "europ\u00e9enne", "au", "mois", "de", "f\u00e9vrier", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "interdit", "\u00e0", "ses", "fonctionnaires", "et", "\u00e0", "ses", "employ\u00e9s", "d'utiliser", "tiktok", "sur", "leurs", "appareils", "de", "fonction", "ou", "sur", "leurs", "appareils", "personnels", "s'ils", "les", "utilisent", "\u00e0", "des", "fins", "professionnelles", "\u00e9voquant", "des", "probl\u00e8mes", "de", "protection", "de", "donn\u00e9es", "et", "une", "menace", "potentielle", "pour", "sa", "cybers\u00e9curit\u00e9", "inde", "en", "avril", "la", "haute", "cour", "de", "madras", "en", "demande", "au", "gouvernement", "d'interdire", "provisoirement", "l'application", "accus\u00e9e", "d'", "encourager", "la", "pornographie", "et", "de", "montrer", "du", "contenu", "inappropri\u00e9", "notant", "\u00e9galement", "que", "les", "enfants", "qui", "utilisent", "l'application", "seraient", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "pr\u00e9dateurs", "sexuels", "la", "cour", "demande", "par", "ailleurs", "aux", "m\u00e9dias", "de", "ne", "pas", "diffuser", "de", "vid\u00e9os", "issues", "de", "la", "plateforme", "la", "cour", "supr\u00eame", "refuse", "de", "suspendre", "l'ordre", "et", "le", "minist\u00e8re", "des", "technologies", "de", "l'information", "demande", "\u00e0", "google", "et", "apple", "qui", "s'ex\u00e9cutent", "de", "retirer", "tiktok", "de", "leurs", "magasins", "d'application", "google", "play", "et", "app", "store", "tiktok", "publie", "un", "communiqu\u00e9", "affirmant", "que", "cette", "interdiction", "nuit", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "et", "d\u00e9plore", "qu'elle", "ou", "sa", "compagniem\u00e8re", "bytedance", "n'aient", "pas", "\u00e9t\u00e9", "consult\u00e9es", "et", "elle", "affirme", "avoir", "retir\u00e9", "environ", "millions", "de", "vid\u00e9os", "controvers\u00e9es", "quelques", "jours", "plus", "tard", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "demande", "de", "bytedance", "aupr\u00e8s", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "la", "haute", "cour", "de", "madras", "annule", "l'interdiction", "provisoire", "\u00e0", "la", "condition", "que", "des", "vid\u00e9os", "pornographiques", "ne", "soient", "plus", "ajout\u00e9es", "cette", "interdiction", "aurait", "pu", "co\u00fbter", "jusqu'\u00e0", "millions", "d'utilisateurs", "\u00e0", "l'application", "alors", "en", "pleine", "croissance", "dans", "le", "pays", "en", "juin", "le", "gouvernement", "inscrit", "tiktok", "dont", "les", "millions", "d'utilisateurs", "indiens", "repr\u00e9sentent", "le", "plus", "grand", "march\u00e9", "pour", "l'application", "sur", "une", "liste", "de", "applications", "chinoises", "dont", "le", "jeu", "clash", "of", "kings", "en", "et", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "wechat", "et", "weibo", "interdites", "la", "plateforme", "est", "accus\u00e9e", "de", "voler", "et", "transmettre", "clandestinement", "les", "donn\u00e9es", "des", "internautes", "indiens", "sur", "des", "serveurs", "situ\u00e9s", "en", "dehors", "du", "territoire", "le", "minist\u00e8re", "des", "technologies", "de", "l'information", "d\u00e9clare", "que", "la", "d\u00e9cision", "vise", "\u00e0", "assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "la", "souverainet\u00e9", "du", "cyberespace", "indien", "tiktok", "inde", "r\u00e9agit", "en", "r\u00e9futant", "avoir", "communiqu\u00e9", "des", "informations", "sur", "ses", "utilisateurs", "cette", "d\u00e9cision", "survient", "dans", "un", "contexte", "de", "tensions", "militaires", "entre", "l'inde", "et", "la", "chine", "deux", "semaines", "apr\u00e8s", "un", "affrontement", "meurtrier", "entre", "les", "arm\u00e9es", "des", "deux", "pays", "dans", "une", "r\u00e9gion", "disput\u00e9e", "de", "l'himalaya", "pakistan", "en", "octobre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "deux", "avertissements", "envoy\u00e9s", "\u00e0", "tiktok", "lui", "demandant", "de", "bloquer", "les", "contenus", "immoraux", "obsc\u00e8nes", "et", "vulgaires", "l'autorit\u00e9", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "interdit", "l'application", "pour", "diffusion", "de", "contenus", "immoraux", "peu", "apr\u00e8s", "l'interdiction", "des", "principales", "applications", "de", "rencontre", "pour", "les", "m\u00eames", "raisons", "tiktok", "r\u00e9agit", "en", "d\u00e9clarant", "esp\u00e9rer", "parvenir", "\u00e0", "un", "accord", "avec", "les", "autorit\u00e9s", "protection", "des", "donn\u00e9es", "\u00e9tatsunis", "en", "d\u00e9cembre", "une", "demande", "d'action", "collective", "en", "justice", "est", "d\u00e9pos\u00e9e", "aupr\u00e8s", "de", "la", "cour", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "californie", "contre", "bytedance", "musically", "et", "tiktok", "selon", "la", "plainte", "tiktok", "collecterait", "ill\u00e9galement", "et", "secr\u00e8tement", "de", "vastes", "quantit\u00e9s", "de", "donn\u00e9es", "personnelles", "qui", "seraient", "ensuite", "directement", "transmises", "vers", "la", "chine", "accus\u00e9es", "d'entretenir", "une", "politique", "de", "confidentialit\u00e9", "ambigu\u00eb", "tiktok", "inc", "et", "sa", "maisonm\u00e8re", "bytedance", "recueilleraient", "notamment", "les", "brouillons", "de", "vid\u00e9os", "des", "utilisateurs", "sans", "le", "consentement", "de", "ces", "derniers", "et", "les", "transf\u00e8reraient", "vers", "divers", "domaines", "dont", "la", "chine", "sans", "que", "l'usager", "ne", "soit", "au", "courant", "et", "ce", "avant", "m\u00eame", "que", "la", "vid\u00e9o", "ne", "soit", "enregistr\u00e9e", "ou", "publi\u00e9e", "les", "plaignants", "craignent", "que", "les", "donn\u00e9es", "agr\u00e9g\u00e9es", "puissent", "ensuite", "\u00eatre", "utilis\u00e9es", "pour", "identifier", "les", "utilisateurs", "\u00e9tablir", "leur", "profil", "et", "les", "pister", "notamment", "parce", "qu'elles", "contiennent", "bien", "souvent", "des", "gros", "plans", "sur", "les", "visages", "permettant", "donc", "\u00e0", "la", "plateforme", "de", "collecter", "des", "donn\u00e9es", "biom\u00e9triques", "r\u00e9utilisables", "dans", "la", "publicit\u00e9", "cibl\u00e9e", "parmi", "les", "donn\u00e9es", "recueillies", "on", "compte", "le", "num\u00e9ro", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "les", "profils", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "adresses", "mail", "et", "ip", "position", "g\u00e9ographique", "et", "de", "nombreuses", "autres", "informations", "et", "tiktok", "continuerait", "\u00e0", "collecter", "des", "donn\u00e9es", "biom\u00e9triques", "et", "des", "informations", "personnelles", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "fermeture", "de", "l'application", "union", "europ\u00e9enne", "en", "juin", "le", "comit\u00e9", "europ\u00e9en", "de", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "annonce", "qu'il", "va", "enqu\u00eater", "sur", "le", "traitement", "et", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "de", "tiktok", "par", "son", "propri\u00e9taire", "bytedance", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "interpellation", "du", "d\u00e9put\u00e9", "europ\u00e9en", "moritz", "k\u00f6rner", "en", "f\u00e9vrier", "le", "conseil", "d'administration", "de", "la", "commission", "europ\u00e9enne", "d\u00e9cide", "d'un", "blocage", "de", "l'application", "sur", "les", "appareils", "m\u00eame", "priv\u00e9s", "des", "membres", "de", "son", "personnel", "france", "en", "ao\u00fbt", "la", "france", "se", "penche", "\u00e0", "son", "tour", "sur", "le", "fonctionnement", "de", "tiktok", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "plainte", "d\u00e9pos\u00e9e", "aupr\u00e8s", "de", "la", "cnil", "commission", "nationale", "de", "l'informatique", "et", "des", "libert\u00e9s", "concernant", "une", "demande", "de", "suppression", "d'une", "vid\u00e9o", "l'enqu\u00eate", "de", "la", "cnil", "devrait", "cependant", "porter", "plus", "largement", "sur", "le", "respect", "du", "rgpd", "le", "r\u00e8glement", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "par", "tiktokle", "mars", "la", "france", "bannit", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "tiktok", "des", "smartphones", "de", "ses", "fonctionnaires", "face", "aux", "craintes", "d'espionnage", "canada", "en", "f\u00e9vrier", "le", "canada", "lance", "une", "enqu\u00eate", "afin", "de", "s'assurer", "que", "l'entreprise", "respecte", "ses", "obligations", "de", "transparence", "protection", "des", "donn\u00e9es", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "enfants", "\u00e9tatsunis", "en", "f\u00e9vrier", "la", "commission", "f\u00e9d\u00e9rale", "du", "commerce", "ftc", "des", "\u00e9tatsunis", "inflige", "une", "amende", "\u00e0", "bytedance", "pour", "des", "violations", "par", "musically", "qui", "a", "fusionn\u00e9", "ensuite", "avec", "tiktok", "du", "children's", "online", "privacy", "protection", "act", "musically", "aurait", "collect\u00e9", "ill\u00e9galement", "les", "noms", "adresses", "mail", "photos", "et", "d'autres", "donn\u00e9es", "d'enfants", "de", "moins", "de", "ans", "sans", "obtenir", "au", "pr\u00e9alable", "le", "consentement", "parental", "et", "les", "aurait", "laiss\u00e9s", "accessibles", "publiquement", "donnant", "lieu", "notamment", "\u00e0", "des", "tentatives", "de", "pr\u00e9dation", "sexuelle", "par", "des", "adultes", "l'amende", "de", "millions", "de", "dollars", "est", "la", "plus", "haute", "amende", "inflig\u00e9e", "par", "la", "ftc", "pour", "des", "faits", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "vie", "priv\u00e9e", "d'enfants", "bytedance", "s'engage", "\u00e0", "obtenir", "la", "permission", "des", "parents", "avant", "de", "collecter", "les", "donn\u00e9es", "personnelles", "des", "enfants", "et", "\u00e0", "supprimer", "toutes", "les", "vid\u00e9os", "et", "informations", "appartenant", "aux", "utilisateurs", "de", "moins", "de", "ans", "ainsi", "que", "de", "ceux", "dont", "l'\u00e2ge", "n'est", "pas", "connu", "en", "mai", "plusieurs", "groupes", "de", "consommateurs", "accusent", "tiktok", "de", "n'avoir", "pas", "r\u00e9solu", "le", "probl\u00e8me", "de", "nombreuses", "vid\u00e9os", "d'enfants", "de", "moins", "de", "ans", "parmi", "celles", "d\u00e9nonc\u00e9es", "en", "n'ayant", "pas", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9es", "ils", "ajoutent", "que", "le", "nouveau", "service", "de", "tiktok", "pour", "les", "enfants", "de", "moins", "de", "ans", "qui", "ne", "collecte", "a", "priori", "aucune", "donn\u00e9e", "et", "sur", "lequel", "ils", "ne", "peuvent", "pas", "publier", "de", "vid\u00e9os", "peut", "\u00eatre", "contourn\u00e9", "par", "un", "enfant", "qui", "supprime", "son", "compte", "et", "en", "cr\u00e9e", "ensuite", "un", "autre", "sur", "le", "m\u00eame", "t\u00e9l\u00e9phone", "en", "utilisant", "une", "fausse", "date", "de", "naissance", "en", "novembre", "la", "plateforme", "annonce", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "contr\u00f4le", "parental", "enrichi", "de", "nouvelles", "options", "qui", "permettront", "aux", "parents", "de", "contr\u00f4ler", "la", "visibilit\u00e9", "et", "le", "temps", "pass\u00e9", "par", "leur", "enfant", "sur", "l'application", "paysbas", "en", "mai", "l'autorit\u00e9", "de", "protection", "des", "donn\u00e9es", "n\u00e9erlandaise", "ouvre", "une", "enqu\u00eate", "pour", "v\u00e9rifier", "si", "les", "informations", "fournies", "sur", "la", "collecte", "de", "donn\u00e9es", "des", "enfants", "sont", "suffisamment", "compr\u00e9hensibles", "et", "d\u00e9taill\u00e9es", "royaumeuni", "en", "f\u00e9vrier", "le", "bureau", "de", "la", "commissaire", "\u00e0", "l'information", "du", "royaumeuni", "ouvre", "une", "enqu\u00eate", "sur", "tiktok", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'amende", "inflig\u00e9e", "par", "la", "commission", "f\u00e9d\u00e9rale", "du", "commerce", "des", "\u00e9tatsunis", "pour", "collecte", "et", "partage", "public", "ill\u00e9gaux", "de", "donn\u00e9es", "d'enfants", "de", "moins", "de", "ans", "la", "commissaire", "affirme", "\u00e9tudier", "la", "collecte", "de", "donn\u00e9es", "de", "la", "plateforme", "le", "type", "de", "vid\u00e9os", "r\u00e9alis\u00e9es", "et", "partag\u00e9es", "en", "ligne", "par", "des", "enfants", "et", "le", "syst\u00e8me", "de", "messagerie", "de", "la", "plateforme", "compl\u00e8tement", "ouvert", "elle", "exprime", "notamment", "son", "inqui\u00e9tude", "face", "\u00e0", "la", "possibilit\u00e9", "pour", "les", "adultes", "d'envoyer", "des", "messages", "\u00e0", "tous", "les", "enfants", "et", "affirme", "que", "l'entreprise", "pourrait", "\u00eatre", "en", "violation", "du", "r\u00e8glement", "g\u00e9n\u00e9ral", "sur", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "rgpd", "qui", "lui", "impose", "de", "mettre", "\u00e0", "disposition", "des", "services", "et", "des", "protections", "diff\u00e9renci\u00e9s", "pour", "les", "enfants", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "en", "octobre", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "s\u00e9nateur", "r\u00e9publicain", "marco", "rubio", "qui", "s'inqui\u00e8te", "des", "op\u00e9rations", "d'influence", "chinoises", "que", "pourrait", "mener", "tiktok", "notamment", "par", "une", "censure", "au", "profit", "du", "gouvernement", "chinois", "demande", "l'ouverture", "d'une", "enqu\u00eate", "par", "le", "comit\u00e9", "pour", "l'investissement", "\u00e9tranger", "aux", "\u00e9tatsunis", "cfius", "celleci", "doit", "porter", "sur", "les", "cons\u00e9quences", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "du", "rachat", "en", "de", "l'application", "musically", "par", "bytedance", "qui", "l'a", "ensuite", "fusionn\u00e9e", "avec", "tiktok", "en", "le", "d\u00e9marrage", "d'une", "enqu\u00eate", "sur", "musicallytiktok", "est", "ensuite", "relat\u00e9", "dans", "la", "presse", "o\u00f9", "il", "est", "fait", "\u00e9tat", "de", "discussions", "entre", "le", "cfius", "et", "bytedance", "sur", "des", "mesures", "dites", "d'", "att\u00e9nuation", "qui", "\u00e9viteraient", "\u00e0", "l'entreprise", "d'avoir", "\u00e0", "se", "d\u00e9sinvestir", "de", "musically", "le", "cfius", "avait", "quelques", "mois", "auparavant", "demand\u00e9", "\u00e0", "une", "entreprise", "chinoise", "de", "jeux", "vid\u00e9o", "kunlun", "tech", "de", "revendre", "la", "plateforme", "de", "rencontres", "homosexuelles", "grindr", "notamment", "par", "crainte", "que", "le", "gouvernement", "chinois", "n'utilise", "des", "informations", "personnelles", "pour", "influencer", "des", "responsables", "am\u00e9ricains", "le", "septembre", "oracle", "corporation", "a", "remport\u00e9", "l'appel", "d'offres", "pour", "les", "op\u00e9rations", "am\u00e9ricaines", "de", "l'application", "de", "partage", "de", "vid\u00e9os", "tiktok", "battant", "microsoft", "corporation", "dans", "le", "cadre", "d'un", "accord", "tr\u00e8s", "m\u00e9diatis\u00e9", "en", "outre", "oracle", "s'est", "annonc\u00e9", "comme", "le", "partenaire", "technologique", "de", "confiance", "de", "tiktok", "aux", "\u00e9tatsunis", "et", "l'accord", "ne", "doit", "pas", "\u00eatre", "structur\u00e9", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "donald", "trump", "a", "examin\u00e9", "un", "accord", "entre", "oracle", "walmart", "et", "tiktok", "global", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "la", "menace", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "pos\u00e9e", "par", "les", "op\u00e9rations", "de", "tiktok", "oracle", "sera", "responsable", "des", "technologies", "cl\u00e9s", "et", "des", "responsabilit\u00e9s", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "toutes", "les", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "am\u00e9ricains", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "les", "commentaires", "de", "trump", "oracle", "a", "annonc\u00e9", "qu'il", "avait", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "comme", "fournisseur", "de", "cloud", "s\u00e9curis\u00e9", "de", "tiktok", "et", "qu'il", "deviendrait", "un", "investisseur", "minoritaire", "avec", "une", "participation", "de", "tiktok", "a", "confirm\u00e9", "le", "r\u00f4le", "d'oracle", "et", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'il", "travaillait", "avec", "walmart", "sur", "un", "partenariat", "commercial", "walmart", "prendra", "environ", "du", "capital", "tiktok", "maintiendra", "et", "agrandira", "son", "si\u00e8ge", "social", "aux", "\u00e9tatsunis", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "tout", "en", "cr\u00e9ant", "emplois", "\u00e0", "travers", "le", "pays", "trump", "avait", "d\u00e9clar\u00e9", "qu'une", "nouvelle", "soci\u00e9t\u00e9", "serait", "probablement", "constitu\u00e9e", "au", "texas", "controverses", "addictions", "selon", "yao", "qin", "et", "al", "tiktok", "a", "l'un", "des", "syst\u00e8mes", "d'algorithmes", "les", "plus", "avanc\u00e9s", "et", "il", "est", "le", "plus", "addictif", "par", "rapport", "aux", "autres", "plateformes", "de", "m\u00e9dias", "sociaux", "et", "il", "affecte", "les", "\u00e9tats", "internes", "de", "plaisir", "de", "concentration", "et", "de", "distorsion", "du", "temps", "des", "utilisateurs", "que", "les", "chercheurs", "d\u00e9finissent", "comme", "l'exp\u00e9rience", "de", "flux", "qui", "\u00e0", "son", "tour", "influence", "leur", "comportement", "de", "d\u00e9pendance", "dans", "le", "contexte", "d'utilisation", "de", "courtes", "vid\u00e9os", "et", "de", "nombreuses", "interactions", "se", "montre", "rapidement", "capable", "de", "cerner", "ou", "orienter", "les", "centres", "d'int\u00e9r\u00eat", "de", "l'utilisateur", "et", "par", "suite", "de", "fortement", "capter", "son", "attention", "au", "point", "que", "des", "psychologues", "d\u00e9noncent", "une", "excessive", "addictivit\u00e9", "de", "tiktok", "pouvant", "selon", "certains", "conduire", "\u00e0", "un", "abrutissement", "de", "l'utilisateur", "psychologiquement", "pi\u00e9g\u00e9", "dans", "l'enchainement", "potentiellement", "infini", "des", "vid\u00e9os", "que", "la", "plateforme", "lui", "pr\u00e9sente", "selon", "l'analyse", "d'un", "sondage", "de", "jeunes", "chinois", "de", "\u00e0", "ans", "la", "qualit\u00e9", "du", "syst\u00e8me", "influence", "plus", "l'exp\u00e9rience", "\u00e9prouv\u00e9e", "par", "les", "adolescents", "sur", "tiktok", "que", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'information", "contenue", "et", "l'", "exp\u00e9rience", "de", "flux", "a", "des", "effets", "significatifs", "directs", "et", "indirects", "sur", "la", "concentration", "mentale", "et", "l'addiction", "\u00e0", "tiktok", "en", "effet", "les", "vid\u00e9os", "de", "format", "court", "propos\u00e9es", "par", "tiktok", "est", "particuli\u00e8rement", "int\u00e9ressant", "pour", "les", "adolescents", "qui", "souhaitent", "\"rentabiliser", "le", "temps\"", "\"remplir", "les", "creux\"", "la", "bri\u00e8vet\u00e9", "des", "contenus", "et", "les", "swipes", "donnent", "la", "possibilit\u00e9", "aux", "jeunes", "de", "d\u00e9couvrir", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "vid\u00e9os", "et", "de", "th\u00e8me", "en", "tr\u00e8s", "peu", "de", "temps", "tiktok", "est", "plus", "accessible", "que", "d'autres", "plateformes", "il", "suffit", "de", "lancer", "l'application", "pour", "qu'un", "flux", "infini", "de", "vid\u00e9o", "court", "se", "g\u00e9n\u00e8re", "un", "point", "qui", "change", "des", "autres", "plateformes", "comme", "youtube", "suite", "\u00e0", "son", "succ\u00e8s", "ce", "mod\u00e8le", "a", "\u00e9t\u00e9", "repris", "par", "de", "nombreux", "autres", "r\u00e9seaux", "comme", "youtube", "shorts", "ou", "instagram", "n\u00e9anmoins", "il", "serait", "n\u00e9cessaire", "de", "nuancer", "la", "notion", "de", "\"rentabiliser", "le", "temps\"", "puisque", "selon", "l'enqu\u00eate", "de", "sandrine", "rousseau", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "aupr\u00e8s", "des", "jeunes", "adolescents", "plusieurs", "personnes", "ont", "r\u00e9pondu", "qu'ils", "ont", "perdu", "du", "temps", "avec", "l'application", "surtout", "ceux", "qui", "sont", "issus", "de", "milieux", "populaires", "et", "ceux", "qui", "sont", "en", "\u00e9chec", "scolaire", "la", "bri\u00e8vet\u00e9", "des", "vid\u00e9os", "fait", "perdre", "la", "notion", "de", "temps", "et", "la", "d\u00e9pendance", "\u00e0", "l'algorithme", "ainsi", "que", "le", "format", "de", "boucle", "infinie", "donnent", "l'impression", "de", "\"rater\"", "la", "prochaine", "vid\u00e9o", "ce", "qui", "incite", "\u00e0", "passer", "plus", "de", "temps", "sur", "tiktok", "selon", "sandrine", "rousseau", "il", "s'agit", "d'un", "mod\u00e8le", "d'immersion", "intensive", "semblable", "aux", "jeux", "vid\u00e9os", "des", "praticiens", "d\u00e9noncent", "des", "effets", "pr\u00e9occupants", "de", "cette", "addiction", "au", "flux", "de", "courtes", "vid\u00e9os", "pour", "la", "sant\u00e9", "psychique", "et", "physique", "dont", "en", "raison", "de", "trouble", "et", "manque", "de", "sommeil", "de", "troubles", "de", "l'attention", "et", "d'un", "encouragement", "\u00e0", "la", "s\u00e9dentarit\u00e9", "surtout", "chez", "de", "jeunes", "utilisateurs", "mineurs", "particuli\u00e8rement", "capt\u00e9s", "en", "des", "jeunes", "fran\u00e7ais", "de", "ans", "d\u00e9claraient", "utiliser", "tiktok", "bien", "que", "tiktok", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "interdit", "aux", "moins", "de", "ans", "en", "france", "et", "qu'en", "chine", "en", "l'application", "\u00e9tait", "limit\u00e9", "\u00e0", "minutes", "par", "jour", "pour", "les", "moins", "de", "ans", "les", "fran\u00e7ais", "de", "ans", "y", "passent", "en", "moyenne", "plus", "d'une", "heure", "et", "quart", "par", "jour", "avec", "environ", "consultations", "par", "jour", "contre", "fois", "pour", "twitter", "au", "royaumeuni", "des", "enfants", "de", "et", "ans", "utilisent", "d\u00e9j\u00e0", "tiktok", "et", "en", "france", "\u00e0", "ans", "enfants", "sur", "l'utilisent", "en", "france", "s'agissant", "des", "plus", "jeunes", "le", "doute", "n'est", "plus", "permis", "quant", "aux", "effets", "n\u00e9fastes", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "a", "fortiori", "de", "tiktok", "l'exposition", "aux", "\u00e9crans", "entraine", "des", "retards", "dans", "l'acquisition", "du", "langage", "la", "reconnaissance", "des", "\u00e9motions", "et", "la", "motricit\u00e9", "fine", "les", "effets", "sur", "la", "qualit\u00e9", "de", "sommeil", "des", "enfants", "et", "des", "adolescents", "sont", "aussi", "d\u00e9montr\u00e9s", "risques", "de", "d\u00e9pression", "anxi\u00e9t\u00e9", "et", "baisse", "de", "la", "concentration", "en", "classe", "la", "plateforme", "contribue", "aussi", "\u00e0", "d'autres", "addictions", "nuisant", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "publique", "\u00e0", "la", "nicotine", "et", "l'ecigarette", "par", "exemple", "selon", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "en", "une", "\u00e9tude", "sur", "les", "facteurs", "de", "mod\u00e9ration", "de", "la", "surutilisation", "a", "conclu", "que", "seul", "le", "contr\u00f4le", "parental", "actif", "s'est", "av\u00e9r\u00e9", "\u00eatre", "un", "mod\u00e9rateur", "significatif", "de", "la", "relation", "entre", "la", "concentration", "et", "l'utilisation", "probl\u00e9matique", "de", "tiktok", "au", "fut", "\u00e0", "mesure", "que", "la", "m\u00e9diation", "parentale", "active", "se", "d\u00e9veloppe", "l'impact", "de", "la", "concentration", "des", "adolescents", "sur", "l'utilisation", "probl\u00e9matique", "de", "tiktok", "se", "r\u00e9duit", "malgr\u00e9", "ces", "effets", "n\u00e9fastes", "tiktok", "incite", "les", "utilisateurs", "\u00e0", "consommer", "davantage", "il", "se", "repose", "sur", "un", "mod\u00e8le", "de", "\"digital", "labour\"", "c'est\u00e0dire", "des", "activit\u00e9s", "qui", "ne", "sont", "pas", "v\u00e9cues", "comme", "un", "travail", "mais", "qui", "produisent", "pourtant", "une", "valeur", "pour", "les", "grandes", "entreprises", "technologiques", "et", "qui", "sont", "mesur\u00e9es", "par", "des", "indicateurs", "de", "popularit\u00e9s", "de", "r\u00e9putation", "pour", "les", "utilisateurs", "il", "suffit", "de", "faire", "quelques", "gestes", "liker", "partager", "s'abonner", "et", "swiper", "ainsi", "leurs", "activit\u00e9s", "deviennent", "des", "donn\u00e9es", "qui", "peuvent", "\u00eatre", "r\u00e9utilis\u00e9s", "pour", "faire", "profit", "\u00e0", "la", "plateforme", "notamment", "en", "proposant", "des", "publicit\u00e9s", "cibl\u00e9es", "censure", "et", "propagande", "potentiel", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "chercheurslesquels", "s'inqui\u00e8tent", "du", "potentiel", "selon", "eux", "tr\u00e8s", "fort", "de", "l'application", "dans", "la", "guerre", "informationnelle", "mondiale", "notamment", "parce", "qu'elle", "pourrait", "appliquer", "\u00e0", "un", "public", "international", "les", "m\u00e9thodes", "de", "censure", "du", "gouvernement", "chinois", "et", "fa\u00e7onner", "sa", "compr\u00e9hension", "de", "l'actualit\u00e9", "ces", "inqui\u00e9tudes", "sont", "renforc\u00e9es", "par", "le", "fait", "que", "tiktok", "fournit", "peu", "d'informations", "sur", "les", "contenus", "qu'il", "supprime", "et", "sur", "l'ind\u00e9pendance", "qu'il", "affirme", "avoir", "vis\u00e0vis", "des", "censeurs", "chinois", "les", "chercheurs", "notent", "que", "douyin", "uniquement", "accessible", "en", "chine", "est", "soumis", "\u00e0", "la", "vision", "du", "parti", "communiste", "chinois", "pcc", "sur", "les", "contenus", "et", "sources", "appropri\u00e9s", "et", "doit", "respecter", "des", "r\u00e8gles", "de", "censure", "ainsi", "que", "le", "grand", "firewall", "de", "chine", "douyin", "a", "ainsi", "adopt\u00e9", "une", "d\u00e9finition", "large", "des", "contenus", "ind\u00e9sirables", "interdisant", "notamment", "tous", "ceux", "jug\u00e9s", "incommodants", "selon", "matt", "schrader", "sp\u00e9cialiste", "de", "la", "chine", "pour", "le", "groupe", "de", "pression", "am\u00e9ricain", "alliance", "for", "securing", "democracy", "en", "tous", "les", "contenus", "qui", "contreviennent", "\u00e0", "la", "ligne", "officielle", "du", "pcc", "sur", "douyin", "notamment", "l'emprisonnement", "des", "ou\u00efghours", "la", "corruption", "de", "membres", "haut", "plac\u00e9s", "du", "pcc", "ou", "les", "vid\u00e9os", "des", "manifestants", "\u00e0", "hong", "kong", "sont", "rapidement", "retir\u00e9s", "douyin", "a", "supprim\u00e9", "le", "compte", "du", "chanteur", "chinois", "liu", "keqing", "connu", "pour", "sa", "forte", "ressemblance", "physique", "avec", "le", "pr\u00e9sident", "xi", "jinping", "et", "dont", "le", "nom", "et", "l'image", "\u00e9taient", "utilis\u00e9s", "pour", "parler", "du", "pr\u00e9sident", "xi", "en", "contournant", "la", "censure", "en", "termes", "de", "propagande", "des", "chercheurslesquels", "soulignent", "l'utilisation", "de", "douyin", "par", "le", "pcc", "pour", "un", "sp\u00e9cialiste", "de", "l'industrie", "num\u00e9rique", "chinoise", "les", "contenus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "l\u00e9gers", "et", "amusants", "de", "douyin", "aident", "\u00e0", "faire", "passer", "les", "messages", "de", "propagande", "nationaliste", "approuv\u00e9s", "par", "les", "autorit\u00e9s", "chinoises", "aupr\u00e8s", "d'une", "population", "jeune", "qui", "a", "moins", "tendance", "\u00e0", "consulter", "les", "m\u00e9dias", "classiques", "pour", "un", "sp\u00e9cialiste", "du", "marketing", "sur", "tiktok", "la", "plateforme", "a", "un", "potentiel", "massif", "pour", "changer", "les", "perceptions", "du", "public", "international", "cela", "\u00e9tant", "facilit\u00e9", "par", "le", "fait", "que", "la", "plupart", "des", "usagers", "sont", "jeunes", "et", "relativement", "faciles", "\u00e0", "influencer", "des", "chercheurs", "notent", "\u00e9galement", "que", "tiktok", "pourrait", "\u00eatre", "utilis\u00e9", "pour", "des", "campagnes", "de", "d\u00e9sinformation", "en", "ligne", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "comme", "les", "autorit\u00e9s", "chinoises", "l'ont", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "sur", "facebook", "twitter", "et", "youtube", "en", "cr\u00e9ant", "des", "faux", "comptes", "pour", "d\u00e9nigrer", "les", "manifestants", "hongkongais", "par", "ailleurs", "tiktok", "servirait", "\u00e0", "la", "diffusion", "de", "vid\u00e9os", "proukraine", "pendant", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "en", "alors", "que", "tiktok", "a", "suspendu", "la", "possibilit\u00e9", "de", "publier", "de", "nouvelles", "vid\u00e9os", "sur", "sa", "plateforme", "en", "russie", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "la", "nouvelle", "loi", "russe", "qui", "proscrit", "la", "diffusion", "d'informations", "visant", "\u00e0", "discr\u00e9diter", "l'arm\u00e9e", "et", "son", "invasion", "de", "l'ukraine", "d'apr\u00e8s", "laurence", "grondinrobillard", "experte", "des", "m\u00e9dias", "socionum\u00e9riques", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "montr\u00e9al", "cela", "a", "pour", "cons\u00e9quence", "d'enfermer", "les", "utilisateurs", "de", "la", "plateforme", "dans", "des", "chambres", "d'\u00e9cho", "ou", "bulles", "de", "filtre", "limitant", "ainsi", "une", "meilleure", "compr\u00e9hension", "du", "conflit", "selon", "belinda", "barnet", "sp\u00e9cialiste", "des", "m\u00e9dias", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "technologie", "de", "swinburne", "en", "il", "est", "hors", "de", "doute", "que", "tiktok", "et", "douyin", "contribuent", "\u00e0", "la", "d\u00e9sinformation", "les", "deux", "plateformes", "pratiquant", "la", "censure", "et", "de", "campagnes", "de", "d\u00e9sinformation", "pour", "perturber", "et", "orienter", "le", "d\u00e9bat", "public", "r\u00e9pression", "des", "ou\u00efghours", "le", "sujet", "de", "la", "r\u00e9pression", "des", "ou\u00efghours", "en", "chine", "est", "censur\u00e9", "ou", "masqu\u00e9", "sur", "douyin", "menant", "\u00e0", "la", "publication", "de", "vid\u00e9os", "qui", "tentent", "de", "contourner", "cette", "censure", "de", "mani\u00e8re", "cr\u00e9ative", "en", "novembre", "une", "vid\u00e9o", "dans", "ce", "style", "publi\u00e9e", "par", "une", "adolescente", "am\u00e9ricaine", "sur", "tiktok", "devient", "virale", "avant", "qu'un", "de", "ses", "autres", "comptes", "puis", "son", "t\u00e9l\u00e9phone", "ne", "soient", "bloqu\u00e9s", "sur", "la", "plateforme", "interrog\u00e9e", "par", "la", "bbc", "tiktok", "affirme", "ne", "pas", "mod\u00e9rer", "les", "contenus", "en", "fonction", "de", "sensibilit\u00e9s", "politiques", "et", "avoir", "effectu\u00e9", "ces", "blocages", "en", "raison", "d'une", "autre", "vid\u00e9o", "montrant", "oussama", "ben", "laden", "ce", "qui", "contrevenait", "\u00e0", "sa", "politique", "de", "contenu", "tiktok", "publie", "ensuite", "un", "communiqu\u00e9", "sur", "l'affaire", "mentionnant", "le", "blocage", "du", "compte", "et", "du", "t\u00e9l\u00e9phone", "ainsi", "qu'un", "bref", "retrait", "de", "la", "vid\u00e9o", "d\u00fb", "\u00e0", "une", "erreur", "d'un", "de", "ses", "mod\u00e9rateurs", "et", "annul\u00e9", "ensuite", "par", "un", "sup\u00e9rieur", "tiktok", "s'excuse", "du", "retrait", "momentan\u00e9", "de", "la", "vid\u00e9o", "et", "d\u00e9bloque", "le", "t\u00e9l\u00e9phone", "de", "l'adolescente", "en", "d\u00e9rogation", "\u00e0", "sa", "politique", "affirmant", "qu'\u00e0", "l'\u00e9vidence", "la", "vid\u00e9o", "pr\u00e9c\u00e9dente", "et", "satirique", "montrant", "oussama", "ben", "laden", "n'\u00e9tait", "pas", "mal", "intentionn\u00e9e", "la", "plateforme", "affirme", "que", "les", "vid\u00e9os", "sur", "la", "situation", "des", "ou\u00efghours", "en", "chine", "sont", "autoris\u00e9es", "et", "que", "la", "vid\u00e9o", "virale", "ne", "viole", "en", "rien", "sa", "politique", "de", "mod\u00e9ration", "la", "bbc", "note", "que", "si", "de", "telles", "vid\u00e9os", "sont", "pr\u00e9sentes", "sur", "la", "plateforme", "elles", "re\u00e7oivent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "beaucoup", "moins", "d'attention", "manifestations", "de", "hong", "kong", "en", "septembre", "tiktok", "est", "accus\u00e9", "de", "supprimer", "des", "vid\u00e9os", "des", "manifestations", "de", "hong", "kong", "cellesci", "\u00e9tant", "presque", "totalement", "absentes", "lors", "d'une", "recherche", "avec", "le", "hashtag", "#hongkong", "alors", "que", "ce", "m\u00eame", "hashtag", "r\u00e9v\u00e8le", "un", "nombre", "tr\u00e8s", "important", "de", "vid\u00e9os", "des", "manifestations", "sur", "twitter", "les", "contenus", "utilisant", "les", "hashtags", "populaires", "li\u00e9s", "aux", "manifestations", "sont", "\u00e9galement", "quasi", "ou", "totalement", "absents", "de", "la", "plateforme", "le", "washington", "post", "rel\u00e8ve", "qu'il", "est", "impossible", "de", "savoir", "quelles", "vid\u00e9os", "sont", "censur\u00e9es", "sur", "tiktok", "en", "application", "de", "son", "interdiction", "des", "contenus", "haineux", "et", "extr\u00e9mistes", "les", "d\u00e9cisions", "de", "bytedance", "sur", "cette", "question", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "opaques", "et", "l'entreprise", "ne", "fournissant", "pas", "d'outils", "permettant", "\u00e0", "des", "personnes", "externes", "d'effectuer", "des", "recherches", "sur", "le", "sujet", "le", "journal", "note", "par", "ailleurs", "qu'il", "est", "possible", "que", "les", "utilisateurs", "de", "hong", "kong", "pratiquent", "l'autocensure", "en", "\u00e9vitant", "de", "publier", "des", "contenus", "politiquement", "risqu\u00e9s", "sur", "une", "application", "tr\u00e8s", "observ\u00e9e", "par", "les", "censeurs", "chinois", "r\u00e9pondant", "aux", "all\u00e9gations", "de", "censure", "tiktok", "affirme", "que", "la", "mod\u00e9ration", "des", "contenus", "pour", "ces", "utilisateurs", "est", "g\u00e9r\u00e9e", "par", "une", "\u00e9quipe", "am\u00e9ricaine", "qui", "n'est", "pas", "influenc\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "chinois", "l'entreprise", "ne", "donne", "toutefois", "pas", "de", "d\u00e9tails", "sur", "la", "mani\u00e8re", "dont", "ces", "contenus", "sont", "mod\u00e9r\u00e9s", "et", "sur", "ce", "qui", "prot\u00e8ge", "l'\u00e9quipe", "de", "mod\u00e9ration", "am\u00e9ricaine", "de", "l'influence", "des", "autorit\u00e9s", "chinoises", "l'entreprise", "affirme", "\u00e9galement", "que", "si", "les", "publications", "sur", "hongkong", "sont", "si", "peu", "pr\u00e9sentes", "c'est", "parce", "que", "la", "plateforme", "est", "consacr\u00e9e", "au", "divertissement", "et", "non", "\u00e0", "la", "politique", "les", "utilisateurs", "de", "l'application", "cherchant", "un", "contenu", "positif", "et", "joyeux", "elle", "ne", "fournit", "par", "contre", "pas", "de", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "la", "question", "de", "savoir", "si", "la", "politique", "de", "mod\u00e9ration", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "hong", "kong", "est", "la", "m\u00eame", "sur", "tiktok", "que", "dans", "sa", "version", "chinoise", "douyin", "conflit", "sinoindien", "en", "juin", "lors", "du", "combat", "entre", "soldats", "chinois", "et", "indiens", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "galwan", "the", "times", "of", "india", "affirme", "que", "tiktok", "effectue", "un", "shadow", "banning", "des", "vid\u00e9os", "relatives", "au", "combat", "et", "au", "conflit", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "sinoindienne", "des", "recherches", "employant", "quelquesuns", "des", "hashtags", "associ\u00e9s", "aux", "vid\u00e9os", "sur", "le", "conflit", "pourtant", "pr\u00e9sentes", "sur", "la", "plateforme", "ne", "donneraient", "aucun", "r\u00e9sultat", "ou", "des", "r\u00e9sultats", "portant", "uniquement", "sur", "de", "vieux", "contenus", "par", "ailleurs", "d'autres", "hashtags", "li\u00e9s", "\u00e0", "des", "sujets", "sensibles", "pour", "la", "chine", "comme", "les", "manifestations", "de", "tian'anmen", "ne", "donneraient", "pas", "de", "r\u00e9sultats", "pour", "les", "utilisateurs", "indiens", "de", "tiktok", "diverses", "critiques", "en", "septembre", "dans", "le", "sillage", "des", "manifestations", "de", "hong", "kong", "le", "journal", "the", "guardian", "obtient", "des", "documents", "confirmant", "une", "censure", "sur", "tiktok", "des", "contenus", "antigouvernement", "chinois", "ou", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "sensibles", "vis\u00e0vis", "d'autres", "gouvernements", "et", "soci\u00e9t\u00e9s", "cela", "inclut", "les", "contenus", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "des", "diabolisations", "ou", "distorsions", "d'\u00e9v\u00e9nements", "historiques", "chinois", "ou", "\u00e9trangers", "notamment", "le", "g\u00e9nocide", "cambodgien", "les", "\u00e9meutes", "de", "en", "indon\u00e9sie", "et", "les", "manifestations", "de", "la", "place", "tian'anmen", "les", "r\u00e8gles", "interdisent", "\u00e9galement", "de", "critiquer", "les", "lois", "et", "r\u00e8gles", "d'un", "pays", "incluant", "notamment", "les", "critiques", "du", "syst\u00e8me", "socialiste", "chinois", "d'\u00e9voquer", "le", "s\u00e9paratisme", "les", "conflits", "religieux", "et", "d'", "exag\u00e9rer", "des", "conflits", "entre", "personnes", "noires", "et", "blanches", "dans", "tous", "ces", "cas", "les", "vid\u00e9os", "doivent", "\u00eatre", "masqu\u00e9es", "et", "peu", "accessibles", "d'autres", "contenus", "semblent", "pouvoir", "\u00eatre", "totalement", "supprim\u00e9s", "comme", "les", "vid\u00e9os", "promouvant", "la", "discipline", "et", "le", "mouvement", "religieux", "falun", "gong", "interdit", "en", "chine", "les", "mentions", "de", "certaines", "personnalit\u00e9s", "sont", "aussi", "bannies", "de", "la", "plateforme", "notamment", "de", "leaders", "\u00e9trangers", "ou", "figures", "sensibles", "comme", "kim", "jongun", "vladimir", "poutine", "barack", "obama", "donald", "trump", "ou", "gandhi", "mais", "pas", "le", "pr\u00e9sident", "chinois", "xi", "jinping", "tiktok", "r\u00e9pond", "en", "affirmant", "que", "ces", "r\u00e8gles", "ne", "sont", "plus", "en", "vigueur", "depuis", "mai", "et", "que", "la", "plateforme", "aurait", "au", "d\u00e9part", "adopt\u00e9", "une", "approche", "brute", "pour", "minimiser", "les", "conflits", "sur", "la", "plateforme", "avant", "de", "se", "d\u00e9cider", "\u00e0", "mod\u00e9rer", "les", "contenus", "de", "fa\u00e7on", "plus", "locale", "la", "plateforme", "affirme", "qu'elle", "travaillera", "avec", "des", "comit\u00e9s", "locaux", "ind\u00e9pendants", "pour", "\u00e9valuer", "en", "continu", "ses", "politiques", "de", "mod\u00e9ration", "et", "reconna\u00eet", "le", "besoin", "d'une", "plus", "grande", "transparence", "au", "sujet", "de", "ces", "politiques", "the", "guardian", "r\u00e9v\u00e8le", "ensuite", "des", "informations", "sur", "les", "r\u00e8gles", "locales", "et", "un", "groupe", "de", "r\u00e8gles", "dit", "strict", "alppliqu\u00e9es", "dans", "les", "pays", "\u00e0", "morale", "conservatrice", "et", "un", "autre", "li\u00e9", "\u00e0", "des", "pays", "sp\u00e9cifiques", "les", "r\u00e8gles", "strictes", "sont", "plus", "s\u00e9v\u00e8res", "que", "les", "r\u00e8gles", "globales", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9es", "auparavant", "sur", "la", "nudit\u00e9", "et", "la", "vulgarit\u00e9", "interdisant", "notamment", "les", "fesses", "partiellement", "d\u00e9nud\u00e9es", "les", "d\u00e9collet\u00e9s", "avec", "une", "longueur", "de", "plus", "d'un", "tiers", "de", "la", "poitrine", "et", "les", "descriptions", "d\u00e9taill\u00e9es", "de", "serviette", "hygi\u00e9nique", "pour", "les", "r\u00e8gles", "li\u00e9es", "\u00e0", "des", "pays", "sp\u00e9cifiques", "le", "guardian", "r\u00e9v\u00e8le", "qu'en", "turquie", "sont", "interdites", "les", "images", "de", "consommation", "d'alcool", "repr\u00e9sentations", "des", "dieux", "nonislamiques", "l'homosexualit\u00e9", "ou", "les", "mouvements", "pour", "les", "droits", "lgbt", "toutes", "des", "pratiques", "et", "repr\u00e9sentations", "l\u00e9gales", "dans", "le", "pays", "bien", "qu'il", "existe", "une", "loi", "contre", "les", "contenus", "obsc\u00e8nes", "le", "s\u00e9paratisme", "kurde", "et", "les", "critiques", "de", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "et", "du", "pr\u00e9sident", "recep", "tayyip", "erdoan", "les", "responsables", "de", "tiktok", "r\u00e9pondent", "\u00e0", "ces", "secondes", "r\u00e9v\u00e9lations", "en", "affirmant", "que", "les", "r\u00e8gles", "concernant", "la", "turquie", "ne", "sont", "plus", "en", "vigueur", "d'anciens", "employ\u00e9s", "de", "tiktok", "aux", "\u00e9tatsunis", "rapportent", "au", "washington", "post", "que", "les", "d\u00e9cisions", "finales", "sur", "le", "retrait", "de", "contenus", "\u00e9taient", "faites", "par", "des", "employ\u00e9s", "de", "bytedance", "\u00e0", "p\u00e9kin", "en", "france", "en", "l'arcom", "reproche", "\u00e0", "tiktok", "un", "manque", "de", "transparence", "et", "ajoute", "que", "c'est", "la", "plateforme", "qui", "coop\u00e8re", "le", "moins", "quand", "des", "questions", "lui", "sont", "pos\u00e9es", "de", "leurs", "c\u00f4t\u00e9s", "la", "sacd", "la", "sacem", "et", "d'autres", "reprochent", "\u00e0", "tiktok", "de", "ne", "pas", "respecter", "le", "droit", "d'auteur", "privant", "les", "artistes", "de", "revenus", "faute", "de", "lutte", "contre", "une", "a", "\"piraterie", "audiovisuelle\"", "assive", "sur", "l'application", "l'enqu\u00eate", "s\u00e9natoriale", "de", "reproche", "\u00e0", "l'algorithme", "de", "recommandation", "de", "tiktok", "une", "totale", "opacit\u00e9", "alors", "qu'il", "est", "une", "source", "d'informations", "privil\u00e9gi\u00e9e", "pour", "des", "internautes", "qui", "comptent", "parmi", "les", "plus", "jeunes", "g\u00e9n\u00e9ration", "z", "y", "compris", "cet", "algorithme", "s'entraine", "sur", "des", "millions", "de", "tr\u00e8s", "courtes", "vid\u00e9os", "qui", "lui", "fournissent", "des", "\"donn\u00e9es", "d'entra\u00eenement\"", "d'une", "richesse", "incomparable", "en", "nombre", "et", "en", "qualit\u00e9", "tiktok", "reconna\u00eet", "intervenir", "pour", "\u00e9ditorialiser", "le", "fil", "\"pour", "toi\"", "tant\u00f4t", "en", "r\u00e9duisant", "la", "visibilit\u00e9", "de", "certains", "contenus", "shadow", "banning", "tant\u00f4t", "en", "en", "\"poussant\"", "d'autres", "en", "outre", "en", "d\u00e9pit", "des", "d\u00e9n\u00e9gations", "de", "tiktok", "cet", "algorithme", "d\u00e9pend", "toujours", "des", "technologies", "et", "des", "ing\u00e9nieurs", "chinois", "qui", "l'ont", "cr\u00e9\u00e9", "tiktok", "entretient", "le", "flou", "sur", "les", "moyens", "humains", "affect\u00e9s", "\u00e0", "la", "lutte", "contre", "les", "fausses", "informations", "seul", "le", "chiffre", "des", "effectifs", "mondiaux", "trust", "and", "safety", "est", "communiqu\u00e9", "incluant", "toutes", "les", "\u00e9quipes", "affect\u00e9es", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "contenus", "les", "contenus", "de", "d\u00e9sinformation", "tardent", "par", "ailleurs", "\u00e0", "\u00eatre", "retir\u00e9s", "faute", "de", "proactivit\u00e9", "que", "ce", "soit", "pour", "signaler", "des", "comptes", "de", "m\u00e9dias", "d'\u00e9tat", "ou", "pour", "avertir", "de", "l'alt\u00e9ration", "d'un", "contenu", "par", "l'ia", "les", "labellisations", "sont", "peu", "abouties", "l'opacit\u00e9", "est", "totale", "s'agissant", "du", "shadow", "banning", "technique", "visant", "\u00e0", "censurer", "des", "contenus", "non", "en", "les", "retirant", "mais", "en", "les", "invisibilisant", "tiktok", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "\u00e0", "des", "fins", "d'espionnage", "et", "de", "g\u00e9olocalisation", "par", "bytedance", "pour", "traquer", "deux", "journalistes", "enqu\u00eatant", "sur", "tiktok", "et", "de", "nombreux", "\u00e9tats", "s'inqui\u00e8tent", "de", "l'ampleur", "de", "la", "collecte", "d'informations", "personnelles", "par", "la", "plateforme", "en", "france", "alors", "que", "l'application", "compte", "en", "plus", "de", "millions", "d'utilisateurs", "une", "enqu\u00eate", "s\u00e9natoriale", "d\u00e9nonce", "des", "transferts", "de", "donn\u00e9es", "d'utilisateurs", "de", "tiktok", "vers", "la", "chine", "et", "vers", "des", "ing\u00e9nieurs", "bas\u00e9s", "en", "chine\"", "et", "des", "mesures", "av\u00e9r\u00e9es", "de", "censure", "et", "de", "d\u00e9sinformation", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "de", "la", "chine", "de", "ses", "priorit\u00e9s", "g\u00e9opolitiques", "et", "des", "int\u00e9r\u00eats", "du", "parti", "communiste", "chinois", "le", "fait", "que", "l'application", "reste", "dans", "l'orbite", "des", "autorit\u00e9s", "chinoises", "pourrait", "permettre", "\u00e0", "cellesci", "par", "exemple", "de", "reconstituer", "via", "les", "donn\u00e9es", "collect\u00e9es", "l'organigramme", "d'une", "organisation", "administration", "ou", "entreprise", "afin", "d'en", "identifier", "les", "\u00e9l\u00e9ments", "pertinents", "en", "vue", "d'initier", "des", "actions", "d'espionnage", "d'identifier", "les", "habitudes", "de", "ces", "personnes", "pour", "faciliter", "ces", "m\u00eames", "actions", "de", "collecter", "des", "informations", "pr\u00e9cises", "sur", "une", "personne", "pour", "construire", "un", "email", "personnalis\u00e9", "pertinent", "dans", "le", "cadre", "d'une", "cyberattaque", "d'identifier", "certains", "lieux", "particuli\u00e8rement", "strat\u00e9giques", "pour", "l'\u00e9tat", "et", "les", "personnes", "qui", "les", "fr\u00e9quentent", "de", "mani\u00e8re", "habituelle", "de", "lancer", "une", "campagne", "de", "d\u00e9sinformation", "lors", "d'une", "crise", "internationale", "au", "profit", "de", "la", "chine", "ou", "de", "ses", "alli\u00e9s", "de", "favoriser", "lors", "d'\u00e9lections", "nationales", "ou", "locales", "certains", "candidats", "selon", "cette", "enqu\u00eate", "tiktok", "collecte", "un", "grand", "nombre", "de", "donn\u00e9es", "comme", "d'autres", "applications", "google", "facebook", "youtube", "etc", "directement", "aupr\u00e8s", "de", "l'utilisateur", "date", "de", "naissance", "num\u00e9ro", "de", "t\u00e9l\u00e9phone", "ou", "via", "son", "t\u00e9l\u00e9phone", "adresse", "ip", "carnet", "d'adresses", "calendrier", "contenu", "du", "pressepapier", "localisation", "mais", "aussi", "des", "donn\u00e9es", "via", "le", "profilage", "algorithmique", "luim\u00eame", "issu", "de", "l'interaction", "permanente", "et", "tr\u00e8s", "rapide", "de", "l'utilisateur", "avec", "le", "fil", "pour", "toi", "ceci", "permet", "\u00e0", "l'application", "de", "d\u00e9duire", "des", "caract\u00e9ristiques", "que", "l'individu", "n'a", "pas", "activement", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9es", "la", "plateforme", "dresse", "ainsi", "un", "profil", "psychologique", "de", "ses", "utilisateurs", "et", "peut", "l'utiliser", "\u00e0", "des", "fins", "commerciales", "ou", "pour", "d'autres", "finalit\u00e9s", "ind\u00e9termin\u00e9es", "ce", "qui", "\u00e9tait", "reproch\u00e9", "\u00e0", "aggregate", "iq", "dans", "le", "cas", "du", "scandale", "facebookcambridge", "analytica", "de", "plus", "tiktok", "entend", "faire", "reposer", "le", "principe", "de", "minimisation", "de", "la", "collecte", "sur", "une", "d\u00e9marche", "volontaire", "de", "l'utilisateur", "ce", "qui", "est", "contraire", "au", "rgpd", "la", "politique", "de", "confidentialit\u00e9", "ne", "permet", "pas", "de", "comprendre", "les", "finalit\u00e9s", "de", "cette", "collecte", "enfin", "l'enqu\u00eate", "d\u00e9plore", "que", "ces", "donn\u00e9es", "personnelles", "circulent", "stock\u00e9es", "sur", "des", "serveurs", "bas\u00e9s", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "malaisie", "et", "\u00e0", "singapour", "elles", "sont", "aussi", "partag\u00e9es", "avec", "des", "prestataires", "de", "services", "ou", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "du", "groupe", "tiktok", "non", "nomm\u00e9s", "\u00e9galement", "situ\u00e9s", "hors", "union", "europ\u00e9enne", "en", "particulier", "en", "chine", "et", "qui", "disposent", "d'un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "distance", "la", "politique", "de", "confidentialit\u00e9", "\u00e0", "destination", "des", "utilisateurs", "opaque", "sur", "ce", "point", "comme", "sur", "beaucoup", "d'autres", "indique", "seulement", "que", "ces", "partages", "de", "donn\u00e9es", "permettent", "d'", "assurer", "certaines", "fonctions", "interrog\u00e9s", "par", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "tiktok", "ont", "constamment", "\u00e9lud\u00e9", "cette", "question", "l'autorit\u00e9", "europ\u00e9enne", "en", "charge", "de", "la", "protection", "des", "donn\u00e9es", "poursuit", "tiktok", "notamment", "pour", "manque", "de", "protection", "des", "mineurs", "en", "l'italie", "impose", "\u00e0", "tiktok", "de", "stopper", "tout", "traitement", "de", "donn\u00e9es", "provenant", "de", "personnes", "dont", "l'\u00e2ge", "ne", "n'est", "pas", "certain", "et", "les", "paysbas", "l'astreignent", "\u00e0", "d'amende", "pour", "violation", "de", "la", "vie", "priv\u00e9e", "de", "jeunes", "enfants", "le", "juillet", "tiktok", "fait", "de", "tiktok", "irlande", "son", "repr\u00e9sentant", "l\u00e9gal", "dans", "l'ue", "au", "sens", "du", "rgpd", "la", "data", "protection", "commission", "irlandaise", "dpc", "devient", "alors", "la", "seule", "entit\u00e9", "\u00e0", "pouvoir", "contraindre", "tiktok", "dans", "toute", "l'ue", "pour", "ce", "qui", "concerne", "le", "rgpd", "ce", "choix", "permet", "\u00e0", "tiktok", "d'\u00e9chapper", "\u00e0", "la", "cnil", "qui", "a", "n\u00e9anmoins", "fin", "d\u00e9cembre", "en", "s'appuyant", "sur", "la", "loi", "informatique", "et", "libert\u00e9s", "donn\u00e9", "une", "amende", "de", "millions", "d'euros", "\u00e0", "tiktok", "pour", "son", "utilisation", "de", "cookies", "ill\u00e9gaux", "sur", "tiktokcom", "en", "la", "dpc", "enqu\u00eate", "sur", "le", "traitement", "par", "tiktok", "des", "donn\u00e9es", "personnelles", "des", "moins", "de", "ans", "et", "sur", "la", "captation", "de", "donn\u00e9es", "personnelles", "envoy\u00e9es", "de", "l'ue", "vers", "la", "chine", "utilisateurs", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "peu", "attrayants", "en", "les", "responsables", "de", "l'application", "tiktok", "sont", "accus\u00e9s", "par", "le", "magazine", "anglais", "the", "intercept", "de", "censurer", "les", "personnes", "laides", "grosses", "pauvres", "ou", "handicap\u00e9es", "pour", "diffuser", "des", "vid\u00e9os", "plus", "attrayantes", "ils", "d\u00e9mentent", "cette", "information", "et", "nomment", "dans", "diff\u00e9rents", "pays", "des", "responsables", "pour", "la", "confiance", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "cas", "de", "censure", "de", "personnes", "handicap\u00e9es", "continuent", "n\u00e9anmoins", "d'\u00eatre", "d\u00e9nonc\u00e9es", "par", "des", "militants", "r\u00e9ponse", "de", "tiktok", "aux", "controverses", "fin", "r\u00e9agissant", "aux", "controverses", "sur", "la", "censure", "bytedance", "engage", "le", "cabinet", "d'avocat", "am\u00e9ricain", "k&l", "gates", "en", "dont", "les", "anciens", "membres", "du", "congr\u00e8s", "bart", "gordon", "et", "jeff", "denham", "pour", "la", "conseiller", "sur", "les", "politiques", "de", "mod\u00e9ration", "de", "tiktok", "ainsi", "que", "le", "cabinet", "de", "lobbying", "am\u00e9ricain", "monument", "advocacy", "en", "mars", "tiktok", "admet", "que", "ses", "pratiques", "ne", "sont", "pas", "sans", "reproche", "et", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "centre", "de", "mod\u00e9ration", "transparent", "\u00e0", "los", "angeles", "des", "observateurs", "externes", "pourront", "y", "\u00e9valuer", "comment", "tiktok", "r\u00e9gule", "ses", "contenus", "et", "ils", "auront", "\u00e0", "terme", "acc\u00e8s", "au", "code", "de", "l'application", "pour", "juger", "de", "ses", "efforts", "faits", "en", "mati\u00e8re", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "de", "vie", "priv\u00e9e", "et", "aider", "\u00e0", "am\u00e9liorer", "sa", "politique", "de", "mod\u00e9ration", "et", "ses", "syst\u00e8mes", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "d\u00e9but", "septembre", "ce", "centre", "est", "visit\u00e9", "par", "des", "journalistes", "et", "r\u00e9v\u00e8le", "certains", "d\u00e9tails", "de", "l'algorithme", "en", "tiktok", "s'est", "engag\u00e9", "\u00e0", "n'accepter", "aucune", "publicit\u00e9", "politique", "payante", "et", "se", "dit", "r\u00e9solu", "\u00e0", "lutter", "contre", "la", "prolif\u00e9ration", "de", "la", "d\u00e9sinformation", "sur", "sa", "plateforme", "en", "se", "faisant", "aider", "via", "des", "partenariats", "par", "des", "organisations", "de", "v\u00e9rification", "des", "faits", "notamment", "l'agence", "francepresse", "afp", "animal", "pol\u00edtico", "estad\u00e3o", "verifica", "lead", "stories", "newtral", "pagella", "politica", "politifact", "sciverify", "teyit", "&", "vishvas", "news", "un", "centre", "de", "transparence", "et", "de", "responsabilit\u00e9", "est", "annonc\u00e9", "pour", "en", "irlande", "ouvert", "aux", "d\u00e9cideurs", "politiques", "r\u00e9gulateurs", "chercheurs", "et", "experts", "industriels", "des", "tours", "virtuels", "sont", "organis\u00e9s", "sur", "inscription", "d\u00e8s", "confidentialit\u00e9", "et", "s\u00e9curit\u00e9", "la", "plateforme", "et", "son", "application", "suscitent", "de", "nombreuses", "controverses", "sur", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "sa", "confidentialit\u00e9", "dans", "sa", "politique", "de", "confidentialit\u00e9", "tiktok", "affirme", "collecter", "entre", "autres", "des", "informations", "sur", "l'utilisation", "en", "l'adresse", "ip", "l'op\u00e9rateur", "t\u00e9l\u00e9phonique", "l'identifiant", "unique", "de", "l'appareil", "la", "dynamique", "de", "frappe", "au", "clavier", "et", "les", "donn\u00e9es", "de", "g\u00e9olocalisation", "en", "ao\u00fbt", "le", "wall", "street", "journal", "rapporte", "que", "la", "version", "android", "de", "l'application", "tiktok", "a", "r\u00e9colt\u00e9", "jusqu'en", "novembre", "des", "identifiants", "d'appareils", "notamment", "les", "adresses", "mac", "et", "les", "imei", "en", "contournant", "une", "interdiction", "de", "google", "le", "d\u00e9veloppeur", "d'android", "profitant", "d'une", "faille", "le", "r\u00e9seau", "social", "a", "ainsi", "pu", "r\u00e9colter", "des", "donn\u00e9es", "lui", "permettant", "de", "suivre", "les", "activit\u00e9s", "en", "ligne", "des", "utilisateurs", "et", "ce", "sans", "leur", "consentement", "ni", "m\u00eame", "en", "leur", "laissant", "la", "possibilit\u00e9", "de", "retirer", "ce", "tracking", "la", "politique", "de", "confidentialit\u00e9", "de", "tiktok", "indique", "que", "la", "plateforme", "peut", "partager", "les", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "avec", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e8re", "bytedance", "une", "filiale", "ou", "une", "entit\u00e9", "affili\u00e9e", "du", "groupe", "elle", "peut", "ainsi", "partager", "des", "donn\u00e9es", "avec", "son", "pendant", "chinois", "douyin", "qui", "poss\u00e8de", "une", "politique", "destin\u00e9e", "\u00e0", "la", "protection", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "chinoise", "celleci", "indique", "notamment", "que", "l'entreprise", "ne", "n\u00e9cessite", "pas", "d'autorisation", "pour", "la", "collecte", "et", "l'utilisation", "d'informations", "personnelles", "plusieurs", "gouvernements", "accusent", "tiktok", "d'\u00eatre", "un", "cheval", "de", "troie", "du", "gouvernement", "chinois", "selon", "fergus", "ryan", "analyste", "\u00e0", "l'institut", "australien", "de", "strat\u00e9gie", "politique", "tiktok", "est", "oblig\u00e9e", "de", "donner", "acc\u00e8s", "\u00e0", "ses", "donn\u00e9es", "si", "les", "services", "de", "renseignements", "chinois", "le", "lui", "demandent", "et", "de", "tenir", "cet", "acc\u00e8s", "secret", "il", "cite", "la", "r\u00e8glementation", "du", "pays", "en", "mati\u00e8re", "de", "renseignement", "notamment", "la", "loi", "chinoise", "sur", "le", "renseignement", "national", "dont", "l'article", "indique", "que", "toute", "organisation", "ou", "citoyen", "doit", "en", "accord", "avec", "la", "loi", "soutenir", "apporter", "assistance", "et", "coop\u00e9rer", "avec", "le", "travail", "de", "renseignement", "national", "et", "garder", "le", "secret", "sur", "tout", "travail", "de", "renseignement", "national", "dont", "ils", "ont", "connaissance", "dans", "d'autres", "pays", "la", "situation", "serait", "diff\u00e9rente", "par", "exemple", "aux", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "apple", "a", "publiquement", "refus\u00e9", "de", "d\u00e9crypter", "les", "donn\u00e9es", "en", "d'un", "iphone", "pour", "la", "police", "f\u00e9d\u00e9rale", "qui", "a", "ensuite", "poursuivi", "l'entreprise", "en", "justice", "pour", "les", "obtenir", "\u00e0", "la", "suite", "de", "diverses", "controverses", "en", "bytedance", "produit", "un", "rapport", "qui", "affirme", "notamment", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "auraient", "fait", "des", "demandes", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "des", "comptes", "d'utilisateurs", "mais", "pas", "la", "chine", "y", "compris", "concernant", "les", "manifestations", "de", "\u00e0", "hong", "kong", "australie", "en", "australie", "l'application", "est", "lanc\u00e9e", "en", "mai", "et", "devient", "rapidement", "populaire", "atteignant", "les", "million", "d'utilisateurs", "en", "juillet", "en", "juin", "tiktok", "ouvre", "un", "bureau", "dans", "le", "pays", "en", "d\u00e9cembre", "le", "s\u00e9nat", "australien", "ouvre", "un", "comit\u00e9", "d'enqu\u00eate", "sur", "l'ing\u00e9rence", "\u00e9trang\u00e8re", "par", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "pour", "analyser", "notamment", "les", "risques", "de", "d\u00e9sinformation", "par", "ce", "biais", "un", "parlementaire", "avance", "que", "tiktok", "pose", "question", "au", "vu", "de", "son", "d\u00e9veloppement", "et", "de", "sa", "gestion", "dans", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "illib\u00e9rale", "critique", "sa", "censure", "de", "contenus", "antigouvernement", "chinois", "et", "note", "les", "risques", "d'utilisation", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "en", "mati\u00e8re", "d'espionnage", "d'op\u00e9rations", "d'influence", "de", "censure", "\u00e0", "des", "fins", "de", "propagande", "et", "m\u00eame", "d'ing\u00e9rence", "\u00e9lectorale", "en", "juillet", "la", "pr\u00e9sidente", "du", "comit\u00e9", "d'enqu\u00eate", "affirme", "que", "les", "experts", "interrog\u00e9s", "sont", "pr\u00e9occup\u00e9s", "par", "tiktok", "et", "appelle", "ses", "responsables", "\u00e0", "se", "pr\u00e9senter", "devant", "le", "comit\u00e9", "d'enqu\u00eate", "en", "accusant", "le", "gouvernement", "de", "manquer", "de", "leadership", "face", "\u00e0", "ce", "probl\u00e8me", "le", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "tiktok", "australie", "affirme", "que", "tiktok", "ne", "partage", "les", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "australiens", "avec", "aucun", "gouvernement", "\u00e9tranger", "y", "compris", "le", "gouvernement", "chinois", "et", "que", "la", "plateforme", "refuserait", "un", "tel", "partage", "en", "cas", "de", "demande", "il", "souligne", "que", "les", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "australiens", "sont", "stock\u00e9es", "\u00e0", "singapour", "et", "que", "la", "plateforme", "tente", "de", "minimiser", "l'acc\u00e8s", "aux", "donn\u00e9es", "\u00e0", "travers", "les", "r\u00e9gions", "pour", "fergus", "ryan", "analyste", "\u00e0", "l'institut", "australien", "de", "strat\u00e9gie", "politique", "cette", "formulation", "est", "une", "mani\u00e8re", "indirecte", "de", "dire", "que", "des", "donn\u00e9es", "d'utilisateurs", "australiens", "de", "tiktok", "transitent", "par", "la", "chine", "ce", "qui", "ferait", "sens", "pour", "que", "les", "ing\u00e9nieurs", "situ\u00e9s", "\u00e0", "p\u00e9kin", "puissent", "travailler", "sur", "l'application", "selon", "ryan", "cela", "est", "particuli\u00e8rement", "inqui\u00e9tant", "les", "lois", "chinoises", "sur", "le", "renseignement", "obligeant", "toute", "entreprise", "du", "pays", "\u00e0", "fournir", "ses", "donn\u00e9es", "sur", "demande", "et", "\u00e0", "ne", "pas", "en", "parler", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "\u00e9tatsunis", "en", "novembre", "le", "s\u00e9nateur", "d\u00e9mocrate", "chuck", "schumer", "et", "le", "s\u00e9nateur", "r\u00e9publicain", "tom", "cotton", "demandent", "\u00e0", "la", "direction", "du", "renseignement", "national", "d'\u00e9valuer", "les", "risques", "d'espionnage", "que", "tiktok", "et", "d'autres", "plateformes", "chinoises", "de", "contenu", "op\u00e9rant", "aux", "\u00e9tatsunis", "posent", "au", "pays", "ils", "estiment", "notamment", "que", "bytedance", "est", "oblig\u00e9", "de", "respecter", "les", "lois", "chinoises", "et", "donc", "de", "coop\u00e9rer", "avec", "les", "services", "de", "renseignement", "du", "parti", "communiste", "chinois", "m\u00eame", "si", "les", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "sont", "stock\u00e9es", "aux", "\u00e9tatsunis", "ils", "citent", "en", "particulier", "la", "nouvelle", "loi", "chinoise", "sur", "le", "renseignement", "national", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "en", "craignant", "que", "l'application", "n'offre", "aux", "renseignements", "chinois", "un", "acc\u00e8s", "secret", "aux", "smartphones", "et", "ordinateurs", "des", "utilisateurs", "accusation", "similaire", "\u00e0", "celle", "faite", "contre", "les", "fabricants", "d'\u00e9quipements", "de", "t\u00e9l\u00e9communication", "et", "de", "smartphones", "huawei", "et", "zte", "ils", "s'inqui\u00e8tent", "\u00e9galement", "de", "l'apparente", "censure", "des", "contenus", "jug\u00e9s", "trop", "politiquement", "sensibles", "\u00e0", "l'encontre", "du", "parti", "communiste", "chinois", "et", "expriment", "des", "craintes", "sur", "l'utilisation", "de", "tiktok", "par", "la", "chine", "pour", "faire", "pression", "sur", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "tiktok", "d\u00e9ment", "fermement", "ces", "accusations", "affirmant", "qu'aucun", "gouvernement", "\u00e9tranger", "ne", "l'influence", "que", "ses", "centres", "de", "donn\u00e9es", "sont", "situ\u00e9s", "hors", "de", "la", "chine", "et", "que", "ses", "donn\u00e9es", "ne", "sont", "pas", "soumises", "\u00e0", "la", "loi", "chinoise", "le", "r\u00e9seau", "social", "d\u00e9ment", "\u00e9galement", "censurer", "des", "contenus", "qui", "d\u00e9rangeraient", "le", "gouvernement", "chinois", "et", "affirme", "n'avoir", "jamais", "re\u00e7u", "une", "demande", "de", "ce", "genre", "ajoutant", "qu'il", "ne", "la", "respecterait", "pas", "le", "cas", "\u00e9ch\u00e9ant", "le", "m\u00eame", "mois", "le", "s\u00e9nateur", "r\u00e9publicain", "josh", "hawley", "invite", "apple", "et", "tiktok", "\u00e0", "t\u00e9moigner", "devant", "le", "congr\u00e8s", "am\u00e9ricain", "lors", "d'une", "audition", "sur", "le", "num\u00e9rique", "les", "donn\u00e9es", "personnelles", "et", "la", "chine", "tiktok", "refuse", "en", "citant", "un", "d\u00e9lai", "trop", "court", "et", "apple", "ne", "fait", "pas", "de", "commentaire", "le", "f\u00e9vrier", "le", "gouvernement", "f\u00e9d\u00e9ral", "des", "\u00e9tatsunis", "a", "interdit", "l'utilisation", "de", "tiktok", "sur", "les", "appareils", "professionnels", "des", "employ\u00e9s", "des", "agences", "f\u00e9d\u00e9rales", "au", "motif", "que", "subsistaient", "des", "inqui\u00e9tudes", "concernant", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "donn\u00e9es", "des", "utilisateurs", "cette", "interdiction", "a", "\u00e9t\u00e9", "prise", "dans", "un", "but", "pr\u00e9ventif", "car", "les", "m\u00e9thodes", "de", "collecte", "de", "donn\u00e9es", "de", "tiktok", "permettent", "un", "large", "acc\u00e8s", "au", "contenu", "des", "appareils", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "envisage", "son", "bannissement", "total", "au", "nom", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "inde", "en", "inde", "la", "plateforme", "est", "sujette", "\u00e0", "des", "controverses", "sur", "les", "risques", "qu'elle", "poserait", "aux", "donn\u00e9es", "de", "ses", "utilisateurs", "et", "\u00e0", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "souverainet\u00e9", "de", "l'inde", "dans", "le", "cyberespace", "dans", "un", "contexte", "de", "conflit", "militaire", "du", "pays", "avec", "la", "chine", "entreprises", "en", "juillet", "amazon", "demande", "\u00e0", "ses", "employ\u00e9s", "de", "supprimer", "l'application", "de", "tout", "t\u00e9l\u00e9phone", "ayant", "acc\u00e8s", "\u00e0", "ses", "mails", "internes", "citant", "des", "risques", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "avant", "de", "revenir", "quelques", "heures", "plus", "tard", "sur", "cette", "communication", "qu'elle", "qualifie", "d'erreur", "selon", "susan", "ariel", "aaronson", "professeure", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "georgewashington", "et", "experte", "de", "la", "gouvernance", "des", "donn\u00e9es", "et", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "amazon", "pourrait", "avoir", "craint", "un", "acc\u00e8s", "de", "l'application", "aux", "donn\u00e9es", "de", "ses", "employ\u00e9s", "en", "raison", "des", "accusations", "de", "vols", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9s", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "intellectuelle", "que", "le", "gouvernement", "am\u00e9ricain", "porte", "contre", "la", "chine", "l'entreprise", "aurait", "aussi", "pu", "\u00eatre", "partiellement", "motiv\u00e9e", "par", "une", "volont\u00e9", "de", "ne", "pas", "froisser", "l'administration", "trump", "avec", "laquelle", "elle", "est", "en", "conflit", "tiktok", "publie", "un", "communiqu\u00e9", "affirmant", "que", "le", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "ses", "utilisateurs", "est", "de", "la", "plus", "haute", "importance", "et", "que", "bien", "que", "les", "craintes", "ne", "lui", "soient", "toujours", "pas", "claires", "elle", "est", "ouverte", "\u00e0", "un", "dialogue", "avec", "amazon", "la", "banque", "am\u00e9ricaine", "wells", "fargo", "dit", "avoir", "demand\u00e9", "\u00e0", "certains", "employ\u00e9s", "ayant", "install\u00e9", "l'application", "sur", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "professionnels", "de", "la", "d\u00e9sinstaller", "en", "raison", "des", "controverses", "sur", "la", "confidentialit\u00e9", "et", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "de", "tiktok", "et", "du", "fait", "que", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "professionnels", "ne", "devraient", "pas", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "\u00e0", "d'autres", "fins", "contenu", "et", "murs", "contenus", "d'ordre", "sexuel", "une", "des", "controverses", "dont", "l'application", "fait", "l'objet", "est", "celle", "d'encourager", "le", "narcissisme", "et", "l'hypersexualisation", "de", "ses", "utilisateurs", "souvent", "tr\u00e8s", "jeunes", "par", "voie", "de", "cons\u00e9quence", "elle", "pourrait", "\u00eatre", "une", "plateforme", "de", "choix", "pour", "les", "pr\u00e9dateurs", "sexuels", "en", "\u00e9gypte", "deux", "influenceuses", "sont", "arr\u00eat\u00e9es", "pour", "avoir", "fait", "cr\u00e9er", "des", "comptes", "et", "publi\u00e9", "des", "vid\u00e9os", "qui", "incitent", "\u00e0", "l'immoralit\u00e9", "et", "\u00e0", "des", "comportements", "allant", "\u00e0", "l'encontre", "des", "valeurs", "familiales", "\u00e9gyptiennes", "une", "autre", "est", "arr\u00eat\u00e9e", "pour", "des", "faits", "similaires", "et", "accus\u00e9e", "de", "trafic", "d'\u00eatres", "humains", "pour", "avoir", "tent\u00e9", "de", "recruter", "d'autres", "influenceuses", "afin", "de", "faire", "des", "rencontres", "et", "publier", "des", "vid\u00e9os", "de", "divertissement", "contre", "de", "l'argent", "incitant", "ainsi", "des", "jeunes", "filles", "\u00e0", "commettre", "des", "actes", "inappropri\u00e9s", "en", "profitant", "de", "la", "situation", "\u00e9conomique", "difficile", "en", "inde", "o\u00f9", "l'application", "rassemble", "plus", "de", "deux", "cents", "millions", "d'utilisateurs", "actifs", "en", "mars", "soit", "du", "total", "\u00e0", "ce", "moment", "celleci", "traverse", "plusieurs", "pol\u00e9miques", "en", "elle", "est", "accus\u00e9e", "de", "faire", "la", "promotion", "de", "la", "pornographie", "et", "de", "la", "p\u00e9dophilie", "en", "raison", "du", "nombre", "grandissant", "d'adolescents", "et", "de", "jeunes", "adultes", "se", "mettant", "en", "sc\u00e8ne", "dans", "des", "positions", "ou", "des", "sc\u00e9narios", "sexualis\u00e9s", "la", "pol\u00e9mique", "fait", "d'autant", "plus", "de", "bruit", "qu'elle", "\u00e9clate", "dans", "un", "pays", "tr\u00e8s", "attach\u00e9", "aux", "valeurs", "morales", "et", "religieuses", "de", "l'hindouisme", "en", "avril", "la", "haute", "cour", "de", "madras", "accuse", "l'application", "de", "propagation", "de", "contenus", "pornographiques", "et", "tiktok", "retire", "environ", "millions", "de", "vid\u00e9os", "controvers\u00e9es", "en", "septembre", "des", "documents", "internes", "obtenus", "par", "le", "quotidien", "the", "guardian", "r\u00e9v\u00e8lent", "les", "consignes", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "p\u00e9dopornographie", "dans", "le", "cas", "des", "vid\u00e9os", "signal\u00e9es", "comme", "repr\u00e9sentant", "des", "mineurs", "si", "les", "mod\u00e9rateurs", "ne", "parviennent", "pas", "\u00e0", "d\u00e9terminer", "si", "la", "victime", "a", "l'air", "d'avoir", "moins", "de", "ans", "il", "leur", "est", "demand\u00e9", "de", "la", "consid\u00e9rer", "par", "d\u00e9faut", "comme", "un", "adulte", "andy", "burrows", "expert", "et", "militant", "pour", "la", "protection", "de", "l'enfance", "en", "en", "ligne", "critique", "ce", "qu'il", "consid\u00e8re", "comme", "une", "approche", "cavali\u00e8re", "notamment", "parce", "que", "tiktok", "reconna\u00eet", "\u00e0", "l'\u00e9vidence", "dans", "ces", "documents", "internes", "l'existence", "de", "vid\u00e9os", "repr\u00e9sentant", "des", "personnes", "qui", "semblent", "mineures", "en", "tenues", "sexy", "ou", "dansant", "de", "mani\u00e8re", "s\u00e9duisante", "utilisant", "m\u00eame", "l'expression", "de", "pornographie", "de", "mineurs", "bytedance", "r\u00e9pond", "\u00e0", "ces", "r\u00e9v\u00e9lations", "en", "affirmant", "que", "ce", "document", "n'est", "plus", "valide", "et", "qu'elle", "a", "depuis", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "traiter", "comme", "telles", "les", "vid\u00e9os", "\u00e0", "caract\u00e8re", "sexuel", "qui", "semblent", "montrer", "des", "mineurs", "hashtag", "#autismchallenge", "en", "mai", "des", "utilisateurs", "de", "tiktok", "lancent", "sous", "le", "hashtag", "#autismchallenge", "une", "parodie", "des", "mouvements", "et", "des", "expressions", "faciales", "des", "personnes", "autistes", "\u00e0", "travers", "des", "grimaces", "et", "des", "imitations", "de", "danses", "malhabiles", "ce", "d\u00e9fi", "est", "qualifi\u00e9", "d'", "humiliation", "sur", "le", "site", "web", "handicapfr", "et", "suscite", "une", "r\u00e9action", "de", "la", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7aise", "aux", "personnes", "handicap\u00e9es", "sophie", "cluzel", "qui", "juge", "ce", "challenge", "consternant", "propagande", "de", "l'\u00e9tat", "islamique", "en", "octobre", "le", "wall", "street", "journal", "rel\u00e8ve", "que", "l'organisation", "djihadiste", "\u00e9tat", "islamique", "ei", "publiait", "des", "vid\u00e9os", "de", "propagande", "sur", "comptes", "montrant", "entre", "autres", "des", "cadavres", "exhib\u00e9s", "dans", "les", "rues", "et", "des", "combattants", "de", "l'ei", "arm\u00e9s", "les", "comptes", "auraient", "moins", "de", "abonn\u00e9s", "l'information", "est", "ensuite", "confirm\u00e9e", "par", "un", "collaborateur", "anonyme", "de", "tiktok", "qui", "affirme", "que", "comptes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "supprim\u00e9s", "sans", "donner", "d'informations", "sur", "les", "autres", "comptes", "et", "que", "l'essentiel", "des", "vid\u00e9os", "avaient", "un", "nombre", "tr\u00e8s", "faible", "de", "vues", "tiktok", "affirme", "que", "les", "comptes", "promouvant", "des", "organisations", "terroristes", "n'ont", "pas", "leur", "place", "et", "que", "leurs", "auteurs", "verront", "leurs", "comptes", "et", "leurs", "appareils", "bloqu\u00e9s", "harc\u00e8lement", "et", "agressions", "plusieurs", "utilisateurs", "d\u00e9noncent", "des", "probl\u00e8mes", "de", "harc\u00e8lement", "ainsi", "que", "des", "agressions", "racistes", "et", "antis\u00e9mites", "en", "avril", "tiktok", "retire", "l'acc\u00e8s", "des", "utilisateurs", "de", "moins", "de", "ans", "\u00e0", "la", "messagerie", "priv\u00e9e", "de", "l'application", "\u00e0", "la", "suite", "de", "controverses", "sur", "le", "cyberharc\u00e8lement", "des", "mineurs", "et", "la", "p\u00e9dophilie", "cette", "mesure", "est", "toutefois", "critiqu\u00e9e", "comme", "\u00e9tant", "facile", "\u00e0", "contourner", "en", "juin", "des", "utilisatrices", "francophones", "du", "r\u00e9seau", "lancent", "le", "hashtag", "#balancetontiktokeur", "d\u00e9non\u00e7ant", "le", "harc\u00e8lement", "sexuel", "dont", "elles", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "victimes", "face", "\u00e0", "l'inaction", "de", "la", "plateforme", "la", "secr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "fran\u00e7aise", "charg\u00e9e", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "femmeshommes", "marl\u00e8ne", "schiappa", "contacte", "ses", "dirigeants", "pour", "la", "france", "pour", "leur", "demander", "de", "prendre", "des", "mesures", "contre", "les", "harceleurs", "elle", "affirme", "qu'ils", "n'ont", "rien", "fait", "face", "\u00e0", "des", "milliers", "de", "t\u00e9moignages", "et", "qu'elle", "leur", "a", "demand\u00e9", "de", "bannir", "les", "personnes", "mises", "en", "cause", "de", "mani\u00e8re", "pr\u00e9ventive", "comme", "l'a", "fait", "la", "plateforme", "de", "streaming", "twitch", "ainsi", "que", "de", "mettre", "les", "victimes", "en", "contact", "avec", "la", "justice", "ou", "des", "associations", "dans", "les", "m\u00e9dias", "les", "responsables", "de", "tiktok", "r\u00e9pondent", "en", "affirmant", "qu'ils", "suspendent", "les", "utilisateurs", "qui", "enfreignent", "les", "r\u00e8gles", "contrairement", "aux", "autres", "plateformes", "le", "novembre", "l'utilisateur", "barbe", "multicolore", "connu", "pour", "ses", "vid\u00e9os", "de", "maquillage", "masculin", "se", "fait", "bannir", "pour", "sept", "jours", "de", "la", "plateforme", "sous", "le", "motif", "nudit\u00e9", "et", "activit\u00e9", "sexuelle", "d'adulte", "alors", "que", "son", "contenu", "ne", "pr\u00e9sentait", "aucune", "nudit\u00e9", "il", "affirme", "ne", "pas", "comprendre", "la", "raison", "d'une", "telle", "mesure", "d'autant", "qu'aucun", "des", "commentaires", "violents", "qu'il", "recevait", "n'a", "fait", "l'objet", "d'une", "mod\u00e9ration", "le", "r\u00e9seau", "social", "n'a", "donn\u00e9", "aucune", "explication", "quant", "au", "bannissement", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'absence", "de", "mod\u00e9ration", "en", "d\u00e9cembre", "une", "ancienne", "mod\u00e9ratrice", "ayant", "travaill\u00e9", "pour", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "tierce", "charg\u00e9e", "par", "tiktok", "de", "g\u00e9rer", "la", "mod\u00e9ration", "a", "port\u00e9", "plainte", "contre", "cette", "derni\u00e8re", "d\u00e9non\u00e7ant", "des", "conditions", "de", "travail", "ex\u00e9crables", "obligeant", "les", "employ\u00e9s", "\u00e0", "visionner", "des", "contenus", "extr\u00eamement", "violents", "heures", "par", "jour", "elle", "ajoute", "\u00e9galement", "avoir", "d\u00e9velopp\u00e9", "de", "nombreux", "troubles", "tels", "que", "des", "crises", "de", "panique", "une", "d\u00e9pression", "de", "l'anxi\u00e9t\u00e9", "et", "du", "stress", "posttraumatique", "elle", "d\u00e9nonce", "\u00e9galement", "l'absence", "de", "prise", "en", "charge", "psychologique", "des", "\u00e9quipes", "de", "mod\u00e9ration", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e8re", "a", "r\u00e9agi", "en", "affirmant", "que", "son", "\u00e9quipe", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "s'associe", "\u00e0", "des", "entreprises", "tierces", "pour", "le", "travail", "essentiel", "de", "protection", "de", "la", "plateforme", "et", "de", "la", "communaut\u00e9", "tiktok", "et", "elles", "continuent", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "une", "gamme", "de", "services", "de", "bien\u00eatre", "afin", "que", "les", "mod\u00e9rateurs", "se", "sentent", "soutenus", "mentalement", "et", "\u00e9motionnellement", "en", "une", "tiktokeuse", "nomm\u00e9e", "jellybean", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "cible", "d'une", "campagne", "de", "cyberharc\u00e8lement", "men\u00e9e", "sur", "tiktok", "en", "tiktok", "introduit", "des", "contr\u00f4les", "parentaux", "am\u00e9lior\u00e9s", "permettant", "de", "filtrer", "les", "contenus", "inappropri\u00e9s", "artefacts", "num\u00e9riques", "technicol\u00e9gaux", "des", "traces", "d'utilisation", "peuvent", "\u00eatre", "recherch\u00e9es", "et", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es", "dans", "un", "t\u00e9l\u00e9phone", "post", "mortem", "par", "un", "praticien", "en", "informatique", "l\u00e9gale", "num\u00e9rique", "digital", "forensik", "voir", "informatique", "l\u00e9galel'autopsie", "num\u00e9rique", "compl\u00e8te", "des", "usages", "de", "tiktok", "dans", "un", "t\u00e9l\u00e9phone", "est", "rendue", "difficile", "par", "le", "fait", "que", "les", "fonctionnalit\u00e9s", "de", "tiktok", "d\u00e9pendent", "beaucoup", "d'internet", "et", "du", "cloud", "mais", "des", "messages", "les", "images", "la", "liste", "des", "autres", "utilisateurs", "de", "tiktok", "ayant", "interagi", "avec", "le", "compte", "du", "smartphone", "et", "parfois", "m\u00eame", "les", "vid\u00e9os", "visionn\u00e9es", "par", "l'utilisateur", "peuvent", "\u00eatre", "retrouv\u00e9es", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "en", "cet", "article", "est", "partiellement", "ou", "en", "totalit\u00e9", "issu", "de", "larticle", "de", "wikip\u00e9dia", "en", "anglais", "intitul\u00e9", "tik", "tok", "app", "voir", "la", "liste", "des", "auteurs", "voir", "aussi", "bibliographie", "am\u00e9lie", "\u00e9bongu\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ration", "tiktok", "un", "nouvel", "eldorado", "pour", "les", "marques", "\u00e9ditions", "dunod", "hachette", "oc\u00e9ane", "herrero", "le", "syst\u00e8me", "tiktok", "comment", "la", "plateforme", "chinoise", "mod\u00e8le", "nos", "vies", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "articles", "connexes", "booktok", "douyin", "bilibili", "\u00e9conomie", "de", "l'attention", "jeu", "de", "la", "virgule", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "site", "officiel", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "du", "logiciel", "portail", "dinternet"]