["toulouse", "est", "une", "commune", "du", "sudouest", "de", "la", "france", "cheflieu", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "pr\u00e9fecture", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "hautegaronne", "et", "si\u00e8ge", "de", "toulouse", "m\u00e9tropole", "en", "toulouse", "comptait", "habitants", "toulouse", "est", "la", "quatri\u00e8me", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "france", "apr\u00e8s", "paris", "marseille", "et", "lyon", "l'agglom\u00e9ration", "de", "toulouse", "comptant", "en", "les", "habitants", "de", "toulouse", "sont", "appel\u00e9s", "les", "toulousains", "et", "les", "toulousaines", "la", "ville", "de", "toulouse", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "le", "cheflieu", "de", "l'ancienne", "r\u00e9gion", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "sa", "disparition", "au", "er", "janvier", "au", "ve", "si\u00e8cle", "elle", "\u00e9tait", "aussi", "la", "capitale", "du", "royaume", "wisigoth", "une", "des", "capitales", "du", "viie", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "du", "royaume", "d'aquitaine", "capitale", "du", "comt\u00e9", "de", "toulouse", "fond\u00e9", "en", "par", "raimond", "ier", "et", "capitale", "historique", "du", "languedoc", "ville", "\u00e0", "l'architecture", "caract\u00e9ristique", "des", "cit\u00e9s", "du", "midi", "de", "la", "france", "toulouse", "est", "souvent", "surnomm\u00e9e", "la", "ville", "rose", "en", "raison", "de", "la", "couleur", "du", "mat\u00e9riau", "de", "construction", "traditionnel", "local", "la", "brique", "de", "terre", "cuite", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "de", "la", "violette", "de", "toulouse", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "fait", "un", "embl\u00e8me", "de", "la", "ville", "et", "lui", "vaut", "le", "surnom", "de", "cit\u00e9", "des", "violettes", "elle", "est", "aussi", "beaucoup", "plus", "rarement", "surnomm\u00e9e", "la", "cit\u00e9", "mondine", "la", "ciutat", "mondina", "en", "occitan", "en", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "dynastie", "des", "comtes", "de", "la", "ville", "souvent", "nomm\u00e9s", "raymond", "reliant", "toulouse", "\u00e0", "s\u00e8te", "le", "canal", "du", "midi", "est", "inscrit", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "depuis", "la", "basilique", "saintsernin", "plus", "grand", "\u00e9difice", "roman", "d'europe", "y", "est", "\u00e9galement", "inscrite", "depuis", "au", "titre", "des", "chemins", "de", "saintjacques", "de", "compostelle", "toulouse", "est", "la", "capitale", "europ\u00e9enne", "de", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "et", "spatiale", "avec", "les", "sites", "d'airbus", "commercial", "aircraft", "et", "de", "sa", "maison", "m\u00e8re", "airbus", "elle", "compte", "plus", "de", "\u00e9tudiants", "et", "selon", "l'express", "il", "s'agissait", "de", "la", "ville", "la", "plus", "dynamique", "de", "france", "en", "le", "magazine", "\u00e9conomique", "challenges", "renouvelle", "ce", "titre", "en", "et", "le", "sport", "embl\u00e9matique", "de", "toulouse", "est", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "son", "club", "du", "stade", "toulousain", "d\u00e9tenant", "le", "plus", "riche", "palmar\u00e8s", "sur", "le", "plan", "national", "comme", "sur", "le", "plan", "continental", "avec", "vingtdeux", "titres", "de", "champion", "de", "france", "et", "cinq", "titres", "de", "champion", "d'europe", "le", "cassoulet", "la", "saucisse", "et", "la", "violette", "sont", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "gastronomie", "toulousaine", "m\u00e9tropole", "tr\u00e8s", "t\u00f4t", "industrieuse", "gr\u00e2ce", "aux", "moulins", "du", "bazacle", "sur", "la", "garonne", "puis", "berceau", "de", "nombreux", "constructeurs", "d'a\u00e9ronefs", "comme", "lat\u00e9co\u00e8re", "sud", "aviation", "de", "la", "firme", "airbus", "cr\u00e9\u00e9e", "\u00e0", "blagnac", "en", "toulouse", "est", "une", "technopole", "europ\u00e9enne", "qui", "regroupe", "de", "nombreuses", "industries", "de", "pointe", "dans", "le", "secteur", "a\u00e9ronautique", "spatial", "\u00e9lectronique", "informatique", "chimie", "pharmacie", "ou", "de", "services", "tel", "le", "m\u00e9t\u00e9opole", "elle", "dispose", "de", "nombreux", "centres", "de", "recherches", "comme", "le", "laboratoire", "d'analyse", "et", "d'architecture", "des", "syst\u00e8mes", "le", "centre", "national", "d'\u00e9tudes", "spatiales", "l'agrobiopole", "inra", "ensat", "et", "concentre", "aussi", "des", "recherches", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "m\u00e9decine", "humaine", "et", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "oncopole", "inserm", "cnrs", "chu", "de", "purpan", "et", "de", "rangueil", "elle", "est", "une", "importante", "ville", "\u00e9tudiante", "l'universit\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "au", "moyen", "\u00e2ge", "en", "l'une", "des", "plus", "anciennes", "de", "france", "avec", "paris", "et", "montpellier", "accueille", "\u00e9tudiants", "jean", "jaur\u00e8s", "a", "\u00e9t\u00e9", "ma\u00eetre", "de", "conf\u00e9rence", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "lettres", "paul", "sabatier", "prix", "nobel", "de", "chimie", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "doyen", "de", "la", "facult\u00e9", "des", "sciences", "et", "vincent", "auriol", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "titulaire", "d'un", "doctorat", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "la", "ville", "est", "dot\u00e9e", "d'institutions", "culturelles", "comme", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "capitole", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "sa", "tradition", "d'op\u00e9ras", "et", "de", "bel", "canto", "doubl\u00e9", "de", "son", "auditorium", "atypique", "la", "halle", "aux", "grains", "au", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "sorano", "sont", "venus", "sajouter", "le", "grand", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "cit\u00e9", "tnt", "et", "de", "nombreuses", "autres", "salles", "diss\u00e9min\u00e9es", "dans", "la", "ville", "comme", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "garonne", "parmi", "les", "\u00e9quipements", "r\u00e9cents", "le", "centre", "des", "congr\u00e8s", "pierrebaudis", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "jos\u00e9cabanis", "le", "z\u00e9nith", "la", "cit\u00e9", "de", "l'espace", "le", "mus\u00e9um", "du", "jardin", "des", "plantes", "le", "casinoth\u00e9\u00e2tre", "g\u00e9ographie", "localisation", "toulouse", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "midi", "de", "la", "france", "au", "nord", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "hautegaronne", "sur", "l'axe", "de", "communication", "entre", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "et", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "elle", "est", "situ\u00e9e", "sur", "un", "coude", "de", "la", "garonne", "qui", "provenant", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "soriente", "au", "nordest", "avant", "de", "changer", "de", "direction", "au", "niveau", "de", "toulouse", "pour", "se", "diriger", "au", "nordouest", "vers", "loc\u00e9an", "atlantique", "vers", "le", "sud", "par", "temps", "clair", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "pyr\u00e9n\u00e9enne", "est", "visible", "c'est", "sur", "ce", "coude", "de", "la", "garonne", "carrefour", "naturel", "des", "voies", "de", "communication", "que", "les", "premiers", "hommes", "\u00e0", "l'origine", "de", "toulouse", "se", "sont", "implant\u00e9s", "elle", "est", "\u00e0", "la", "crois\u00e9e", "de", "grands", "itin\u00e9raires", "europ\u00e9ens", "comme", "les", "axes", "majeurs", "estouest", "e", "romelisbonne", "nordsud", "e", "parisbarcelone", "ou", "le", "futur", "itin\u00e9raire", "de", "d\u00e9senclavement", "de", "la", "diagonale", "continentale", "saragosselyonquoi", "g\u00e9ographiquement", "elle", "se", "situe", "\u00e0", "kilom\u00e8tres", "du", "pic", "d'aneto", "m\u00e8tres", "point", "culminant", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "source", "de", "la", "garonne", "dans", "le", "massif", "de", "la", "maladeta", "espagne", "kilom\u00e8tres", "de", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "\u00e0", "gruissan", "dans", "l'aude", "\u00e0", "l'est", "et", "kilom\u00e8tres", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "\u00e0", "capbreton", "dans", "les", "landes", "\u00e0", "l'ouest", "la", "rive", "droite", "de", "toulouse", "se", "trouve", "sur", "une", "terrasse", "insubmersible", "sur", "laquelle", "la", "ville", "romaine", "s'est", "\u00e9tablie", "c'est", "aussi", "sur", "cette", "terrasse", "que", "la", "ville", "marchande", "et", "commerciale", "de", "toulouse", "s'est", "form\u00e9e", "de", "lautre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "garonne", "se", "trouve", "la", "rive", "gauche", "avec", "l'ancien", "faubourg", "saintcyprien", "longtemps", "quartier", "pauvre", "car", "construit", "en", "dehors", "des", "remparts", "de", "la", "ville", "et", "en", "zone", "inondable", "situ\u00e9", "en", "contrebas", "de", "quelques", "m\u00e8tres", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "rive", "droite", "le", "quartier", "saintcyprien", "a", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "soumis", "\u00e0", "de", "fortes", "inondations", "ainsi", "en", "le", "quartier", "saintcyprien", "fut", "submerg\u00e9", "par", "les", "eaux", "de", "la", "garonne", "et", "plusieurs", "ponts", "furent", "emport\u00e9s", "cette", "situation", "basse", "explique", "l'\u00e9volution", "de", "la", "courbe", "du", "fleuve", "au", "fil", "des", "si\u00e8cles", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "rive", "gauche", "entre", "la", "rivi\u00e8re", "touch", "qui", "se", "jette", "au", "nord", "de", "purpan", "et", "lactuelle", "chauss\u00e9e", "du", "bazacle", "le", "canal", "du", "midi", "uvre", "de", "pierrepaul", "riquet", "qui", "reprend", "une", "courbe", "artificielle", "de", "la", "garonne", "vers", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "remonte", "au", "sudest", "la", "vall\u00e9e", "de", "lhersmort", "et", "traverse", "la", "rive", "droite", "de", "la", "ville", "la", "commune", "de", "toulouse", "a", "une", "superficie", "de", "hectares", "soit", "environ", "hectares", "de", "plus", "que", "paris", "et", "de", "plus", "que", "lyon", "mais", "de", "moins", "que", "marseille", "communes", "limitrophes", "toulouse", "est", "limitrophe", "de", "dix", "sept", "autres", "communes", "le", "tableau", "suivant", "pr\u00e9sente", "les", "grands", "liens", "routiers", "autour", "de", "toulouse", "g\u00e9ologie", "et", "relief", "le", "relief", "toulousain", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "convergence", "des", "vall\u00e9es", "daffluents", "de", "la", "garonne", "lari\u00e8ge", "au", "sud", "est", "domin\u00e9e", "par", "les", "coteaux", "pentus", "de", "vieilletoulouse", "qui", "dominent", "la", "ville", "sur", "le", "promontoire", "de", "pechdavid", "lhersmort", "qui", "se", "jette", "dans", "la", "garonne", "au", "nord", "de", "toulouse", "forme", "une", "vaste", "plaine", "dite", "de", "lalande", "elle", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "\u00e0", "lest", "par", "une", "ligne", "form\u00e9e", "des", "collines", "de", "montaudran", "et", "de", "jolimont", "\u00e0", "l'ouest", "de", "la", "ville", "\u00e0", "bonne", "distance", "du", "centreville", "six", "\u00e0", "sept", "kilom\u00e8tres", "en", "moyenne", "trois", "terrasses", "s'\u00e9tagent", "pour", "atteindre", "les", "coteaux", "de", "gascogne", "hydrographie", "la", "commune", "est", "dans", "le", "bassin", "de", "la", "garonne", "au", "sein", "du", "bassin", "hydrographique", "adourgaronne", "elle", "est", "drain\u00e9e", "par", "le", "canal", "du", "midi", "la", "garonne", "le", "canal", "de", "saintmartory", "le", "touch", "l'hersmort", "la", "marcaissonne", "la", "saune", "la", "sausse", "le", "ruisseau", "de", "la", "saudrune", "le", "ruisseau", "de", "maltemps", "un", "bras", "de", "l'hers", "foss\u00e9", "de", "larramet", "et", "par", "deux", "petits", "cours", "d'eau", "constituant", "un", "r\u00e9seau", "hydrographique", "de", "km", "de", "longueur", "totale", "le", "canal", "du", "midi", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "est", "un", "canal", "de", "navigation", "\u00e0", "bief", "de", "partage", "qui", "relie", "toulouse", "\u00e0", "la", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "depuis", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "garonne", "est", "un", "fleuve", "principalement", "fran\u00e7ais", "prenant", "sa", "source", "en", "espagne", "et", "qui", "coule", "sur", "km", "avant", "de", "se", "jeter", "dans", "loc\u00e9an", "atlantique", "le", "canal", "de", "saintmartory", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "commune", "de", "saintmartory", "et", "s'\u00e9coule", "du", "sudouest", "vers", "le", "nordest", "il", "se", "jette", "dans", "la", "garonne", "sur", "le", "territoire", "communal", "apr\u00e8s", "avoir", "travers\u00e9", "communes", "le", "touch", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "commune", "de", "lilhac", "et", "s'\u00e9coule", "du", "sudouest", "vers", "le", "nordest", "il", "traverse", "la", "commune", "et", "se", "jette", "dans", "la", "garonne", "\u00e0", "blagnac", "apr\u00e8s", "avoir", "travers\u00e9", "communes", "l'hersmort", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "commune", "de", "laurac", "et", "s'\u00e9coule", "du", "sudest", "vers", "le", "nordouest", "il", "traverse", "la", "commune", "et", "se", "jette", "dans", "la", "garonne", "\u00e0", "grenade", "apr\u00e8s", "avoir", "travers\u00e9", "communes", "la", "marcaissonne", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "commune", "de", "beauville", "et", "s'\u00e9coule", "du", "sudest", "vers", "le", "nordouest", "elle", "se", "jette", "dans", "l'hersmort", "sur", "le", "territoire", "communal", "apr\u00e8s", "avoir", "travers\u00e9", "communes", "la", "saune", "d'une", "longueur", "totale", "de", "km", "prend", "sa", "source", "dans", "la", "commune", "de", "vaux", "et", "s'\u00e9coule", "vers", "le", "sudest", "elle", "se", "jette", "dans", "l'hersmort", "sur", "le", "territoire", "communal", "apr\u00e8s", "avoir", "travers\u00e9", "communes", "climat", "le", "climat", "de", "toulouse", "est", "temp\u00e9r\u00e9chaud", "oc\u00e9anique", "dit", "d\u00e9grad\u00e9", "et", "\u00e0", "tendance", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "un", "\u00e9t\u00e9", "chaud", "et", "sec", "un", "automne", "bien", "ensoleill\u00e9", "un", "hiver", "doux", "et", "un", "printemps", "humide", "marqu\u00e9", "par", "des", "pluies", "r\u00e9currentes", "souvent", "orageuses", "et", "parfois", "accompagn\u00e9es", "de", "gr\u00eale", "comme", "en", "mai", "et", "ce", "climat", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "climat", "de", "transition", "entre", "le", "climat", "oc\u00e9anique", "et", "le", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "m\u00eame", "si", "selon", "les", "classifications", "climatiques", "l'amalgame", "de", "ces", "deux", "climats", "peut", "placer", "toulouse", "en", "situation", "de", "climat", "subtropical", "humide", "au", "sens", "de", "gaussen", "le", "mois", "de", "juillet", "est", "assez", "chaud", "et", "sec", "pour", "consid\u00e9rer", "le", "climat", "toulousain", "comme", "subm\u00e9diterran\u00e9en", "d'apr\u00e8s", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "la", "temp\u00e9rature", "du", "mois", "le", "plus", "froid", "est", "comprise", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "janvier", "avec", "\u00b0c", "et", "la", "temp\u00e9rature", "du", "mois", "le", "plus", "chaud", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "ao\u00fbt", "avec", "\u00b0c", "donc", "c'est", "un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "assez", "bien", "r\u00e9parties", "sur", "l'ann\u00e9e", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "saison", "s\u00e8che", "sauf", "deux", "minimums", "pluviom\u00e9triques", "en", "f\u00e9vrier", "et", "en", "juillet", "mais", "pas", "assez", "marqu\u00e9", "pour", "parler", "de", "saison", "s\u00e8che", "c'est", "donc", "un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "chaud", "sans", "saison", "s\u00e8che", "l'\u00e9t\u00e9", "est", "chaud", "car", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "du", "mois", "le", "plus", "chaud", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "\u00b0c", "juillet", "et", "ao\u00fbt", "avec", "\u00b0c", "le", "climat", "de", "toulouse", "est", "donc", "class\u00e9", "comme", "cfa", "dans", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppen", "autrementdit", "il", "s'agit", "d'un", "climat", "subtropical", "humide", "m\u00eame", "s'il", "s'agit", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "d'un", "climat", "m\u00e9diterran\u00e9en", "avec", "trop", "de", "pr\u00e9cipitations", "en", "\u00e9t\u00e9", "pour", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "tel", "toulouse", "conna\u00eet", "en", "moyenne", "jours", "de", "fortes", "chaleurs", "et", "jours", "de", "gel", "par", "an", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "annuelle", "est", "de", "\u00b0c", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "chaude", "jamais", "enregistr\u00e9e", "\u00e0", "toulouse", "est", "\u00b0c", "le", "ao\u00fbt", "relev\u00e9e", "\u00e0", "saint", "simon", "quartier", "situ\u00e9", "au", "sud", "de", "toulouse", "ainsi", "qu'\u00e0", "la\u00e9roport", "de", "francazal", "et", "constitue", "le", "record", "fran\u00e7ais", "jusqu'en", "la", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "froide", "est", "\u00b0c", "enregistr\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "le", "jour", "le", "plus", "arros\u00e9", "eut", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "pluviom\u00e9trie", "de", "mm", "le", "juillet", "selon", "les", "sources", "de", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "l'ann\u00e9e", "la", "plus", "arros\u00e9e", "a", "\u00e9t\u00e9", "avec", "un", "cumul", "annuel", "de", "pr\u00e9cipitations", "de", "mm", "et", "la", "plus", "s\u00e8che", "avec", "un", "cumul", "annuel", "de", "mm", "l'ensoleillement", "est", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "heures", "par", "an", "en", "moyenne", "les", "vents", "dominants", "sont", "par", "ordre", "d'importance", "le", "vent", "d'ouest", "apportant", "g\u00e9n\u00e9ralement", "l'humidit\u00e9", "de", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "le", "vent", "d'autan", "venant", "du", "sudest", "et", "le", "vent", "du", "nord", "nettement", "moins", "fr\u00e9quent", "et", "g\u00e9n\u00e9ralement", "froid", "et", "sec", "amenant", "l'air", "de", "masses", "anticycloniques", "froides", "plac\u00e9es", "sur", "le", "nord", "de", "l'europe", "le", "vent", "dautan", "est", "aussi", "appel\u00e9", "le", "vent", "qui", "rend", "fou", "voire", "le", "vent", "du", "diable", "en", "raison", "de", "son", "influence", "suppos\u00e9e", "sur", "les", "comportements", "humains", "et", "animaux", "irritabilit\u00e9", "trouble", "du", "rythme", "cardiaque", "accroissement", "du", "nombre", "des", "accouchements", "parfois", "ce", "vent", "peut", "devenir", "tr\u00e8s", "puissant", "comme", "le", "mai", "o\u00f9", "il", "renversa", "le", "train", "toulouserevel", "toulouse", "fut", "frapp\u00e9e", "par", "une", "tornade", "le", "mai", "vers", "h", "la", "tornade", "s'\u00e9tait", "form\u00e9e", "sur", "l'a\u00e9roport", "de", "blagnac", "avant", "de", "continuer", "en", "direction", "de", "toulouse", "pour", "finir", "sa", "course", "vers", "le", "quartier", "de", "casselardit", "pr\u00e8s", "de", "purpan", "cette", "tornade", "class\u00e9e", "f", "avec", "des", "vents", "de", "kmh", "arracha", "des", "toits", "et", "causa", "d'autres", "dommages", "importants", "le", "f\u00e9vrier", "est", "le", "jour", "le", "plus", "enneig\u00e9", "avec", "cm", "de", "neige", "les", "relev\u00e9s", "suivants", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9s", "\u00e0", "l'a\u00e9roport", "de", "toulouseblagnac", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "voies", "routi\u00e8res", "toulouse", "est", "le", "centre", "de", "plusieurs", "axes", "de", "communications", "autoroutiers", "et", "routiers", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "de", "toulouse", "doubl\u00e9", "par", "plusieurs", "rocades", "dont", "notamment", "\u00e0", "l'ouest", "la", "rocade", "arcenciel", "permet", "de", "faire", "le", "tour", "du", "cur", "de", "l'agglom\u00e9ration", "c'est", "\u00e0", "ces", "rocades", "que", "tous", "les", "grands", "axes", "du", "r\u00e9seau", "routier", "sont", "reli\u00e9s", "au", "nordouest", "bordeaux", "en", "prenant", "l'a", "au", "nord", "paris", "par", "les", "n", "et", "a", "connect\u00e9e", "\u00e0", "l'a", "au", "niveau", "de", "montauban", "au", "nordest", "albi", "par", "l'a", "son", "prolongement", "en", "x", "voies", "jusqu'\u00e0", "lyon", "est", "pr\u00e9vu", "sans", "qu'aucune", "date", "n'ait", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9e", "\u00e0", "ce", "jour", "\u00e0", "l'est", "le", "sud", "du", "d\u00e9partement", "du", "tarn", "par", "l'a", "connect\u00e9e", "\u00e0", "l'a", "au", "niveau", "de", "gragnague", "son", "prolongement", "\u00e0", "moyen", "terme", "ouverture", "pr\u00e9vue", "en", "prenant", "le", "nom", "d'autoroute", "a", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9vu", "jusqu'\u00e0", "castres", "\u00e0", "l'est", "narbonne", "avec", "l'a", "puis", "toute", "la", "c\u00f4te", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "de", "perpignan", "\u00e0", "menton", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "connexion", "de", "l'a", "avec", "l'a", "au", "sudest", "l'ari\u00e8ge", "pamiers", "et", "foix", "et", "l'andorre", "par", "l'a", "son", "prolongement", "jusqu'\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "espagnole", "pour", "relier", "barcelone", "est", "pr\u00e9vu", "mais", "aucune", "date", "n'est", "programm\u00e9e", "au", "sud", "ouest", "tarbes", "pau", "la", "c\u00f4te", "basque", "et", "l'ouest", "de", "l'espagne", "via", "l'ade", "plus", "l'agglom\u00e9ration", "est", "desservie", "par", "plusieurs", "voies", "rapides", "et", "autoroutes", "secondaires", "qui", "compl\u00e8tent", "le", "r\u00e9seau", "m\u00e9tropolitain", "au", "sud", "la", "n", "se", "connecte", "\u00e0", "l'a", "au", "niveau", "de", "portetsurgaronne", "elle", "dessert", "le", "sud", "de", "l'agglom\u00e9ration", "entre", "pinsaguel", "et", "auterive", "et", "permet", "de", "rejoindre", "l'ari\u00e8ge", "\u00e0", "l'ouest", "la", "n", "en", "x", "voies", "ainsi", "que", "l'a", "en", "x", "voies", "au", "niveau", "de", "toulouse", "ouvrent", "l'axe", "vers", "le", "gers", "et", "desservent", "notamment", "les", "communes", "de", "colomiers", "pibrac", "et", "l'islejourdain", "ainsi", "que", "les", "zones", "airbus", "des", "ramassiers", "et", "de", "saintmartindutouch", "au", "nordouest", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "l'a", "et", "le", "fil", "d'ariane", "encerclent", "les", "quartiers", "de", "purpan", "et", "des", "septdeniers", "l'a", "se", "prolonge", "ensuite", "vers", "le", "nord", "en", "desservant", "la", "commune", "de", "blagnac", "et", "l'a\u00e9roport", "puis", "se", "prolonge", "sous", "la", "forme", "de", "voie", "rapide", "m\u00e9tropolitaine", "la", "voie", "lact\u00e9e", "jusqu'au", "meett", "et", "la", "commune", "de", "beauzelle", "au", "sudest", "la", "courte", "a", "permet", "de", "boucler", "le", "campus", "de", "rangueil", "en", "reliant", "la", "route", "de", "narbonne", "et", "la", "n", "ramonvillesaintagne", "\u00e0", "l'\u00e9changeur", "du", "palays", "\u00e0", "l'endroit", "o\u00f9", "l'a", "s'ins\u00e8re", "dans", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "enfin", "la", "rocade", "arcenciel", "et", "l'avenue", "eisenhower", "permettent", "un", "deuxi\u00e8me", "contournement", "par", "l'ouest", "de", "toulouse", "entre", "l'a", "et", "l'ales", "d\u00e9placements", "sont", "parfois", "difficiles", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "\u00e9tant", "souvent", "encombr\u00e9", "aux", "heures", "de", "pointe", "plus", "de", "voitures", "par", "jour", "sur", "la", "section", "purpanempalot", "en", "selon", "la", "dre", "soit", "le", "seuil", "de", "saturation", "d'une", "fois", "voies", "le", "grand", "contournement", "de", "l'agglom\u00e9ration", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'objet", "d'un", "d\u00e9bat", "public", "sur", "les", "traces", "de", "la", "translauragaise", "mais", "aussi", "d'une", "variante", "nouvelle", "par", "l'ouest", "en", "continuit\u00e9", "de", "l'a", "e", "sa", "construction", "\u00e0", "la", "suite", "du", "grenelle", "de", "l'environnement", "a", "\u00e9t\u00e9", "jug\u00e9e", "pr\u00e9matur\u00e9e", "en", "juin", "par", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9cologie", "jeanlouis", "borloo", "la", "rocade", "arc", "en", "ciel", "d", "encore", "inachev\u00e9e", "et", "pourtant", "dessin\u00e9e", "d\u00e8s", "reste", "la", "seule", "alternative", "pour", "doubler", "le", "p\u00e9riph\u00e9rique", "\u00e0", "l'ouest", "et", "au", "sudouest", "de", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "une", "s\u00e9rie", "de", "boulevards", "urbains", "sont", "aussi", "attendus", "pour", "mailler", "le", "r\u00e9seau", "des", "voies", "rapides", "urbaines", "voie", "du", "canal", "de", "saint", "martory", "boulevard", "urbain", "nord", "voie", "de", "d\u00e9gagement", "est", "etc", "transports", "en", "commun", "l'agglom\u00e9ration", "\u00e9tant", "particuli\u00e8rement", "\u00e9tendue", "et", "morcel\u00e9e", "entre", "zones", "d'habitat", "zones", "commerciales", "et", "p\u00f4les", "d'emplois", "bien", "distincts", "la", "voiture", "r\u00e8gne", "comme", "le", "mode", "principal", "de", "d\u00e9placements", "des", "d\u00e9placements", "l'ensemble", "du", "r\u00e9seau", "m\u00e9tro", "et", "bus", "peut", "transporter", "jusqu'\u00e0", "voyageurs", "certaines", "journ\u00e9es", "en", "semaine", "le", "d\u00e9cembre", "bus", "le", "r\u00e9seau", "urbain", "tiss\u00e9o", "compte", "lignes", "de", "bus", "lin\u00e9o", "incluses", "en", "les", "lignes", "du", "r\u00e9seau", "permettent", "la", "desserte", "de", "l'ensemble", "du", "territoire", "de", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "il", "existe", "en", "plus", "des", "lignes", "de", "bus", "classiques", "les", "lignes", "lin\u00e9o", "ce", "sont", "des", "lignes", "de", "bus", "\u00e0", "haut", "niveau", "de", "service", "au", "nombre", "de", "en", "et", "en", "elles", "permettent", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "mat\u00e9riel", "roulant", "de", "plus", "grande", "capacit\u00e9", "et", "\u00e0", "une", "fr\u00e9quence", "bien", "plus", "large", "une", "desserte", "importante", "de", "quartiers", "toulousains", "non", "desservis", "par", "le", "m\u00e9tro", "ou", "le", "tramway", "m\u00e9tro", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "est", "desservie", "par", "un", "r\u00e9seau", "de", "m\u00e9tro", "de", "type", "val", "compos\u00e9", "de", "deux", "lignes", "a", "et", "b", "une", "troisi\u00e8me", "ligne", "la", "ligne", "c", "est", "en", "construction", "cellesci", "totalisent", "km", "km", "+", "km", "et", "stations", "+", "qui", "enregistrent", "des", "fr\u00e9quentations", "moyennes", "de", "validations", "par", "jour", "ligne", "a", "et", "validations", "par", "jour", "ligne", "b", "cars", "le", "r\u00e9seau", "lio", "arcenciel", "permet", "de", "desservir", "de", "nombreuses", "communes", "de", "hautegaronne", "depuis", "toulouse", "rail", "toulouse", "est", "actuellement", "desservie", "par", "quatre", "lignes", "ferroviaires", "majeures", "que", "sont", "la", "ligne", "de", "bordeauxsaintjean", "\u00e0", "s\u00e8teville", "la", "ligne", "classique", "des", "aubrais", "orl\u00e9ans", "\u00e0", "montaubanvillebourbon", "en", "provenance", "de", "parisausterlitz", "via", "limogesb\u00e9n\u00e9dictins", "la", "ligne", "de", "toulouse", "\u00e0", "bayonne", "et", "son", "prolongement", "vers", "latourdecarol", "et", "puigcerda", "et", "la", "ligne", "de", "saintagne", "\u00e0", "auch", "la", "gare", "de", "toulousematabiau", "gare", "principale", "est", "situ\u00e9e", "dans", "le", "quartier", "du", "m\u00eame", "nom", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "centreville", "dautres", "gares", "secondaires", "se", "situent", "\u00e0", "toulouse", "desservies", "uniquement", "par", "le", "ter", "occitanie", "la", "ville", "nest", "desservie", "par", "aucune", "ligne", "\u00e0", "grande", "vitesse", "cependant", "la", "ligne", "de", "bordeaux", "\u00e0", "s\u00e8te", "est", "\u00e9quip\u00e9e", "pour", "la", "circulation", "des", "tgv", "et", "avec", "la", "nouvelle", "lgv", "sud", "europe", "atlantique", "toulouse", "se", "situe", "\u00e0", "quatre", "heures", "et", "quinze", "minutes", "de", "parismontparnasse", "heures", "de", "lyonpartdieu", "un", "projet", "de", "desserte", "de", "toulouse", "\u00e0", "grande", "vitesse", "est", "cependant", "en", "marche", "la", "lgv", "bordeaux", "toulouse", "il", "existe", "une", "ligne", "sncf", "d'agglom\u00e9ration", "int\u00e9gr\u00e9e", "au", "r\u00e9seau", "tiss\u00e9o", "appel\u00e9e", "ligne", "c", "ar\u00e8nes", "saintcyprien", "colomiers", "la", "carte", "pastel", "permet", "d'avoir", "dans", "un", "m\u00eame", "support", "des", "titres", "de", "transport", "ter", "tiss\u00e9o", "et", "du", "r\u00e9seau", "arcenciel", "du", "conseil", "d\u00e9partemental", "tramway", "ant\u00e9rieurement", "le", "tramway", "circula", "dans", "toulouse", "de", "\u00e0", "depuis", "le", "d\u00e9cembre", "le", "tramway", "toulousain", "est", "de", "retour", "avec", "la", "ligne", "t", "km", "qui", "relie", "beauzelle", "via", "blagnac", "\u00e0", "la", "station", "palais", "de", "justice", "elle", "dessert", "l'\u00eele", "du", "ramier", "fer", "\u00e0", "cheval", "avenue", "de", "muret", "croix", "de", "pierre", "d\u00e9odat", "de", "s\u00e9verac", "ar\u00e8nes", "le", "z\u00e9nith", "le", "chu", "purpan", "le", "nouveau", "quartier", "d'androm\u00e8de", "\u00e0", "blagnac", "et", "cartoucherie", "\u00e0", "toulouse", "la", "construction", "d'une", "branche", "vers", "l'a\u00e9roport", "ainsi", "qu'une", "prolongation", "vers", "le", "grand", "rond", "jardin", "des", "plantes", "mus\u00e9um", "sont", "programm\u00e9es", "pour", "avec", "un", "d\u00e9but", "des", "travaux", "en", "ce", "prolongement", "permettra", "une", "nouvelle", "approche", "de", "l'hypercentre", "historique", "et", "un", "maillage", "des", "correspondances", "avec", "les", "deux", "lignes", "de", "m\u00e9tro", "a", "et", "b", "le", "parcours", "est", "agr\u00e9ment\u00e9", "\u00e0", "ses", "rondspoints", "de", "cr\u00e9ations", "originales", "appara\u00eetront", "donc", "cinq", "uvres", "artistiques", "se", "r\u00e9partissant", "comme", "suit", "le", "mirador", "de", "st\u00e9phane", "pencreac'h", "avenue", "de", "lombez", "le", "locataire", "de", "gloria", "friedmann", "la", "flamb\u00e8re", "le", "chien", "et", "le", "moustique", "de", "richard", "fauguet", "ancely", "la", "jambe", "de", "cheval", "de", "daniel", "coulet", "blagnac", "l'ouvrage", "lumineux", "le", "long", "des", "km", "du", "trajet", "\u00e9tant", "quant", "\u00e0", "lui", "d\u00fb", "\u00e0", "herv\u00e9", "audibert", "depuis", "le", "d\u00e9cembre", "la", "ligne", "t", "du", "tramway", "s'est", "vue", "prolong\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "la", "station", "de", "m\u00e9tro", "palais", "de", "justice", "afin", "d'\u00eatre", "connect\u00e9e", "\u00e0", "la", "ligne", "b", "du", "m\u00e9tro", "le", "avril", "la", "ligne", "t", "est", "inaugur\u00e9e", "ayant", "le", "m\u00eame", "trajet", "que", "la", "ligne", "t", "jusqu'\u00e0", "la", "station", "ancely", "elle", "bifurque", "ensuite", "vers", "la", "zone", "a\u00e9roportuaire", "puis", "l'a\u00e9roport", "o\u00f9", "son", "terminus", "est", "situ\u00e9", "devant", "le", "hall", "principal", "les", "lignes", "t", "et", "t", "du", "tramway", "de", "toulouse", "transportent", "quotidiennement", "environ", "passagers", "transports", "a\u00e9riens", "enfin", "le", "trafic", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "toulouseblagnac", "class\u00e9", "au", "quatri\u00e8me", "rang", "des", "a\u00e9roports", "de", "province", "s'est", "beaucoup", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "cours", "des", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "il", "a", "atteint", "plus", "de", "millions", "de", "passagers", "en", "la", "liaison", "a\u00e9rienne", "entre", "l'a\u00e9roport", "de", "toulouseblagnac", "et", "celui", "de", "parisorly", "est", "la", "plus", "fr\u00e9quent\u00e9e", "d'europe", "en", "raison", "de", "l'insuffisante", "rapidit\u00e9", "de", "la", "desserte", "ferroviaire", "avec", "paris", "et", "de", "l'importance", "du", "trafic", "pour", "des", "voyages", "professionnels", "l'a\u00e9roport", "de", "toulouse", "francazal", "est", "un", "a\u00e9roport", "civil", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "snclavalin", "depuis", "le", "janvier", "puis", "par", "l'entreprise", "d'ing\u00e9nierie", "edeis", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "reconversion", "de", "la", "base", "a\u00e9rienne", "toulousefrancazal", "ancienne", "base", "de", "l'arm\u00e9e", "de", "l'air", "au", "sud", "de", "l'agglom\u00e9ration", "a", "ferm\u00e9", "dans", "le", "cadre", "de", "r\u00e9forme", "de", "la", "carte", "militaire", "annonc\u00e9e", "en", "juillet", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9e", "\u00e0", "l'agence", "devillers", "un", "g\u00e9ant", "de", "l'urbanisme", "fran\u00e7ais", "il", "existe", "\u00e9galement", "l'a\u00e9rodrome", "de", "toulouse", "lasbordes", "et", "une", "ancienne", "plateforme", "a\u00e9rienne", "l'a\u00e9roport", "de", "toulousemontaudran", "situ\u00e9s", "tous", "les", "deux", "au", "sudest", "la", "ville", "le", "long", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "urbanisme", "typologie", "toulouse", "est", "une", "commune", "urbaine", "car", "elle", "fait", "partie", "des", "communes", "denses", "ou", "de", "densit\u00e9", "interm\u00e9diaire", "au", "sens", "de", "la", "grille", "communale", "de", "densit\u00e9", "de", "l'insee", "elle", "appartient", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "toulouse", "une", "agglom\u00e9ration", "interd\u00e9partementale", "regroupant", "communes", "et", "habitants", "en", "dont", "elle", "est", "villecentre", "l'agglom\u00e9ration", "de", "toulouse", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "plus", "importante", "de", "france", "en", "termes", "de", "population", "derri\u00e8re", "celles", "de", "paris", "lyon", "marseilleaixenprovence", "et", "lille", "partie", "fran\u00e7aise", "par", "ailleurs", "la", "commune", "fait", "partie", "de", "l'aire", "d'attraction", "de", "toulouse", "dont", "elle", "est", "la", "communecentre", "cette", "aire", "qui", "regroupe", "communes", "est", "cat\u00e9goris\u00e9e", "dans", "les", "aires", "de", "habitants", "ou", "plus", "hors", "paris", "occupation", "des", "sols", "l'occupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "telle", "qu'elle", "ressort", "de", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "europ\u00e9enne", "doccupation", "biophysique", "des", "sols", "corine", "land", "cover", "clc", "est", "marqu\u00e9e", "par", "l'importance", "des", "territoires", "artificialis\u00e9s", "en", "en", "augmentation", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "r\u00e9partition", "d\u00e9taill\u00e9e", "en", "est", "la", "suivante", "zones", "urbanis\u00e9es", "zones", "industrielles", "ou", "commerciales", "et", "r\u00e9seaux", "de", "communication", "espaces", "verts", "artificialis\u00e9s", "non", "agricoles", "zones", "agricoles", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8nes", "eaux", "continentales", "terres", "arables", "for\u00eats", "milieux", "\u00e0", "v\u00e9g\u00e9tation", "arbustive", "etou", "herbac\u00e9e", "cultures", "permanentes", "l'\u00e9volution", "de", "loccupation", "des", "sols", "de", "la", "commune", "et", "de", "ses", "infrastructures", "peut", "\u00eatre", "observ\u00e9e", "sur", "les", "diff\u00e9rentes", "repr\u00e9sentations", "cartographiques", "du", "territoire", "la", "carte", "de", "cassini", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "carte", "d'\u00e9tatmajor", "et", "les", "cartes", "ou", "photos", "a\u00e9riennes", "de", "l'ign", "pour", "la", "p\u00e9riode", "actuelle", "\u00e0", "aujourd'hui", "morphologie", "urbaine", "la", "ville", "est", "organis\u00e9e", "en", "zones", "concentriques", "correspondant", "\u00e0", "sa", "croissance", "urbaine", "un", "cur", "ancien", "on", "d\u00e9crivait", "jadis", "le", "centre", "sous", "la", "forme", "d'un", "cur", "avec", "ses", "deux", "lobes", "rive", "droite", "et", "sa", "pointe", "rive", "gauche", "en", "amont", "la", "cit\u00e9", "centr\u00e9e", "sur", "l'actuelle", "place", "esquirol", "ancien", "forum", "ancienne", "ville", "romaine", "on", "y", "lit", "encore", "le", "plan", "en", "damier", "rues", "\u00e9troites", "grossi\u00e8rement", "parall\u00e8les", "au", "cardo", "et", "au", "decumanus", "devenues", "parfois", "un", "peu", "tortueuses", "au", "moyen", "\u00e2ge", "entre", "les", "anciennes", "portes", "nord", "capitole", "et", "sud", "palais", "de", "justice", "exparlement", "est", "saint\u00e9tienne", "et", "ouest", "dalbade", "c'est", "le", "quartier", "bourgeois", "de", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "cath\u00e9drale", "puis", "des", "h\u00f4tels", "des", "capitouls", "et", "du", "pastel", "en", "aval", "le", "bourg", "au", "nord", "de", "la", "place", "du", "capitole", "et", "de", "la", "daurade", "centr\u00e9", "autour", "de", "l'abbaye", "de", "saintsernin", "c'est", "un", "quartier", "m\u00e9di\u00e9val", "historiquement", "plus", "universitaire", "dont", "les", "anciennes", "abbayes", "ont", "laiss\u00e9", "la", "place", "\u00e0", "des", "lyc\u00e9es", "universit\u00e9s", "et", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "administrative", "rive", "gauche", "le", "faubourg", "de", "saintcyprien", "quartier", "plus", "populaire", "marqu\u00e9", "par", "son", "ancienne", "activit\u00e9", "hospitali\u00e8re", "h\u00f4tel", "dieu", "dans", "le", "quartier", "de", "saintsimon", "est", "situ\u00e9", "le", "ch\u00e2teau", "de", "candie", "de", "la", "seigneurie", "de", "candie", "de", "saintsimon", "le", "plus", "ancien", "ch\u00e2teau", "d'origine", "m\u00e9di\u00e9vale", "du", "xiiie", "au", "xve", "si\u00e8cle", "du", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "toulousele", "pont", "neuf", "et", "surtout", "la", "place", "du", "capitole", "sont", "le", "centre", "de", "ce", "cur", "qui", "s'inscrit", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "boulevards", "sur", "l'emplacement", "du", "mur", "m\u00e9di\u00e9val", "encore", "visible", "cit\u00e9", "administrative", "la", "circulation", "y", "a", "\u00e9t\u00e9", "a\u00e9r\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "des", "perc\u00e9es", "haussmanniennes", "rue", "de", "metz", "et", "rue", "alsacelorraine", "des", "faubourgs", "et", "quartiers", "du", "xviiie", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "entre", "les", "boulevards", "et", "le", "canal", "du", "midi", "audel\u00e0", "des", "embellissements", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "parcs", "places", "all\u00e9es", "grand", "rond", "qui", "fr\u00f4lent", "le", "centre", "ancien", "une", "ceinture", "de", "faubourgs", "ou", "de", "quartiers", "s'organise", "le", "long", "des", "boulevards", "ou", "des", "axes", "qui", "quittent", "la", "ville", "saintmichel", "saintaubin", "chalets", "minimes", "puis", "autour", "des", "gares", "matabiau", "surtout", "mais", "aussi", "au", "sudest", "saintagne", "des", "logements", "sociaux", "entre", "les", "ann\u00e9es", "et", "l'apr\u00e8sguerre", "se", "sont", "\u00e9lev\u00e9s", "en", "bordure", "de", "cet", "espace", "urbain", "qui", "a", "tent\u00e9", "de", "s'adapter", "\u00e0", "l'automobile", "dans", "les", "ann\u00e9es", "voies", "le", "long", "du", "canal", "les", "bouleversements", "urbains", "du", "xixe", "\u00e0", "la", "veille", "de", "la", "r\u00e9volution", "la", "population", "toulousaine", "compte", "habitants", "en", "ils", "sont", "sur", "cent", "ans", "la", "population", "a", "presque", "tripl\u00e9", "avec", "cette", "augmentation", "tout", "au", "long", "du", "dixneuvi\u00e8me", "si\u00e8cle", "les", "nouveaux", "habitants", "se", "sont", "principalement", "log\u00e9s", "dans", "les", "faubourgs", "mais", "cela", "nemp\u00eacha", "pas", "le", "changement", "d'apparence", "du", "centreville", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "de", "ce", "si\u00e8cle", "va", "vivre", "l'h\u00e9ritage", "des", "lumi\u00e8res", "il", "s'agit", "d'embellir", "et", "d'a\u00e9rer", "au", "cours", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "les", "toulousains", "se", "sont", "inspir\u00e9s", "du", "paris", "haussmannien", "toulouse", "\u00e9tait", "une", "ville", "\u00e0", "l'aspect", "encore", "m\u00e9di\u00e9val", "d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9e", "par", "la", "cl\u00f4ture", "de", "grands", "couvents", "encercl\u00e9e", "par", "d'anciens", "remparts", "travers\u00e9e", "de", "ruelles", "\u00e9troites", "et", "sinueuses", "un", "homme", "des", "lumi\u00e8res", "jacquespascal", "virebent", "accompagn\u00e9", "de", "joseph", "vitry", "a", "song\u00e9", "aux", "transformations", "de", "la", "ville", "il", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "travaill\u00e9", "dans", "l'esth\u00e9tique", "n\u00e9oclassique", "malgr\u00e9", "des", "moyens", "\u00e9conomiques", "peu", "favorables", "cet", "homme", "a", "travaill\u00e9", "avec", "l'une", "de", "ses", "seules", "ressources", "son", "acharnement", "l'objectif", "de", "son", "plan", "d'alignement", "\u00e9tait", "que", "le", "surplus", "de", "population", "provoque", "peu", "de", "changement", "dans", "l'apparence", "de", "la", "ville", "tout", "en", "m\u00e9nageant", "de", "bonnes", "conditions", "de", "vie", "et", "de", "circulation", "sous", "le", "second", "empire", "toulouse", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "moins", "isol\u00e9e", "elle", "est", "connect\u00e9e", "aux", "autres", "villes", "par", "le", "chemin", "de", "fer", "la", "gare", "de", "toulousematabiau", "fut", "inaugur\u00e9e", "en", "les", "toulousains", "utilisent", "aussi", "la", "garonne", "pour", "le", "transport", "de", "marchandises", "mais", "un", "probl\u00e8me", "demeure", "comment", "p\u00e9n\u00e9trer", "dans", "la", "ville", "ancienne", "la", "solution", "fut", "d'a\u00e9rer", "le", "tissu", "urbain", "pour", "permettre", "une", "meilleure", "circulation", "toulouse", "s'inspira", "du", "mod\u00e8le", "haussmannien", "une", "des", "grandes", "t\u00e2ches", "\u00e0", "mener", "par", "les", "ing\u00e9nieurs", "de", "la", "ville", "\u00e9tait", "l'alignement", "des", "rues", "c'est\u00e0dire", "leur", "\u00e9largissement", "et", "leur", "rectification", "d\u00e9j\u00e0", "au", "cours", "du", "dixhuiti\u00e8me", "si\u00e8cle", "dans", "un", "souci", "d'harmonie", "s'\u00e9tait", "affirm\u00e9", "le", "principe", "d'un", "plan", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "alignements", "sous", "la", "r\u00e9volution", "cette", "t\u00e2che", "fut", "confi\u00e9e", "aux", "autorit\u00e9s", "locales", "c'est", "seulement", "au", "d\u00e9but", "du", "dixneuvi\u00e8me", "si\u00e8cle", "que", "la", "municipalit\u00e9", "de", "toulouse", "se", "pr\u00e9occupa", "de", "l'organisation", "des", "alignements", "un", "arr\u00eat\u00e9", "municipal", "du", "juillet", "dispose", "qu'il", "importe", "de", "fixer", "de", "mani\u00e8re", "stable", "et", "uniforme", "la", "largeur", "\u00e0", "donner", "aux", "rues", "ainsi", "la", "largeur", "des", "rues", "principales", "fut", "fix\u00e9e", "\u00e0", "m\u00e8tres", "celle", "des", "rues", "secondaires", "\u00e0", "m\u00e8tres", "et", "celle", "des", "rues", "peu", "fr\u00e9quent\u00e9es", "\u00e0", "m\u00e8tres", "le", "projet", "fut", "confi\u00e9", "\u00e0", "l'ing\u00e9nieur", "rivet", "et", "les", "travaux", "d\u00e9but\u00e8rent", "seulement", "en", "de", "nombreux", "projets", "furent", "rejet\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "finalement", "les", "travaux", "commenc\u00e8rent", "v\u00e9ritablement", "en", "la", "destruction", "des", "remparts", "les", "remparts", "condamn\u00e9s", "en", "furent", "d\u00e9truits", "entre", "et", "et", "remplac\u00e9s", "par", "une", "ceinture", "de", "boulevards", "le", "maire", "souhaite", "d\u00e9truire", "les", "vieux", "remparts", "il", "doit", "pour", "cela", "demander", "l'accord", "du", "roi", "qui", "tarde", "\u00e0", "le", "donner", "car", "les", "remparts", "prot\u00e8gent", "la", "ville", "de", "toulouse", "contre", "les", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "d\u00e8s", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "un", "mouvement", "de", "destruction", "des", "remparts", "est", "d\u00e9j\u00e0", "en", "cours", "le", "probl\u00e8me", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "remparts", "se", "pose", "entre", "la", "municipalit\u00e9", "et", "le", "roi", "c'est", "finalement", "napol\u00e9on", "er", "qui", "donnera", "les", "remparts", "\u00e0", "la", "ville", "mais", "ils", "ne", "seront", "pas", "d\u00e9truits", "tout", "de", "suite", "car", "la", "france", "est", "en", "guerre", "contre", "les", "arm\u00e9es", "\u00e9trang\u00e8res", "\u00e0", "ce", "momentl\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "de", "paix", "qui", "suit", "la", "chute", "de", "l'empire", "est", "propice", "\u00e0", "la", "d\u00e9molition", "des", "remparts", "les", "mat\u00e9riaux", "de", "d\u00e9molition", "vont", "\u00eatre", "utilis\u00e9s", "pour", "construire", "d'autres", "b\u00e2timents", "les", "perc\u00e9es", "haussmanniennes", "de", "toulouse", "en", "alors", "que", "l'on", "termine", "la", "place", "du", "capitole", "on", "d\u00e9cide", "de", "percer", "de", "grandes", "art\u00e8res", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "grandes", "perc\u00e9es", "effectu\u00e9es", "sur", "paris", "par", "le", "pr\u00e9fet", "haussmann", "d'o\u00f9", "le", "nom", "de", "perc\u00e9es", "haussmanniennes", "urbain", "magu\u00e8s", "est", "charg\u00e9", "du", "plan", "d'alignement", "et", "des", "perc\u00e9es", "de", "toulouse", "il", "propose", "alors", "de", "construire", "deux", "grandes", "rues", "perpendiculaires", "se", "croisant", "au", "centre", "de", "la", "ville", "le", "conseil", "municipal", "en", "discute", "et", "propose", "de", "r\u00e9duire", "la", "largeur", "initialement", "pr\u00e9vue", "de", "ces", "axes", "qui", "\u00e9tait", "de", "m\u00e8tres", "comme", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "lyon", "et", "\u00e0", "marseille", "pour", "un", "projet", "moins", "ambitieux", "de", "m\u00e8tres", "dont", "m\u00e8tres", "de", "trottoir", "ces", "deux", "grandes", "rues", "furent", "alors", "perc\u00e9es", "entre", "et", "et", "furent", "nomm\u00e9es", "la", "rue", "dalsacelorraine", "et", "la", "rue", "de", "metz", "sont", "ensuite", "perc\u00e9es", "la", "rue", "du", "languedoc", "et", "la", "rue", "ozenne", "qui", "d\u00e9truiront", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "et", "habitations", "le", "percement", "de", "la", "rue", "ozenne", "de", "\u00e0", "va", "provoquer", "la", "disparition", "totale", "ou", "partielle", "de", "sept", "vieux", "h\u00f4tels", "particuliers", "en", "le", "r\u00e9fectoire", "du", "couvent", "des", "augustins", "proche", "de", "la", "perc\u00e9e", "de", "la", "rue", "d'alsacelorraine", "est", "ras\u00e9", "en", "le", "march\u00e9", "couvert", "de", "la", "place", "de", "la", "halleaubl\u00e9", "place", "esquirol", "est", "d\u00e9moli", "la", "halle", "est", "alors", "transf\u00e9r\u00e9e", "place", "victorhugo", "les", "travaux", "des", "perc\u00e9es", "dureront", "jusqu'\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "laxe", "longitudinal", "rues", "alsacelorraine", "et", "du", "languedoc", "apr\u00e8s", "acquisition", "des", "terrains", "les", "premi\u00e8res", "constructions", "de", "la", "rue", "d'alsacelorraine", "place", "rouaix", "au", "square", "du", "capitole", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "entre", "et", "le", "conseil", "municipal", "d\u00e9cide", "de", "prolonger", "cette", "voie", "de", "la", "rue", "lafayette", "jusqu'aux", "boulevards", "la", "ville", "ach\u00e8te", "les", "terrains", "proc\u00e8de", "aux", "d\u00e9molitions", "et", "r\u00e9troc\u00e8de", "aux", "particuliers", "les", "parcelles", "constructibles", "les", "immeubles", "sont", "\u00e9difi\u00e9s", "de", "\u00e0", "et", "comme", "les", "constructions", "du", "tron\u00e7on", "sud", "mesurent", "tous", "ou", "presque", "m", "de", "hauteur", "les", "architectes", "\u00e9tant", "pour", "la", "plupart", "parisiens", "est", "utilis\u00e9e", "essentiellement", "de", "la", "brique", "jaune", "un", "projet", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "est", "propos\u00e9", "mais", "est", "vite", "remplac\u00e9", "par", "la", "poste", "centrale", "en", "ces", "deux", "tron\u00e7ons", "sont", "d\u00e9sign\u00e9s", "sous", "la", "m\u00eame", "appellation", "rue", "alsacelorraine", "en", "et", "le", "conseil", "municipal", "autorise", "le", "prolongement", "de", "la", "rue", "alsacelorraine", "de", "la", "place", "rouaix", "\u00e0", "la", "place", "de", "salin", "on", "lappelle", "rue", "du", "languedoc", "en", "le", "projet", "ne", "respecte", "pas", "la", "rectitude", "des", "deux", "perc\u00e9es", "en", "raison", "notamment", "de", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "conserver", "lh\u00f4tel", "de", "lasbordes", "dit", "aussi", "du", "vieuxraisin", "les", "d\u00e9molitions", "s\u00e9talent", "de", "\u00e0", "et", "les", "constructions", "s\u00e9chelonnent", "sur", "ans", "de", "\u00e0", "les", "architectes", "\u00e9tant", "cette", "foisci", "toulousains", "joseph", "galinier", "ou", "\u00e9tienne", "les", "maisons", "ont", "pour", "la", "plupart", "des", "fa\u00e7ades", "en", "brique", "rouge", "correspondant", "\u00e0", "la", "couleur", "toulousaine", "traditionnelle", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "sinspire", "des", "lumi\u00e8res", "et", "des", "esp\u00e9rances", "du", "plan", "mondran", "dune", "ville", "ouverte", "et", "r\u00e9guli\u00e8re", "la", "seconde", "sinspirant", "du", "paris", "haussmannien", "am\u00e9nage", "la", "ville", "en", "per\u00e7ant", "des", "avenues", "rectilignes", "bord\u00e9es", "dimmeubles", "ces", "perc\u00e9es", "sont", "aussi", "le", "reflet", "de", "l\u00e9mergence", "dune", "bourgeoisie", "la", "hi\u00e9rarchie", "sociale", "\u00e9tant", "symbolis\u00e9e", "par", "l\u00e9tage", "occup\u00e9", "la", "rue", "ozenne", "afin", "dassainir", "le", "quartier", "montgaillard", "on", "adopte", "la", "r\u00e9alisation", "dune", "perc\u00e9e", "allant", "de", "la", "place", "des", "carmes", "vers", "le", "jardin", "des", "plantes", "beaucoup", "de", "projets", "initiaux", "restent", "inachev\u00e9s", "ou", "d\u00e9laiss\u00e9s", "les", "premi\u00e8res", "constructions", "se", "dressent", "en", "la", "nouvelle", "rue", "re\u00e7oit", "le", "nom", "de", "th\u00e9odore", "ozenne", "bienfaiteur", "de", "la", "ville", "plusieurs", "petites", "places", "regroupant", "des", "commerces", "modernes", "sont", "d\u00e9truites", "d\u00e9sormais", "les", "rues", "alsacelorraine", "et", "de", "metz", "sont", "les", "deux", "grandes", "art\u00e8res", "de", "la", "ville", "laxe", "transversal", "rue", "de", "metz", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "que", "le", "premier", "tron\u00e7on", "de", "la", "rue", "alsacelorraine", "les", "premiers", "travaux", "de", "la", "rue", "de", "metz", "d\u00e9butent", "en", "par", "lacquisition", "des", "terrains", "\u00e0", "partir", "de", "des", "immeubles", "identiques", "\u00e0", "ceux", "de", "la", "rue", "alsacelorraine", "s\u00e9l\u00e8vent", "ces", "premiers", "travaux", "sach\u00e8vent", "en", "la", "d\u00e9lib\u00e9ration", "du", "mars", "d\u00e9cide", "de", "terminer", "cet", "axe", "depuis", "le", "mus\u00e9e", "jusquaux", "boulevards", "la", "plupart", "des", "immeubles", "sont", "b\u00e2tis", "\u00e0", "partir", "de", "jusquen", "pour", "achever", "la", "liaison", "du", "pont", "neuf", "\u00e0", "la", "porte", "saint\u00e9tienne", "le", "march\u00e9", "couvert", "construit", "sur", "la", "place", "esquirol", "est", "d\u00e9moli", "en", "il", "est", "remplac\u00e9", "par", "trois", "halles", "carmes", "saintcyprien", "et", "victorhugo", "en", "le", "square", "du", "mus\u00e9e", "des", "augustins", "voit", "le", "jour", "une", "banlieue", "r\u00e9cente", "jusque", "vers", "la", "commune", "vaste", "autour", "de", "l'espace", "urbanis\u00e9", "compact", "reste", "un", "espace", "rural", "o\u00f9", "les", "noyaux", "villageois", "pouvourville", "saintsimon", "saintmartindutouch", "lardenne", "les", "domaines", "de", "plaisance", "reynerie", "purpan", "et", "les", "rectilignes", "routes", "nationales", "sont", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "d'une", "urbanisation", "pavillonnaire", "le", "long", "des", "lignes", "de", "tramway", "ou", "d'implantations", "universitaires", "hospitali\u00e8res", "ou", "surtout", "industrielles", "cartoucherie", "aviation", "allant", "jusqu'aux", "communes", "voisines", "colomiers", "vers", "l'ouest", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "le", "dynamisme", "\u00e9conomique", "et", "la", "forte", "pouss\u00e9e", "d\u00e9mographique", "sont", "\u00e0", "l'origine", "d'une", "profonde", "mutation", "des", "infrastructures", "des", "logements", "et", "des", "installations", "industrielles", "forte", "artificialisation", "du", "territoire", "avec", "des", "urbanisations", "collectives", "empalot", "jolimont", "et", "deux", "projets", "urbains", "d\u00e9velopp\u00e9s", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "le", "mirail", "et", "colomiers", "les", "ann\u00e9es", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "une", "croissance", "du", "pavillonnaire", "et", "d'op\u00e9rations", "immobili\u00e8res", "qui", "ont", "urbanis\u00e9", "un", "territoire", "autour", "du", "p\u00e9riph\u00e9rique", "ext\u00e9rieur", "logement", "toulouse", "comptait", "logements", "en", "les", "constructions", "neuves", "sont", "peu", "pr\u00e9sentes", "puisqu'en", "seulement", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "dataient", "de", "ou", "apr\u00e8s", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "parc", "de", "logements", "date", "d'entre", "et", "des", "logements", "sont", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "r\u00e9parties", "\u00e0", "en", "maisons", "individuelles", "et", "\u00e0", "en", "appartements", "respectivement", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "en", "effet", "toulouse", "compte", "de", "nombreux", "immeubles", "anciens", "dont", "la", "majorit\u00e9", "sont", "des", "r\u00e9sidences", "principales", "les", "habitants", "sont", "pour", "propri\u00e9taires", "de", "leur", "logement", "sont", "locataires", "respectivement", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "comptant", "logements", "hlm", "soit", "du", "parc", "en", "pour", "la", "r\u00e9gion", "la", "ville", "ne", "respectait", "pas", "les", "dispositions", "de", "larticle", "de", "la", "loi", "solidarit\u00e9", "et", "renouvellement", "urbain", "sru", "de", "d\u00e9cembre", "fixant", "\u00e0", "le", "taux", "minimum", "de", "logements", "sociaux", "pour", "les", "communes", "les", "plus", "importantes", "en", "outre", "en", "des", "logements", "\u00e9taient", "vacants", "contre", "seulement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "depuis", "la", "ville", "a", "atteint", "quasiment", "les", "de", "logements", "sociaux", "et", "impose", "dans", "tous", "les", "nouveaux", "quartiers", "un", "seuil", "de", "de", "logements", "sociaux", "au", "lieu", "de", "la", "plupart", "des", "habitations", "poss\u00e8dent", "pi\u00e8ces", "ou", "pi\u00e8ces", "puis", "pi\u00e8ces", "les", "petits", "logements", "restent", "peu", "nombreux", "studios", "la", "ville", "poss\u00e8de", "par", "cons\u00e9quent", "des", "logements", "de", "taille", "assez", "importante", "enfin", "il", "faut", "pr\u00e9ciser", "que", "ces", "logements", "sont", "bien", "dot\u00e9s", "puisque", "ont", "le", "chauffage", "central", "et", "poss\u00e8dent", "un", "garage", "box", "ou", "parking", "respectivement", "et", "pour", "la", "r\u00e9gion", "le", "prix", "du", "m\u00e8tre", "carr\u00e9", "\u00e0", "la", "location", "en", "hors", "charge", "pour", "l'ensemble", "des", "logements", "est", "de", "m", "soit", "pour", "m", "pour", "les", "logements", "en", "relocation", "il", "est", "de", "m", "soit", "pour", "m", "et", "pour", "les", "logements", "datant", "dapr\u00e8s", "il", "est", "de", "m", "soit", "pour", "m", "comme", "beaucoup", "de", "grandes", "villes", "fran\u00e7aises", "toulouse", "conna\u00eet", "depuis", "une", "quinzaine", "d'ann\u00e9es", "une", "importante", "hausse", "des", "loyers", "elle", "concerne", "tous", "les", "types", "de", "logements", "la", "hausse", "des", "loyers", "en", "pour", "les", "appartements", "est", "pour", "l'ensemble", "et", "pour", "un", "appartement", "relou\u00e9", "en", "pour", "les", "maisons", "la", "hausse", "est", "de", "pour", "l'ensemble", "et", "de", "pour", "une", "maison", "relou\u00e9e", "les", "secteurs", "les", "plus", "chers", "sont", "le", "centre", "de", "toulouse", "et", "le", "sudest", "mais", "aussi", "de", "nouveaux", "quartiers", "comme", "borderouge", "ou", "pouvourville", "en", "quelque", "personnes", "sans", "domicile", "fixe", "sont", "recens\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "le", "probl\u00e8me", "des", "sols", "pollu\u00e9s", "le", "pass\u00e9", "industriel", "de", "certaines", "zones", "de", "la", "ville", "permet", "de", "supposer", "la", "pr\u00e9sence", "de", "polluants", "dans", "les", "sols", "et", "les", "nappes", "phr\u00e9atiques", "un", "cas", "a", "particuli\u00e8rement", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "avant", "par", "les", "m\u00e9dias", "celui", "d'un", "terrain", "de", "m", "qui", "s\u00e9tend", "du", "no", "au", "no", "du", "chemin", "de", "lapujade", "o\u00f9", "le", "groupe", "vinci", "envisage", "de", "construire", "des", "logements", "une", "cr\u00e8che", "et", "d'am\u00e9nager", "des", "espaces", "verts", "un", "rapport", "du", "bureau", "d'\u00e9tude", "calligee", "conclut", "en", "des", "teneurs", "au", "plomb", "sup\u00e9rieures", "aux", "valeurs", "guides", "ont", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9es", "sur", "de", "nombreux", "sondages", "en", "r\u00e8gle", "g\u00e9n\u00e9rale", "ces", "teneurs", "sont", "pr\u00e9sentes", "en", "surface", "entre", "et", "m", "une", "zone", "de", "m", "est", "particuli\u00e8rement", "touch\u00e9e", "avec", "un", "pic", "de", "milligrammes", "par", "kilo", "soit", "deux", "fois", "et", "demi", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "le", "vci", "le", "seuil", "dalerte", "audel\u00e0", "duquel", "les", "risques", "pour", "la", "sant\u00e9", "humaine", "sont", "av\u00e9r\u00e9s", "le", "niveau", "de", "pollution", "est", "effectivement", "tr\u00e8s", "pr\u00e9occupant", "r\u00e9agit", "andr\u00e9", "picot", "toxicochimiste", "directeur", "de", "recherche", "honoraire", "au", "cnrs", "et", "expert", "fran\u00e7ais", "honoraire", "aupr\u00e8s", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "pour", "les", "produits", "chimiques", "en", "milieu", "de", "travail", "pour", "lui", "ce", "sont", "les", "enfants", "et", "les", "femmes", "enceintes", "qui", "sont", "les", "plus", "expos\u00e9s", "surtout", "quune", "corr\u00e9lation", "entre", "le", "taux", "de", "plomb", "et", "le", "quotient", "intellectuel", "des", "jeunes", "enfants", "est", "aujourdhui", "clairement", "\u00e9tablie", "ces", "teneurs", "mettent", "en", "garde", "sur", "lutilisation", "des", "eaux", "souterraines", "notamment", "concernant", "les", "puits", "de", "limpasse", "fourcaran", "enclave", "danciens", "pavillons", "ouvriers", "qui", "coupe", "en", "deux", "parties", "le", "terrain", "de", "vinci", "sur", "seize", "maisons", "la", "moiti\u00e9", "poss\u00e8dent", "un", "puits", "dans", "leur", "jardin", "et", "certains", "sen", "servent", "\u00e9videmment", "pour", "arroser", "leurs", "fruits", "et", "l\u00e9gumes", "l'\u00e9coquartier", "de", "la", "cartoucherie", "est", "b\u00e2ti", "sur", "des", "r\u00e9sidus", "de", "munitions", "dont", "du", "plomb", "du", "mercure", "et", "de", "larsenic", "une", "pollution", "qui", "fait", "sans", "cesse", "reporter", "les", "travaux", "de", "l\u00e9cole", "promise", "dans", "les", "plans", "initiaux", "le", "cas", "de", "la", "cartoucherie", "est", "typique", "du", "probl\u00e8me", "que", "posent", "en", "france", "de", "nombreux", "\u00e9coquartiers", "construits", "sur", "des", "poubelles", "industrielles", "danciennes", "friches", "industrielles", "d\u00e9pollu\u00e9es", "\u00e0", "minima", "\u00e0", "la", "fermeture", "des", "usines", "avec", "un", "risque", "sanitaire", "non", "mesur\u00e9", "projets", "d'am\u00e9nagement", "de", "nombreux", "projets", "d'am\u00e9nagement", "sont", "inscrits", "dans", "l'optique", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "ville", "et", "de", "sa", "diversification", "\u00e9conomique", "l'a\u00e9roport", "de", "blagnac", "est", "la", "principale", "plateforme", "de", "transport", "permettant", "d'atteindre", "paris", "le", "projet", "de", "ligne", "\u00e0", "grande", "vitesse", "entre", "bordeaux", "et", "toulouse", "devait", "permettre", "de", "relier", "plus", "rapidement", "les", "deux", "villes", "initialement", "pr\u00e9vu", "pour", "l'ann\u00e9e", "le", "projet", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9clar\u00e9", "d'utilit\u00e9", "publique", "au", "printemps", "par", "le", "ministre", "des", "transports", "alain", "vidalies", "mais", "cette", "d\u00e9claration", "d'utilit\u00e9", "publique", "a", "\u00e9t\u00e9", "annul\u00e9", "par", "le", "tribunal", "administratif", "de", "bordeaux", "le", "juin", "le", "centreville", "de", "toulouse", "semi", "pi\u00e9ton", "devrait", "lentement", "\u00e9voluer", "vers", "la", "pi\u00e9tonnisation", "m\u00eame", "si", "la", "municipalit\u00e9", "ne", "favorise", "pas", "ce", "type", "de", "d\u00e9veloppement", "urbain", "en", "revanche", "elle", "r\u00e9fl\u00e9chit", "\u00e0", "de", "nouveaux", "am\u00e9nagements", "pi\u00e9tons", "dont", "l'objectif", "affich\u00e9", "est", "de", "faciliter", "le", "passage", "entre", "les", "deux", "rives", "de", "la", "garonne", "un", "projet", "urbain", "en", "cours", "financ\u00e9", "par", "la", "mairie", "de", "toulouse", "pr\u00e9voit", "la", "transformation", "des", "all\u00e9es", "jeanjaur\u00e8s", "s'\u00e9tendant", "du", "m\u00e9tro", "jeanjaur\u00e8s", "\u00e0", "marengo", "en", "ramblas", "sur", "le", "mod\u00e8le", "des", "ramblas", "de", "barcelone", "l'\u00e9laboration", "de", "cet", "espace", "semipi\u00e9ton", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9", "\u00e0", "l'architecte", "catalan", "joan", "busquets", "un", "projet", "de", "grand", "contournement", "autoroutier", "de", "toulouse", "ou", "de", "nouvelle", "voie", "rapide", "est", "aussi", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "pour", "permettre", "au", "trafic", "autoroutier", "de", "l'axe", "bordeaux", "narbonne", "d'\u00e9viter", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "satur\u00e9e", "aux", "heures", "de", "pointe", "la", "solution", "\u00e0", "court", "terme", "choisie", "est", "celle", "du", "prolongement", "de", "la", "rd", "au", "sud", "jusqu'\u00e0", "l'autouroute", "a", "et", "de", "la", "route", "d\u00e9partementale", "au", "nord", "vers", "le", "secteur", "de", "lespinasse", "saintjory", "eurocentre", "d'autres", "projets", "sont", "\u00e9voqu\u00e9s", "comme", "le", "projet", "de", "deuxi\u00e8me", "a\u00e9roport", "actuellement", "abandonn\u00e9", "celui", "de", "ligne", "lgv", "toulousemontpellierperpignan", "ou", "l'aerospace", "valley", "avec", "le", "p\u00f4le", "toulouse", "aerospace", "\u00e0", "montaudran", "qui", "devrait", "regrouper", "sur", "m", "des", "centres", "de", "recherche", "du", "domaine", "a\u00e9rospatial", "ce", "p\u00f4le", "devrait", "accueillir", "deux", "tours", "de", "et", "m\u00e8tres", "de", "haut", "un", "autre", "projet", "d'envergure", "est", "en", "cours", "d\u00e9ploy\u00e9", "sur", "le", "quartier", "matabiau", "et", "la", "gare", "de", "toulouse", "et", "nomm\u00e9", "grand", "matabiau", "il", "pr\u00e9voit", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "de", "l'acc\u00e8s", "aux", "diff\u00e9rents", "modes", "de", "transports", "publics", "en", "particulier", "\u00e0", "travers", "une", "nouvelle", "ligne", "\u00e0", "grande", "vitesse", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "nouvelle", "ligne", "de", "m\u00e9tro", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "loffre", "de", "transports", "en", "commun", "ainsi", "que", "la", "transformation", "du", "quartier", "en", "quartier", "\u00e0", "vivre", "selon", "la", "municipalit\u00e9", "grandement", "controvers\u00e9", "le", "projet", "est", "accus\u00e9", "par", "ses", "d\u00e9tracteurs", "de", "vouloir", "transformer", "un", "quartier", "populaire", "en", "quartier", "d'affaires", "destin\u00e9", "aux", "plus", "fortun\u00e9s", "il", "est", "analys\u00e9", "par", "certains", "m\u00e9dias", "et", "observateurs", "comme", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "de", "gentrification", "urbaine", "un", "quartier", "haute", "qualit\u00e9", "environnementale", "hqe", "est", "en", "construction", "sur", "le", "site", "de", "l'ancienne", "cartoucherie", "avec", "m", "de", "surfaces", "comprenant", "des", "logements", "des", "bureaux", "une", "\u00e9cole", "r\u00e9gionale", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "commerces", "le", "quartier", "malep\u00e8re", "au", "sudest", "de", "toulouse", "est", "aussi", "en", "projet", "avec", "logements", "bureaux", "commerces", "avec", "une", "superficie", "\u00e0", "construire", "d'environ", "m", "risques", "majeurs", "le", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "toulouse", "est", "vuln\u00e9rable", "\u00e0", "diff\u00e9rents", "al\u00e9as", "naturels", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "temp\u00eate", "orage", "neige", "grand", "froid", "canicule", "ou", "s\u00e9cheresse", "inondations", "mouvements", "de", "terrains", "et", "s\u00e9isme", "sismicit\u00e9", "tr\u00e8s", "faible", "il", "est", "\u00e9galement", "expos\u00e9", "\u00e0", "deux", "risques", "technologiques", "et", "le", "risque", "industriel", "et", "la", "rupture", "d'un", "barrage", "un", "site", "publi\u00e9", "par", "le", "brgm", "permet", "d'\u00e9valuer", "simplement", "et", "rapidement", "les", "risques", "d'un", "bien", "localis\u00e9", "soit", "par", "son", "adresse", "soit", "par", "le", "num\u00e9ro", "de", "sa", "parcelle", "risques", "naturels", "la", "commune", "fait", "partie", "du", "territoire", "\u00e0", "risques", "importants", "d'inondation", "tri", "de", "toulouse", "regroupant", "communes", "concern\u00e9es", "par", "un", "risque", "de", "d\u00e9bordement", "de", "la", "garonne", "un", "des", "tri", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9s", "fin", "sur", "le", "bassin", "adourgaronne", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "significatifs", "pass\u00e9s", "sont", "la", "crue", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "sur", "le", "bassin", "de", "la", "garonne", "des", "et", "juin", "ms", "\u00e0", "toulouse", "qui", "a", "fait", "morts", "et", "d\u00e9truit", "maisons", "et", "la", "crue", "des", "er", "au", "f\u00e9vrier", "ms", "\u00e0", "toulouse", "qui", "a", "fait", "victimes", "des", "cartes", "des", "surfaces", "inondables", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tablies", "pour", "trois", "sc\u00e9narios", "fr\u00e9quent", "crue", "de", "temps", "de", "retour", "de", "ans", "\u00e0", "ans", "moyen", "temps", "de", "retour", "de", "ans", "\u00e0", "ans", "et", "extr\u00eame", "temps", "de", "retour", "de", "l'ordre", "de", "ans", "qui", "met", "en", "d\u00e9faut", "tout", "syst\u00e8me", "de", "protection", "la", "commune", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconnue", "en", "\u00e9tat", "de", "catastrophe", "naturelle", "au", "titre", "des", "dommages", "caus\u00e9s", "par", "les", "inondations", "et", "coul\u00e9es", "de", "boue", "survenues", "en", "et", "la", "commune", "est", "vuln\u00e9rable", "au", "risque", "de", "mouvements", "de", "terrains", "constitu\u00e9", "principalement", "du", "retraitgonflement", "des", "sols", "argileux", "cet", "al\u00e9a", "est", "susceptible", "d'engendrer", "des", "dommages", "importants", "aux", "b\u00e2timents", "en", "cas", "dalternance", "de", "p\u00e9riodes", "de", "s\u00e9cheresse", "et", "de", "pluie", "de", "la", "superficie", "communale", "est", "en", "al\u00e9a", "moyen", "ou", "fort", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "et", "au", "niveau", "national", "sur", "les", "b\u00e2timents", "d\u00e9nombr\u00e9s", "sur", "la", "commune", "en", "sont", "en", "al\u00e9a", "moyen", "ou", "fort", "soit", "\u00e0", "comparer", "aux", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "et", "au", "niveau", "national", "une", "cartographie", "de", "l'exposition", "du", "territoire", "national", "au", "retrait", "gonflement", "des", "sols", "argileux", "est", "disponible", "sur", "le", "site", "du", "brgm", "par", "ailleurs", "afin", "de", "mieux", "appr\u00e9hender", "le", "risque", "daffaissement", "de", "terrain", "l'inventaire", "national", "des", "cavit\u00e9s", "souterraines", "permet", "de", "localiser", "celles", "situ\u00e9es", "sur", "la", "commune", "risques", "technologiques", "la", "commune", "est", "expos\u00e9e", "au", "risque", "industriel", "du", "fait", "de", "la", "pr\u00e9sence", "sur", "son", "territoire", "d'une", "entreprise", "soumise", "\u00e0", "la", "directive", "europ\u00e9enne", "seveso", "la", "commune", "est", "en", "outre", "situ\u00e9e", "en", "aval", "des", "barrages", "de", "cap", "de", "long", "sur", "la", "neste", "de", "couplan", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "et", "de", "l'estrade", "sur", "la", "ganguise", "aude", "\u00e0", "ce", "titre", "elle", "est", "susceptible", "d\u00eatre", "touch\u00e9e", "par", "londe", "de", "submersion", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "la", "rupture", "d'un", "de", "ces", "ouvrages", "toponymie", "le", "nom", "tolosa", "appara\u00eet", "dans", "des", "\u00e9crits", "antiques", "mais", "pas", "ant\u00e9rieurs", "au", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "tolossa", "posidonios", "et", "strabon", "tolosa", "cic\u00e9ron", "c\u00e9sar", "pline", "etc", "selon", "une", "l\u00e9gende", "toponymique", "tolosa", "jadis", "la", "cit\u00e9", "de", "minerve", "palladia", "tolosa", "selon", "lexpression", "de", "martial", "ferait", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "tholos", "des", "grecs", "cf", "les", "l\u00e9gendes", "de", "l'or", "de", "delphes", "\u00e0", "toulouse", "une", "autre", "version", "tout", "aussi", "fantaisiste", "fait", "de", "tholus", "petitfils", "de", "japhet", "luim\u00eame", "deuxi\u00e8me", "fils", "de", "no\u00e9", "celui", "qui", "aurait", "donn\u00e9", "son", "nom", "\u00e0", "la", "cit\u00e9", "c'est", "ce", "mythe", "qui", "se", "retrouve", "mis", "en", "ouverture", "du", "ramelet", "mondin", "du", "po\u00e8te", "toulousain", "p\u00e8ire", "godolin", "il", "est", "acquis", "depuis", "longtemps", "que", "tolosa", "ou", "tolossa", "repr\u00e9sente", "un", "toponyme", "indig\u00e8ne", "que", "les", "auteurs", "antiques", "se", "sont", "content\u00e9s", "de", "transcrire", "dans", "leur", "langue", "cependant", "son", "\u00e9tymologie", "est", "aujourd'hui", "encore", "incertaine", "ce", "nom", "de", "lieu", "\u00e9tant", "associ\u00e9", "\u00e0", "celui", "des", "volques", "tectosages", "certains", "linguistes", "ont", "essay\u00e9", "de", "mettre", "en", "\u00e9vidence", "le", "caract\u00e8re", "celtique", "du", "toponyme", "ils", "se", "reposent", "notamment", "sur", "l'existence", "d'une", "racine", "tol", "que", "l'on", "retrouverait", "par", "exemple", "dans", "le", "nom", "de", "la", "peuplade", "celtique", "des", "tolistobogii", "et", "dans", "celui", "du", "nom", "d'au", "moins", "quatre", "autres", "toulouse", "en", "france", "dont", "l'un", "toulouselech\u00e2teau", "jura", "montis", "tolose", "dans", "le", "nordest", "cet", "\u00e9l\u00e9ment", "tol", "est", "possiblement", "le", "m\u00eame", "que", "celui", "rencontr\u00e9", "dans", "les", "toulon", "thollon", "thulon", "montholon", "monthelon", "etc", "de", "l'hexagone", "et", "qui", "signifierait", "colline", "\u00e9minence", "cependant", "la", "topographie", "de", "toulouse", "s'accorde", "mal", "avec", "le", "sens", "de", "colline", "\u00e9minence", "car", "la", "localit\u00e9", "est", "situ\u00e9e", "dans", "une", "plaine", "le", "nom", "\u00e9tant", "difficilement", "explicable", "par", "le", "celtique", "la", "plupart", "des", "toponymistes", "le", "consid\u00e8rent", "comme", "pr\u00e9celtique", "peut\u00eatre", "ib\u00e8re", "ou", "pr\u00e9celtique", "d'", "origine", "et", "de", "sens", "incertain", "les", "hypoth\u00e8ses", "pr\u00e9celtiques", "c'est\u00e0dire", "ib\u00e9riques", "et", "aquitaniques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tudi\u00e9e", "par", "pierre", "moret", "ces", "langues", "sont", "peu", "ou", "pas", "document\u00e9es", "le", "nom", "antique", "tolosa", "est", "\u00e9galement", "le", "nom", "occitan", "de", "la", "ville", "pr\u00e9sent", "dans", "sa", "devise", "per", "tolosa", "totjorn", "mai", "il", "devient", "tholose", "en", "fran\u00e7ais", "avant", "de", "se", "transformer", "en", "toulouse", "probablement", "sous", "l'influence", "de", "la", "prononciation", "occitane", "tuluz", "vers", "la", "fin", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "histoire", "pr\u00e9histoire", "protohistoire", "les", "environs", "de", "toulouse", "sont", "occup\u00e9s", "d\u00e8s", "le", "pal\u00e9olithique", "inf\u00e9rieur", "mais", "ce", "ne", "sont", "que", "des", "traces", "d'occupation", "humaine", "du", "n\u00e9olithique", "qui", "sont", "retrouv\u00e9es", "sous", "forme", "de", "village", "comme", "\u00e0", "villeneuvetolosane", "d'autres", "traces", "d'occupations", "par", "l'homme", "au", "viiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "au", "viie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ont", "\u00e9t\u00e9", "trouv\u00e9es", "comme", "en", "t\u00e9moigne", "la", "n\u00e9cropole", "du", "quartier", "saintroch", "vers", "la", "rue", "du", "feretra", "mise", "au", "jour", "en", "d\u00e8s", "la", "moiti\u00e9", "du", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "bien", "avant", "l'installation", "romaine", "le", "languedoc", "occidental", "est", "occup\u00e9", "par", "une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "de", "peuples", "gaulois", "les", "volques", "tectosages", "parmi", "lesquels", "un", "peuple", "celui", "des", "tolosates", "occupe", "les", "environs", "de", "toulouse", "au", "iie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "un", "oppidum", "d'une", "centaine", "d'hectares", "est", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "vieilletoulouse", "\u00e0", "quelques", "kilom\u00e8tres", "au", "sud", "de", "l'actuelle", "toulouse", "probable", "capitale", "des", "volques", "tectosages", "le", "site", "est", "urbanis\u00e9", "\u00e0", "la", "mode", "italique", "sur", "un", "plan", "orthogonal", "les", "tolosates", "entretiennent", "des", "liens", "commerciaux", "avec", "l'espagne", "et", "l'italie", "et", "le", "reste", "de", "la", "gaule", "par", "l'\u00e9change", "de", "vin", "de", "bl\u00e9", "et", "de", "m\u00e9taux", "de", "nombreuses", "amphores", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "et", "prouvent", "la", "vigueur", "de", "ces", "\u00e9changes", "ville", "galloromaine", "d'abord", "alli\u00e9s", "de", "rome", "les", "volques", "tectosages", "se", "r\u00e9voltent", "et", "sont", "d\u00e9faits", "par", "les", "romains", "en", "av", "jc", "et", "toulouse", "tolosa", "en", "latin", "devient", "romaine", "la", "ville", "protohistorique", "est", "alors", "un", "important", "centre", "administratif", "et", "militaire", "de", "la", "province", "narbonnaise", "sous", "auguste", "vers", "la", "fin", "du", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "une", "ville", "nouvelle", "est", "\u00e9tablie", "\u00e0", "l'emplacement", "du", "centre", "historique", "actuel", "de", "toulouse", "les", "galloromains", "comme", "en", "d'autres", "grandes", "villes", "\u00e9difient", "des", "aqueducs", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "maintenant", "d\u00e9truits", "pour", "un", "grand", "nombre", "d'entre", "eux", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "un", "amphith\u00e9\u00e2tre", "de", "places", "encore", "visible", "dans", "le", "quartier", "purpanancely", "des", "thermes", "et", "plusieurs", "temples", "d\u00e8s", "l'an", "ils", "entourent", "la", "ville", "d'un", "grand", "mur", "d'enceinte", "fait", "de", "briques", "dont", "des", "pans", "sont", "encore", "debout", "de", "nos", "jours", "l'itin\u00e9raire", "de", "l'anonyme", "de", "bordeaux", "passe", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "mentionne", "ce", "site", "en", "toulouse", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "supplice", "de", "saturnin", "de", "toulouse", "qui", "deviendra", "saint", "sernin", "cet", "\u00e9pisode", "marque", "l'apparition", "d'un", "culte", "minoritaire", "dans", "le", "hautempire", "le", "iiie", "si\u00e8cle", "et", "ive", "si\u00e8cle", "sont", "prosp\u00e8res", "et", "la", "ville", "grandit", "la", "premi\u00e8re", "basilique", "saintsernin", "est", "construite", "en", "avec", "l'essor", "du", "christianisme", "dans", "la", "r\u00e9gion", "la", "brique", "est", "largement", "utilis\u00e9e", "comme", "mat\u00e9riau", "de", "construction", "capitale", "du", "royaume", "wisigoth", "en", "les", "wisigoths", "envahissent", "la", "ville", "et", "choisissent", "toulouse", "comme", "capitale", "de", "leur", "royaume", "les", "vestiges", "du", "palais", "wisigoth", "de", "toulouse", "qui", "se", "situait", "sous", "l'actuelle", "place", "de", "bologne", "ont", "\u00e9t\u00e9", "red\u00e9couverts", "en", "sidoine", "apollinaire", "a", "relat\u00e9", "en", "d\u00e9tail", "les", "fastes", "de", "la", "cour", "toulousaine", "de", "th\u00e9odoric", "ii", "ayant", "une", "culture", "et", "une", "religion", "diff\u00e9rentes", "les", "galloromains", "et", "les", "wisigoths", "se", "c\u00f4toient", "\u00e0", "toulouse", "sans", "se", "m\u00e9langer", "jusqu'en", "lorsque", "clovis", "prend", "la", "ville", "apr\u00e8s", "avoir", "vaincu", "les", "wisigoths", "\u00e0", "la", "bataille", "de", "vouill\u00e9", "en", "de", "la", "p\u00e9riode", "franque", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "les", "francs", "ne", "restent", "cependant", "pas", "\u00e0", "toulouse", "et", "la", "ville", "maintenant", "coup\u00e9e", "de", "la", "m\u00e9diterran\u00e9e", "perd", "de", "son", "influence", "elle", "sert", "surtout", "de", "placeforte", "face", "\u00e0", "la", "septimanie", "\u00e0", "l'est", "et", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "au", "sud", "d\u00e9tenus", "par", "les", "wisigoths", "elle", "reprend", "n\u00e9anmoins", "son", "ind\u00e9pendance", "pour", "former", "en", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "royaume", "de", "toulouse", "puis", "devient", "aux", "viie", "et", "viiie", "si\u00e8cles", "la", "capitale", "d'un", "grand", "duch\u00e9", "dont", "les", "fronti\u00e8res", "vont", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "\u00e0", "la", "loire", "et", "de", "rodez", "\u00e0", "l'oc\u00e9an", "en", "la", "ville", "est", "assi\u00e9g\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "arabe", "qui", "est", "finalement", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "toulouse", "le", "juin", "signant", "la", "fin", "de", "sa", "progression", "vers", "le", "nord", "en", "une", "flotte", "vikings", "remonte", "la", "garonne", "et", "atteint", "toulouse", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "ville", "reste", "longtemps", "ind\u00e9pendante", "les", "comtes", "de", "toulouse", "\u00e9tendent", "leur", "domaine", "sur", "la", "plus", "grande", "partie", "du", "midi", "de", "la", "france", "t\u00e9moin", "de", "la", "pr\u00e9sence", "des", "comtes", "de", "toulouse", "les", "restes", "des", "fondations", "du", "ch\u00e2teau", "comtal", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9cemment", "mis", "au", "jour", "pr\u00e8s", "de", "la", "porte", "sud", "de", "la", "ville", "m\u00e9di\u00e9vale", "\u00e0", "l'emplacement", "du", "palais", "de", "justice", "le", "christianisme", "s'impose", "\u00e0", "toulouse", "et", "de", "nombreuses", "\u00e9glises", "sont", "construites", "en", "le", "pape", "urbain", "ii", "se", "rend", "\u00e0", "toulouse", "pour", "consacrer", "la", "basilique", "saintsernin", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "est", "\u00e9difi\u00e9e", "au", "xiiie", "si\u00e8cle", "en", "un", "conseil", "commun", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "des", "faubourgs", "est", "mis", "en", "place", "par", "le", "comte", "c'est", "le", "capitoulat", "form\u00e9", "de", "douze", "capitouls", "qui", "assurent", "dans", "un", "premier", "temps", "un", "r\u00f4le", "judiciaire", "puis", "ils", "acqui\u00e8rent", "du", "pouvoir", "en", "rendant", "des", "ordonnances", "percevant", "des", "taxes", "levant", "une", "milice", "et", "assurant", "l'ordre", "et", "la", "justice", "dans", "la", "ville", "en", "ils", "acqui\u00e8rent", "une", "maison", "commune", "contre", "les", "remparts", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "porte", "nord", "qui", "deviendra", "le", "capitole", "aujourd'hui", "symbole", "de", "la", "ville", "cette", "p\u00e9riode", "permet", "l'instauration", "de", "nombreuses", "libert\u00e9s", "municipales", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volte", "du", "janvier", "le", "comte", "ne", "conserve", "plus", "que", "le", "pouvoir", "de", "battre", "la", "monnaie", "et", "de", "lever", "des", "troupes", "en", "cas", "de", "menace", "ext\u00e9rieure", "parall\u00e8lement", "\u00e9merge", "une", "des", "premi\u00e8res", "soci\u00e9t\u00e9s", "par", "actions", "de", "l'histoire", "les", "moulins", "du", "bazacle", "sur", "la", "garonne", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "la", "papaut\u00e9", "lance", "la", "croisade", "des", "albigeois", "malgr\u00e9", "la", "mort", "du", "chef", "des", "crois\u00e9s", "simon", "de", "montfort", "et", "l'abandon", "de", "son", "fils", "amaury", "les", "hostilit\u00e9s", "aboutissent", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "en", "d\u00e9pendance", "du", "comt\u00e9", "de", "toulouse", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "de", "la", "royaut\u00e9", "cap\u00e9tienne", "avec", "la", "signature", "du", "trait\u00e9", "de", "paris", "le", "avril", "l'universit\u00e9", "de", "toulouse", "est", "fond\u00e9e", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "en", "\u00e0", "la", "mort", "de", "jeanne", "fille", "de", "raimond", "vii", "derni\u00e8re", "repr\u00e9sentante", "de", "la", "maison", "de", "saintgilles", "le", "comt\u00e9", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "domaine", "royal", "fran\u00e7ais", "et", "devient", "le", "languedoc", "c'est", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "pour", "contrer", "l'influence", "de", "l'h\u00e9r\u00e9sie", "cathare", "particuli\u00e8rement", "vive", "dans", "la", "r\u00e9gion", "que", "dominique", "de", "guzm\u00e1n", "fonde", "\u00e0", "toulouse", "en", "dans", "la", "maison", "seilhan", "l'ordre", "des", "fr\u00e8res", "pr\u00eacheurs", "aussi", "appel\u00e9s", "dominicains", "en", "le", "pape", "urbain", "v", "attribue", "aux", "dominicains", "de", "toulouse", "les", "reliques", "du", "philosophe", "et", "th\u00e9ologien", "saint", "thomas", "d'aquin", "dominicain", "c\u00e9l\u00e8bre", "vraisemblablement", "pour", "d\u00e9dommager", "la", "ville", "qui", "fut", "le", "berceau", "de", "l'ordre", "de", "n'avoir", "pu", "obtenir", "celles", "de", "saint", "dominique", "luim\u00eame", "ces", "reliques", "sont", "conserv\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "des", "jacobins", "au", "xive", "si\u00e8cle", "la", "ville", "prosp\u00e8re", "gr\u00e2ce", "au", "commerce", "et", "devient", "la", "quatri\u00e8me", "ville", "du", "royaume", "de", "france", "mais", "en", "la", "ville", "est", "touch\u00e9e", "par", "la", "peste", "noire", "qui", "reviendra", "en", "puis", "au", "xve", "si\u00e8cle", "elle", "doit", "aussi", "assurer", "l'effort", "de", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "et", "subir", "le", "brigandage", "les", "faubourgs", "sont", "d\u00e9truits", "et", "la", "ville", "se", "replie", "derri\u00e8re", "ses", "fortifications", "durant", "la", "renaissance", "de", "la", "fin", "du", "xve", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "toulouse", "conna\u00eet", "une", "p\u00e9riode", "de", "grande", "prosp\u00e9rit\u00e9", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'industrie", "du", "pastel", "c'est", "l'\u00e9poque", "de", "construction", "de", "grands", "h\u00f4tels", "particuliers", "comme", "l'h\u00f4tel", "de", "bernuy", "ou", "l'h\u00f4tel", "d'ass\u00e9zat", "la", "ville", "prosp\u00e8re", "et", "s'agrandit", "malgr\u00e9", "le", "grand", "incendie", "de", "toulouse", "du", "mai", "qui", "d\u00e9truit", "les", "trois", "quarts", "de", "la", "cit\u00e9", "et", "ruine", "plusieurs", "\u00e9glises", "couvents", "et", "autres", "\u00e9difices", "publics", "le", "d\u00e9cembre", "par", "ses", "lettres", "patentes", "le", "roi", "louis", "xi", "ordonne", "le", "r\u00e9tablissement", "du", "parlement", "et", "de", "la", "cour", "des", "aides", "\u00e0", "toulouse", "transf\u00e9r\u00e9s", "auparavant", "\u00e0", "montpellier", "toulouse", "est", "la", "quatri\u00e8me", "ville", "de", "france", "\u00e0", "accueillir", "l'imprimerie", "en", "en", "les", "protestants", "et", "les", "catholiques", "s'affrontent", "dans", "de", "sanglants", "combats", "en", "des", "huguenots", "furent", "ainsi", "massacr\u00e9s", "et", "leurs", "maisons", "pill\u00e9es", "lors", "de", "troubles", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "\u00e9dit", "de", "la", "reine", "autorisant", "les", "h\u00e9r\u00e9tiques", "\u00e0", "pratiquer", "leur", "culte", "en", "dehors", "des", "villes", "cela", "mena", "\u00e0", "une", "conjuration", "contre", "les", "catholiques", "et", "\u00e0", "de", "nombreux", "affrontements", "qui", "se", "sold\u00e8rent", "par", "la", "d\u00e9faite", "des", "huguenots", "en", "mai", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "catholicisme", "triomphe", "les", "\u00e9glises", "sont", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent\u00e9es", "et", "de", "nombreux", "couvents", "s'installent", "en", "ville", "le", "parti", "pro", "catholique", "s'oppose", "au", "pouvoir", "central", "en", "particulier", "lors", "de", "la", "r\u00e9volte", "du", "gouverneur", "du", "languedoc", "henri", "ii", "de", "montmorency", "ex\u00e9cut\u00e9", "en", "place", "du", "capitole", "deux", "symboles", "de", "la", "ville", "le", "pontneuf", "et", "le", "canal", "du", "midi", "sont", "r\u00e9alis\u00e9s", "respectivement", "en", "et", "en", "le", "capitole", "est", "reconstruit", "quant", "\u00e0", "lui", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "en", "se", "d\u00e9roule", "l'affaire", "calas", "le", "cas", "d'un", "protestant", "injustement", "condamn\u00e9", "provoque", "une", "c\u00e9l\u00e8bre", "intervention", "de", "voltaire", "toulouse", "entre", "dans", "la", "r\u00e9volution", "sans", "grand", "heurt", "seuls", "quelques", "pillages", "et", "quelques", "attaques", "de", "ch\u00e2teaux", "se", "produisent", "le", "pouvoir", "du", "parlement", "est", "respect\u00e9", "car", "il", "fait", "vivre", "la", "ville", "des", "conflits", "\u00e9clatent", "lorsque", "la", "suppression", "des", "provinces", "et", "des", "parlements", "et", "la", "r\u00e9forme", "eccl\u00e9siastique", "sont", "d\u00e9clar\u00e9es", "en", "et", "la", "ville", "est", "priv\u00e9e", "de", "son", "rang", "de", "capitale", "r\u00e9gionale", "et", "devient", "le", "cheflieu", "de", "la", "hautegaronne", "les", "jacobins", "parviennent", "\u00e0", "la", "maintenir", "hors", "de", "la", "r\u00e9volte", "f\u00e9d\u00e9raliste", "ce", "qui", "est", "d\u00e9terminant", "pour", "\u00e9viter", "la", "jonction", "entre", "l'ouest", "et", "le", "sud", "est", "de", "m\u00eame", "en", "les", "r\u00e9publicains", "parviennent", "\u00e0", "faire", "\u00e9chouer", "une", "r\u00e9volte", "populaire", "dont", "le", "motif", "principal", "est", "le", "refus", "du", "service", "militaire", "obligatoire", "et", "le", "rejet", "de", "la", "politique", "r\u00e9pressive", "du", "directoire", "vis\u00e0vis", "des", "pr\u00eatres", "les", "hospitaliers", "et", "les", "templiers", "au", "d\u00e9but", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "les", "hospitaliers", "de", "l'ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "s'installent", "\u00e0", "toulouse", "ils", "occupent", "d'abord", "jusqu'en", "l'\u00e9glise", "de", "la", "dalbade", "qui", "d\u00e9pend", "du", "prieur", "de", "la", "daurade", "mais", "ils", "en", "sont", "expuls\u00e9s", "c'est", "pourquoi", "ils", "obtiennent", "entre", "et", "de", "l'\u00e9v\u00eaque", "de", "la", "ville", "amelius", "raymond", "du", "puy", "dont", "un", "fr\u00e8re", "raymond", "du", "puy", "est", "un", "futur", "sup\u00e9rieur", "de", "l'ordre", "la", "concession", "de", "l'\u00e9glise", "saintr\u00e9mi", "cette", "petite", "\u00e9glise", "qui", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "par", "l'\u00e9v\u00eaque", "germier", "se", "trouve", "\u00e0", "l'angle", "des", "rues", "saintr\u00e9m\u00e9sy", "et", "saintjean", "les", "hospitaliers", "accroissent", "progressivement", "leurs", "droits", "tels", "que", "l'autorisation", "d'acqu\u00e9rir", "des", "biens", "dans", "tout", "le", "dioc\u00e8se", "de", "toulouse", "le", "droit", "donn\u00e9", "en", "par", "l'\u00e9v\u00eaque", "raimond", "de", "lautrec", "d'avoir", "un", "cimeti\u00e8re", "pour", "les", "membres", "de", "leur", "ordre", "ou", "encore", "la", "possibilit\u00e9", "accord\u00e9e", "en", "par", "le", "comte", "de", "toulouse", "raimond", "v", "d'avoir", "un", "four", "ils", "re\u00e7oivent", "\u00e9galement", "le", "droit", "de", "faire", "construire", "une", "tour", "connue", "comme", "la", "tour", "des", "archives", "les", "hospitaliers", "entrent", "cependant", "en", "concurrence", "avec", "les", "templiers", "qui", "ont", "\u00e9tabli", "leur", "maison", "toulousaine", "non", "loin", "de", "la", "leur", "dans", "la", "rue", "du", "temple", "actuel", "no", "rue", "de", "la", "fonderie", "mais", "en", "le", "roi", "de", "france", "philippe", "iv", "le", "bel", "fait", "arr\u00eater", "les", "templiers", "dans", "tout", "le", "royaume", "de", "france", "et", "mettre", "leurs", "biens", "sous", "s\u00e9questre", "apr\u00e8s", "la", "suppression", "de", "leur", "ordre", "par", "le", "concile", "de", "vienne", "en", "la", "d\u00e9volution", "des", "biens", "de", "l'ordre", "du", "temple", "sont", "accord\u00e9es", "aux", "hospitaliers", "l'ann\u00e9e", "suivante", "c'est", "d\u00e9odat", "de", "roaix", "qui", "est", "charg\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "de", "surveiller", "le", "transfert", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "la", "grande", "richesse", "de", "la", "maison", "hospitali\u00e8re", "toulousaine", "lui", "permet", "de", "recevoir", "en", "le", "rang", "de", "grand", "prieur\u00e9", "elle", "est", "plac\u00e9e", "au", "c\u00f4t\u00e9", "du", "grand", "prieur\u00e9", "de", "saintgilles", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "langue", "de", "provence", "les", "hospitaliers", "devenus", "propri\u00e9taires", "de", "la", "maison", "du", "temple", "y", "installent", "en", "un", "h\u00f4pital", "appel\u00e9", "h\u00f4pital", "du", "temple", "le", "prieur", "provincial", "fait", "aussi", "construire", "son", "logis", "dans", "la", "maison", "voisine", "actuel", "no", "rue", "de", "la", "dalbade", "ils", "agrandissent", "\u00e9galement", "l'\u00e9glise", "actuel", "no", "rue", "de", "la", "dalbade", "plac\u00e9e", "d\u00e8s", "lors", "sous", "les", "vocables", "de", "notredame", "de", "la", "conception", "et", "de", "saintebarbe", "derri\u00e8re", "les", "b\u00e2timents", "qui", "donnent", "sur", "la", "rue", "se", "trouve", "\u00e9galement", "un", "cimeti\u00e8re", "du", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "garonnette", "\u00e9poque", "contemporaine", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "avril", "la", "bataille", "de", "toulouse", "oppose", "les", "hispanobritanniques", "du", "mar\u00e9chal", "wellington", "aux", "fran\u00e7ais", "du", "mar\u00e9chal", "soult", "qui", "bien", "que", "parvenant", "\u00e0", "r\u00e9sister", "sont", "contraints", "de", "se", "retirer", "la", "ville", "rose", "a", "donc", "\u00e9t\u00e9", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "derni\u00e8re", "bataille", "francoanglaise", "sur", "le", "sol", "fran\u00e7ais", "la", "ville", "se", "rallie", "au", "roi", "louis", "xviii", "et", "\u00e0", "la", "restauration", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "napol\u00e9on", "ier", "les", "r\u00e9publicains", "et", "les", "l\u00e9gitimistes", "sont", "majoritaires", "\u00e0", "toulouse", "et", "il", "est", "difficile", "aux", "partisans", "de", "louisphilippe", "ou", "de", "napol\u00e9on", "iii", "de", "lutter", "contre", "leur", "alliance", "de", "circonstance", "les", "r\u00e9publicains", "en", "particulier", "armand", "duportal", "sont", "tr\u00e8s", "actifs", "en", "la", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9e", "par", "henri", "joly", "depuis", "le", "balcon", "du", "capitole", "en", "une", "commune", "\u00e9choue", "le", "juin", "toulouse", "conna\u00eet", "sa", "plus", "forte", "crue", "au", "d\u00e9bit", "de", "m", "deau", "par", "seconde", "m", "en", "temps", "normal", "la", "garonne", "monte", "\u00e0", "m", "inondant", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "la", "rive", "gauche", "d\u00e9truisant", "le", "pont", "dempalot", "le", "pont", "saintpierre", "et", "le", "pont", "saintmichel", "seul", "le", "pont", "neuf", "r\u00e9siste", "on", "d\u00e9nombre", "morts", "plus", "de", "maisons", "d\u00e9truites", "et", "sansabri", "le", "juin", "le", "mar\u00e9chal", "mac", "mahon", "se", "rend", "\u00e0", "toulouse", "\u00e0", "la", "vue", "du", "spectacle", "il", "prononce", "la", "d\u00e9sormais", "c\u00e9l\u00e8bre", "phrase", "que", "deau", "que", "deau", "!", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "des", "radicaux", "commer\u00e7ants", "et", "entrepreneurs", "r\u00e9publicains", "soutenus", "par", "le", "journal", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "o\u00f9", "\u00e9crit", "jean", "jaur\u00e8s", "se", "traduit", "par", "de", "grands", "travaux", "urbains", "avec", "la", "construction", "des", "grandes", "rues", "de", "type", "haussmannien", "comme", "la", "rue", "alsacelorraine", "et", "la", "rue", "de", "metz", "la", "ville", "s'agrandit", "progressivement", "du", "fait", "de", "l'immigration", "espagnole", "et", "de", "l'exode", "rural", "en", "larriv\u00e9e", "du", "chemin", "de", "fer", "sav\u00e8re", "d\u00e9terminante", "pour", "toulouse", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "quelques", "grandes", "art\u00e8res", "sont", "perc\u00e9es", "sur", "le", "mod\u00e8le", "parisien", "elles", "sont", "bord\u00e9es", "de", "grands", "immeubles", "bourgeois", "et", "accueillent", "les", "premiers", "grands", "magasins", "les", "grands", "magasins", "au", "capitole", "les", "galeries", "lafayette", "maison", "actuelles", "au", "printemps", "au", "gaspillage", "et", "les", "grands", "magasins", "lapersonne", "sont", "les", "principales", "enseignes", "de", "toulouse", "fin", "e", "d\u00e9but", "e", "une", "concurrence", "acharn\u00e9e", "se", "joue", "entre", "les", "magasins", "toulousains", "et", "les", "succursales", "parisiennes", "au", "capitole", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "parisfrance", "des", "fr\u00e8res", "gompel", "qui", "ouvrent", "des", "dames", "de", "france", "dans", "les", "grandes", "villes", "de", "province", "les", "toulousains", "mm", "bourgeat", "bessi\u00e8res", "et", "oustalet", "s'associent", "pour", "agrandir", "les", "magasins", "lapersonne", "qui", "s'ouvrent", "sous", "la", "nouvelle", "place", "esquirol", "r\u00e9cemment", "perc\u00e9e", "xxe", "si\u00e8cle", "dans", "le", "premier", "conflit", "mondial", "un", "service", "militaire", "mobilise", "tous", "les", "hommes", "aptes", "au", "front", "ou", "comme", "r\u00e9servistes", "nombreux", "sont", "les", "morts", "ces", "pertes", "seront", "combl\u00e9es", "par", "la", "venue", "d'immigr\u00e9s", "italiens", "espagnols", "et", "polonais", "avec", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "toulouse", "entre", "enfin", "dans", "l'\u00e8re", "industrielle", "avec", "la", "poudrerie", "et", "l'arsenal", "qui", "emploient", "\u00e0", "eux", "seuls", "ouvriers", "en", "c'est", "aussi", "en", "qu'un", "industriel", "venu", "de", "bagn\u00e8resdebigorre", "lat\u00e9co\u00e8re", "qui", "fabriquait", "jusquel\u00e0", "des", "wagons", "de", "chemin", "de", "fer", "obtient", "de", "l'\u00e9tat", "un", "important", "march\u00e9", "de", "construction", "d'avions", "qui", "marque", "les", "d\u00e9buts", "de", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "\u00e0", "toulouse", "alors", "que", "la", "ville", "\u00e9tait", "jusquel\u00e0", "rest\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "toutefois", "d\u00e8s", "avant", "la", "grande", "guerre", "la", "population", "ouvri\u00e8re", "\u00e9tait", "nombreuse", "voire", "majoritaire", "dans", "cette", "ville", "sans", "grande", "industrie", "\u00e0", "l'exception", "des", "industries", "d'\u00e9tat", "manufacture", "des", "tabacs", "poudrerie", "et", "arsenal", "les", "multiples", "petites", "entreprises", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "l'habillement", "la", "chaussure", "et", "autres", "articles", "de", "paris", "cf", "travaux", "de", "jeanmarc", "olivier", "opposaient", "une", "foule", "d'ouvriers", "socialistes", "des", "petits", "ind\u00e9pendants", "radicaux", "et", "une", "population", "de", "tradition", "plus", "rurale", "tr\u00e8s", "catholique", "entre", "et", "les", "radicaux", "laissent", "progressivement", "la", "place", "\u00e0", "un", "socialisme", "municipal", "que", "dirigent", "albert", "bedouce", "puis", "\u00e9tienne", "billi\u00e8res", "sous", "les", "mandats", "d'\u00e9tienne", "billi\u00e8res", "et", "d'ellenpr\u00e9vot", "la", "ville", "est", "transform\u00e9e", "par", "la", "construction", "de", "grands", "\u00e9quipements", "publics", "tels", "l'actuelle", "biblioth\u00e8que", "municipale", "sise", "rue", "du", "p\u00e9rigord", "le", "parc", "des", "sports", "un", "vaste", "programme", "de", "r\u00e9novation", "ou", "de", "cr\u00e9ation", "d'\u00e9coles", "tous", "marqu\u00e9s", "par", "un", "style", "art", "d\u00e9co", "solennel", "et", "lumineux", "entre", "l'\u00e9t\u00e9", "et", "l'automne", "des", "exil\u00e9s", "germanophones", "r\u00e9organisent", "\u00e0", "toulouse", "la", "direction", "du", "parti", "communiste", "d'allemagne", "kpd", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "des", "habitants", "de", "toulouse", "sont", "immigr\u00e9s", "soit", "un", "peu", "moins", "de", "personnes", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "population", "immigr\u00e9e", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "la", "population", "est", "plut\u00f4t", "pr\u00e9sente", "dans", "le", "centre", "o\u00f9", "ils", "sont", "plus", "de", "plut\u00f4t", "qu'en", "banlieue", "o\u00f9", "ils", "ne", "sont", "que", "les", "quartiers", "bellefontaine", "reynerie", "bagatelle", "ont", "plus", "du", "tiers", "de", "leur", "population", "qui", "est", "immigr\u00e9e", "et", "concentrent", "des", "immigr\u00e9s", "de", "la", "ville", "la", "faourette", "et", "papus", "ont", "chacun", "plus", "de", "de", "leur", "population", "qui", "est", "immigr\u00e9e", "la", "moiti\u00e9", "des", "immigr\u00e9s", "de", "toulouse", "sont", "d'origine", "africaine", "a\u00e9ronautique", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "des", "usines", "a\u00e9ronautiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "toulousaine", "marquant", "d\u00e9finitivement", "l'\u00e9conomie", "et", "l'histoire", "locale", "ces", "usines", "ont", "\u00e9t\u00e9", "construites", "d'abord", "dans", "la", "zone", "de", "montaudran", "sud", "saint\u00e9loi", "nordouest", "puis", "toulousecolomiersblagnac", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "de", "la", "ville", "la", "ville", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisie", "pour", "devenir", "lune", "des", "m\u00e9tropoles", "d\u00e9quilibre", "du", "pays", "en", "accueillant", "les", "activit\u00e9s", "a\u00e9ronautiques", "et", "spatiales", "lors", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "l'a\u00e9ropostale", "dans", "les", "ann\u00e9es", "toulouse", "est", "la", "ville", "des", "pionniers", "de", "l'aviation", "sous", "l'impulsion", "de", "pierregeorges", "lat\u00e9co\u00e8re", "qui", "met", "en", "place", "des", "liaisons", "avec", "casablanca", "et", "dakar", "en", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "l'a\u00e9ropostale", "avec", "des", "figures", "comme", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "et", "jean", "mermoz", "pierregeorges", "lat\u00e9co\u00e8re", "\u00e9tait", "venu", "dans", "la", "ville", "rose", "pour", "cr\u00e9er", "des", "wagons", "de", "chemin", "de", "fer", "mais", "lorsque", "la", "guerre", "\u00e9clate", "il", "est", "charg\u00e9", "par", "le", "gouvernement", "de", "d\u00e9velopper", "des", "avions", "sur", "son", "site", "industriel", "de", "montaudran", "quand", "la", "guerre", "se", "termine", "il", "reste", "passionn\u00e9", "par", "l'aviation", "et", "son", "site", "initial", "de", "fabrication", "de", "wagons", "est", "d\u00e9sormais", "une", "cha\u00eene", "de", "montage", "davions", "de", "guerre", "c'est", "\u00e0", "ce", "moment", "qu'il", "imagine", "une", "ligne", "a\u00e9rienne", "commerciale", "allant", "de", "toulouse", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "avec", "les", "lignes", "a\u00e9riennes", "lat\u00e9co\u00e8re", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "il", "ira", "d'abord", "jusqu'\u00e0", "dakar", "puis", "tentera", "l'aventure", "en", "argentine", "mais", "face", "\u00e0", "de", "nombreuses", "difficult\u00e9s", "en", "lat\u00e9co\u00e8re", "c\u00e8de", "la", "ligne", "\u00e0", "marcel", "bouillouxlafont", "entrepreneur", "fran\u00e7ais", "au", "br\u00e9sil", "qui", "poursuit", "l'aventure", "jusqu'\u00e0", "santiago", "du", "chili", "sous", "le", "nom", "de", "l'a\u00e9ropostale", "en", "continuant", "d'exploiter", "le", "site", "de", "montaudran", "ainsi", "de", "\u00e0", "plus", "de", "pilotes", "se", "succ\u00e8dent", "sur", "les", "pistes", "de", "montaudran", "notamment", "daurat", "jean", "mermoz", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "l'a\u00e9ropostale", "relie", "bient\u00f4t", "la", "france", "\u00e0", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "apr\u00e8s", "que", "la", "premi\u00e8re", "travers\u00e9e", "de", "l'atlantique", "sud", "a", "\u00e9t\u00e9", "assur\u00e9e", "par", "mermoz", "elle", "d\u00e9veloppe", "de", "nombreuses", "autres", "lignes", "a\u00e9riennes", "entre", "les", "villes", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "parfois", "audessus", "de", "la", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "les", "r\u00e9cits", "d'antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "lui", "assureront", "aussi", "une", "certaine", "notori\u00e9t\u00e9", "tel", "le", "roman", "vol", "de", "nuit", "les", "premiers", "pas", "de", "l'a\u00e9rospatiale", "seront", "pos\u00e9s", "par", "un", "ancien", "m\u00e9canicien", "\u00e9mile", "dewoitine", "qui", "va", "concevoir", "les", "premiers", "avions", "en", "m\u00e9tal", "avec", "parebrise", "et", "cela", "d\u00e8s", "par", "la", "suite", "l'\u00e9tat", "va", "soutenir", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "toulousaine", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "ville", "est", "\u00e9pargn\u00e9e", "par", "les", "combats", "mais", "la", "r\u00e9sistance", "s'y", "d\u00e9veloppe", "fortement", "les", "troupes", "d'occupation", "allemandes", "l'abandonnent", "le", "ao\u00fbt", "peu", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9barquement", "de", "provence", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "de", "nombreux", "rapatri\u00e9s", "d'alg\u00e9rie", "viennent", "s'installer", "\u00e0", "toulouse", "et", "s'ajoutent", "aux", "nombreux", "exil\u00e9s", "r\u00e9publicains", "espagnols", "arriv\u00e9s", "apr\u00e8s", "la", "victoire", "par", "la", "force", "du", "dictateur", "franco", "en", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "d'espagne", "airbus", "dans", "l'histoire", "plus", "r\u00e9cente", "de", "nouveaux", "avions", "parfois", "r\u00e9volutionnaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "con\u00e7us", "\u00e0", "toulouse", "comme", "le", "concorde", "ou", "l'airbus", "a", "aujourd'hui", "encore", "airbus", "reste", "un", "acteur", "cl\u00e9", "de", "l'\u00e9conomie", "locale", "dans", "les", "domaines", "de", "l'a\u00e9ronautique", "airbus", "et", "atr", "comme", "spatiaux", "avec", "airbus", "defence", "and", "space", "en", "airbus", "toulouse", "devient", "le", "premier", "site", "industriel", "de", "france", "avec", "salari\u00e9s", "en", "airbus", "group", "va", "inaugurer", "son", "universit\u00e9", "situ\u00e9", "proche", "des", "usines", "d'assemblement", "de", "ses", "avions", "une", "tour", "de", "\u00e9tages", "surplombera", "l'ensemble", "en", "airbus", "group", "inaugure", "\u00e9galement", "dans", "un", "nouveau", "complexe", "immobilier", "de", "m", "son", "nouveau", "si\u00e8ge", "mondial", "pr\u00e9c\u00e9demment", "partag\u00e9", "entre", "paris", "et", "munich", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "la", "ville", "est", "choisie", "pour", "devenir", "l'une", "des", "m\u00e9tropoles", "d'\u00e9quilibre", "du", "pays", "en", "accueillant", "les", "activit\u00e9s", "a\u00e9ronautiques", "et", "spatiales", "lors", "de", "la", "d\u00e9centralisation", "la", "ville", "devient", "rapidement", "la", "pr\u00e9fecture", "de", "la", "r\u00e9gion", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "le", "nombre", "d'habitants", "de", "la", "commune", "augmenta", "tr\u00e8s", "rapidement", "de", "habitants", "en", "\u00e0", "en", "puis", "habitants", "en", "pour", "atteindre", "les", "habitants", "fin", "cet", "afflux", "d\u00e9mographique", "provoque", "la", "mise", "en", "place", "de", "grandes", "op\u00e9rations", "d'urbanisme", "comme", "la", "construction", "de", "nouveaux", "quartiers", "le", "mirail", "empalot", "et", "bagatelle", "aujourd'hui", "quartiers", "prioritaires", "toulouse", "est", "l'une", "des", "grandes", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "les", "plus", "actives", "en", "mai", "avec", "une", "population", "\u00e9tudiante", "qui", "compte", "de", "nombreux", "enfants", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "espagnols", "mai", "\u00e0", "toulouse", "voit", "une", "longue", "gr\u00e8ve", "chez", "sudaviation", "et", "de", "nombreuses", "entreprises", "et", "le", "soutien", "des", "campagnes", "pour", "ravitailler", "une", "ville", "en", "d\u00e9sorganisation", "du", "fait", "des", "transports", "arr\u00eat\u00e9s", "l'usine", "azf", "le", "septembre", "l'usine", "azf", "explose", "traumatisant", "durablement", "les", "toulousains", "cette", "catastrophe", "industrielle", "la", "pire", "que", "la", "france", "ait", "connu", "depuis", "fait", "morts", "bless\u00e9s", "et", "d\u00e9truit", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "et", "logements", "principalement", "dans", "les", "quartiers", "populaires", "du", "mirail", "et", "d'empalot", "la", "th\u00e8se", "de", "l'accident", "est", "retenue", "par", "les", "enqu\u00eateurs", "le", "proc\u00e8s", "de", "la", "catastrophe", "de", "l'usine", "azf", "s'est", "tenu", "en", "et", "s'est", "sold\u00e9", "par", "une", "relaxe", "g\u00e9n\u00e9rale", "le", "proc\u00e8s", "en", "appel", "a", "eu", "lieu", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "grande", "paroisse", "et", "son", "directeur", "serge", "biechlin", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "pour", "homicide", "involontaire", "et", "se", "pourvoient", "en", "cassation", "total", "et", "son", "expdg", "pour", "leur", "part", "ont", "\u00e9t\u00e9", "relax\u00e9s", "et", "la", "th\u00e8se", "de", "laccident", "chimique", "retenue", "le", "site", "de", "l'usine", "a", "depuis", "\u00e9t\u00e9", "ras\u00e9", "et", "d\u00e9pollu\u00e9", "les", "terrains", "\u00e0", "proximit\u00e9", "restent", "pollu\u00e9s", "\u00e0", "ce", "jour", "pollution", "issue", "\u00e0", "la", "fois", "de", "l'activit\u00e9", "industrielle", "contemporaine", "et", "historique", "la", "pollution", "des", "ballasti\u00e8res", "de", "braqueville", "jouxtant", "l'ancien", "terrain", "d'azf", "est", "notable", "estim\u00e9e", "entre", "et", "tonnes", "de", "nitrocellulose", "immerg\u00e9e", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "cause", "dans", "des", "incendies", "volontaires", "et", "une", "explosion", "le", "d\u00e9cembre", "d'une", "usine", "proche", "de", "l'ancien", "site", "d'azf", "le", "site", "a", "\u00e9t\u00e9", "plac\u00e9", "sous", "contr\u00f4le", "militaire", "apr\u00e8s", "l'explosion", "d'azf", "et", "la", "d\u00e9pollution", "estim\u00e9e", "\u00e0", "millions", "d'euros", "pour", "tonnes", "de", "vase", "contamin\u00e9e", "devrait", "commencer", "en", "l'oncopole", "de", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "construite", "\u00e0", "proximit\u00e9", "du", "site", "d'azf", "le", "projet", "impuls\u00e9", "par", "la", "municipalit\u00e9", "et", "l'\u00e9tat", "a", "d\u00e9but\u00e9", "en", "septembre", "et", "s'est", "termin\u00e9", "en", "politique", "et", "administration", "la", "ville", "est", "le", "cheflieu", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "jusqu'en", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "hautegaronne", "et", "de", "l'arrondissement", "de", "toulouse", "elle", "est", "par", "ailleurs", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "toulouse", "et", "de", "la", "province", "eccl\u00e9siastique", "de", "toulouse", "elle", "est", "\u00e9galement", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "toulouse", "m\u00e9tropole", "tendances", "politiques", "et", "r\u00e9sultats", "politiquement", "toulouse", "est", "une", "ville", "avec", "une", "sensibilit\u00e9", "de", "gauche", "la", "droite", "r\u00e9publicaine", "notamment", "sous", "l'impulsion", "des", "maires", "pierre", "baudis", "dominique", "baudis", "philippe", "dousteblazy", "et", "jeanluc", "moudenc", "a", "tout", "de", "m\u00eame", "g\u00e9r\u00e9", "la", "ville", "de", "\u00e0", "et", "de", "nouveau", "depuis", "pour", "les", "autres", "\u00e9lections", "la", "gauche", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "en", "t\u00eate", "le", "front", "national", "y", "est", "plus", "faible", "qu'au", "niveau", "national", "et", "n'y", "a", "plus", "d'\u00e9lus", "municipaux", "depuis", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "premier", "tour", "a", "vu", "arriver", "en", "t\u00eate", "lionel", "jospin", "avec", "suivi", "de", "jacques", "chirac", "avec", "puis", "de", "jeanmarie", "le", "pen", "avec", "et", "enfin", "no\u00ebl", "mam\u00e8re", "avec", "aucun", "autre", "candidat", "ne", "d\u00e9passant", "le", "seuil", "des", "au", "second", "tour", "les", "\u00e9lecteurs", "ont", "vot\u00e9", "\u00e0", "pour", "jacques", "chirac", "contre", "pour", "jeanmarie", "le", "pen", "avec", "un", "taux", "dabstention", "de", "nationalement", "et", "abstention", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "le", "trait\u00e9", "constitutionnel", "pour", "leurope", "du", "mai", "les", "toulousains", "ont", "vot\u00e9", "pour", "la", "constitution", "europ\u00e9enne", "avec", "de", "oui", "contre", "de", "non", "avec", "un", "taux", "dabstention", "de", "france", "enti\u00e8re", "non", "\u00e0", "oui", "\u00e0", "ces", "chiffres", "sont", "contraires", "\u00e0", "ceux", "du", "reste", "du", "d\u00e9partement", "de", "la", "hautegaronne", "non", "\u00e0", "oui", "\u00e0", "l'\u00e9lectorat", "ayant", "choisi", "le", "vote", "positif", "\u00e9tant", "selon", "les", "analystes", "politiques", "le", "fait", "d'un", "niveau", "social", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "des", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "premier", "tour", "a", "vu", "se", "d\u00e9marquer", "en", "t\u00eate", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "avec", "suivie", "par", "nicolas", "sarkozy", "avec", "fran\u00e7ois", "bayrou", "avec", "puis", "jeanmarie", "le", "pen", "avec", "et", "olivier", "besancenot", "avec", "aucun", "autre", "candidat", "ne", "d\u00e9passant", "le", "seuil", "des", "le", "second", "tour", "a", "vu", "arriver", "en", "t\u00eate", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "avec", "r\u00e9sultat", "national", "contre", "pour", "nicolas", "sarkozy", "national", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "a", "confirm\u00e9", "cette", "tendance", "le", "premier", "tour", "a", "vu", "se", "d\u00e9marquer", "en", "t\u00eate", "fran\u00e7ois", "hollande", "avec", "suivi", "par", "nicolas", "sarkozy", "avec", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "avec", "marine", "le", "pen", "avec", "fran\u00e7ois", "bayrou", "avec", "et", "eva", "joly", "avec", "aucun", "autre", "candidat", "ne", "d\u00e9passant", "le", "seuil", "des", "le", "second", "tour", "a", "vu", "arriver", "en", "t\u00eate", "fran\u00e7ois", "hollande", "avec", "r\u00e9sultat", "national", "contre", "pour", "nicolas", "sarkozy", "national", "ce", "tropisme", "de", "gauche", "se", "confirme", "lors", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "lors", "de", "laquelle", "arrive", "en", "t\u00eate", "jeanluc", "m\u00e9lenchon", "sur", "la", "commune", "devant", "emmanuel", "macron", "les", "candidats", "de", "droite", "obtiennent", "des", "scores", "inf\u00e9rieurs", "\u00e0", "leur", "r\u00e9sultat", "national", "pour", "fran\u00e7ois", "fillon", "pour", "marine", "le", "pen", "pour", "nicolas", "dupontaignan", "beno\u00eet", "hamon", "arrive", "en", "quatri\u00e8me", "position", "devant", "marine", "le", "pen", "avec", "des", "voix", "au", "second", "tour", "emmanuel", "macron", "arrive", "en", "t\u00eate", "avec", "points", "de", "plus", "que", "son", "score", "national", "contre", "confirmant", "la", "faible", "implantation", "du", "front", "national", "dans", "la", "ville", "r\u00e9capitulatif", "de", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "r\u00e9cents", "administration", "municipale", "le", "conseil", "municipal", "est", "compos\u00e9", "de", "soixanteneuf", "membres", "dont", "le", "maire", "et", "vingtsix", "adjoints", "au", "maire", "dix", "conseillers", "municipaux", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "dixsept", "conseillers", "municipaux", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s", "charg\u00e9s", "de", "mission", "et", "quinze", "conseillers", "municipaux", "dixsept", "des", "adjoints", "du", "maire", "ont", "en", "charge", "une", "des", "mairies", "de", "quartier", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "dont", "l'objectif", "est", "de", "faciliter", "l'acc\u00e8s", "aux", "administrations", "de", "la", "ville", "le", "maire", "de", "toulouse", "est", "jeanluc", "moudenc", "depuis", "le", "avril", "il", "fut", "d\u00e9j\u00e0", "maire", "de", "\u00e0", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lu", "en", "juin", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "troisi\u00e8me", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "si\u00e9geant", "au", "sein", "du", "groupe", "ump", "il", "est", "aussi", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "communaut\u00e9", "urbaine", "de", "toulouse", "m\u00e9tropole", "le", "conseil", "municipal", "se", "r\u00e9unit", "publiquement", "plus", "d'une", "fois", "par", "trimestre", "dans", "la", "salle", "du", "conseil", "municipal", "en", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "un", "conseil", "municipal", "des", "enfants", "a", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "place", "dont", "les", "membres", "sont", "\u00e9lus", "tous", "les", "deux", "ans", "au", "cours", "du", "er", "trimestre", "de", "lann\u00e9e", "scolaire", "dans", "les", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "qui", "adh\u00e8rent", "au", "projet", "il", "compte", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "ce", "et", "cm", "\u00e9lus", "le", "novembre", "en", "pr\u00e9sence", "du", "maire", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "jeanluc", "moudenc", "\u00e9l\u00e8ves", "issus", "des", "\u00e9coles", "publiques", "et", "des", "\u00e9coles", "priv\u00e9es", "cantons", "toulouse", "est", "divis\u00e9e", "en", "onze", "cantons", "voir", "aussi", "liste", "des", "cantons", "de", "la", "hautegaronne", "d\u00e9put\u00e9s", "depuis", "le", "red\u00e9coupage", "des", "circonscriptions", "l\u00e9gislatives", "de", "toulouse", "est", "divis\u00e9e", "en", "cinq", "circonscriptions", "l\u00e9gislatives", "incluant", "\u00e9galement", "hormis", "la", "e", "des", "communes", "voisines", "de", "\u00e0", "quatre", "d\u00e9put\u00e9s", "sont", "membres", "du", "parti", "socialiste", "et", "un", "d\u00e9put\u00e9", "est", "membre", "des", "r\u00e9publicains", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "sont", "toutefois", "l'occasion", "d'un", "renouvellement", "complet", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "toulousains", "avec", "la", "victoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "et", "de", "son", "alli\u00e9", "le", "mouvement", "d\u00e9mocrate", "les", "\u00e9lections", "de", "\u00e9quilibrent", "le", "rapport", "de", "force", "entre", "la", "gauche", "repr\u00e9sent\u00e9e", "par", "la", "coalition", "nupes", "et", "la", "majorit\u00e9", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "un", "avantage", "pour", "la", "gauche", "re", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "dont", "toulouse", "iv", "v", "xiii", "xiv", "hadrien", "clouet", "fi", "nupes", "e", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "dont", "toulouse", "vi", "vii", "xv", "anne", "stambachterrenoir", "fi", "nupes", "e", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "dont", "toulouse", "ii", "viii", "ix", "corinne", "vignon", "lrem", "ens", "e", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "dont", "toulouse", "i", "iii", "xii", "fran\u00e7ois", "piquemal", "fi", "nupes", "e", "circonscription", "de", "la", "hautegaronne", "dont", "toulouse", "ix", "x", "xi", "christine", "arrighi", "eelv", "nupes", "liste", "des", "maires", "raymond", "badiou", "sfio", "louis", "bazerque", "sfio", "pierre", "baudis", "ri", "puis", "udfpr", "dominique", "baudis", "udf", "guy", "hersant", "philippe", "dousteblazy", "udf", "puis", "ump", "d\u00e9missionnaire", "le", "avril", "\u00e0", "la", "suite", "de", "son", "accession", "au", "gouvernement", "en", "tant", "que", "ministre", "de", "la", "sant\u00e9", "jeanluc", "moudenc", "ump", "deuxi\u00e8me", "sur", "la", "liste", "de", "philippe", "dousteblazy", "de", "pierre", "cohen", "ps", "pr\u00e9c\u00e9demment", "maire", "de", "ramonville", "depuis", "jeanluc", "moudenc", "ump", "puis", "lr", "jusqu'en", "lfa", "secteurs", "municipaux", "la", "commune", "de", "toulouse", "est", "divis\u00e9e", "en", "six", "secteurs", "municipaux", "dans", "lesquels", "on", "trouve", "les", "mairies", "de", "quartiers", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "secteur", "km\u00b2", "habitants", "en", "durant", "le", "mandat", "de", "jeanluc", "moudenc", "la", "commune", "a", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9e", "par", "la", "mairie", "en", "dixsept", "grands", "quartiers", "poss\u00e9dant", "chacun", "une", "mairie", "de", "quartier", "et", "un", "maire", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "s'occupant", "de", "celuici", "ce", "d\u00e9coupage", "suivait", "le", "d\u00e9coupage", "historique", "de", "petits", "quartiers", "d'anciens", "bourgs", "ou", "de", "villages", "comme", "saintmartindutouch", "mais", "il", "ne", "suivait", "pas", "le", "d\u00e9coupage", "cantonal", "qui", "coupe", "certains", "quartiers", "historiques", "en", "deux", "comme", "le", "quartier", "des", "minimes", "en", "octobre", "un", "red\u00e9coupage", "de", "toulouse", "en", "six", "secteurs", "a", "pour", "vocation", "selon", "la", "nouvelle", "\u00e9quipe", "municipale", "\u00e0", "servir", "de", "support", "\u00e0", "un", "nouvel", "essor", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "locale", "ce", "ne", "sont", "donc", "pas", "des", "arrondissements", "municipaux", "comme", "\u00e0", "paris", "lyon", "ou", "marseille", "maires", "de", "quartiers", "toulouse", "centre", "secteur", "julie", "escudier", "maire", "de", "quartier", "capitole", "ghislaine", "delmond", "maire", "de", "quartier", "amidonniers", "companscaffarelli", "caroline", "adouebielsa", "maire", "de", "quartier", "ch\u00e2lets", "bayard", "belfort", "saintaubin", "dupuytoulouse", "rive", "gauche", "secteur", "jeanpaul", "bouche", "maire", "de", "quartier", "saintcyprien", "julie", "pharamond", "maire", "de", "quartier", "croix", "de", "pierre", "route", "despagne", "marine", "lef\u00e8vre", "maire", "de", "quartier", "fontaine", "lestang", "bagatelle", "papus", "bertrand", "serp", "maire", "de", "quartier", "fontaine", "bayonne", "cartoucherietoulouse", "nord", "secteur", "c\u00e9cile", "dufraisse", "maire", "de", "quartier", "minimes", "barri\u00e8re", "de", "paris", "olivier", "arsac", "maire", "de", "quartier", "sept", "deniers", "ginestous", "lalande", "grand", "selve", "maxime", "boyer", "maire", "de", "quartier", "les", "izardstroiscocus", "borderouge", "croixdaurade", "paleficattoulouse", "est", "secteur", "souhayla", "marty", "maire", "de", "quartier", "lapujade", "bonnefoy", "p\u00e9riole", "marengo", "la", "colonne", "isabelle", "ferrer", "maire", "de", "quartier", "jolimont", "soupetard", "roseraie", "gloire", "gramont", "laurence", "arribag\u00e9", "maire", "de", "quartier", "bonhoure", "c\u00f4te", "pav\u00e9e", "ch\u00e2teau", "de", "l'hers", "limayractoulouse", "sudest", "secteur", "emilion", "esnault", "maire", "de", "quartier", "pontdesdemoiselles", "montaudran", "terrasse", "fella", "allal", "maire", "de", "quartier", "rangueil", "sauzelong", "pech", "david", "pouvourville", "jonnhy", "dunal", "maire", "de", "quartier", "saintmichel", "empalot", "saintagne", "buscatoulouse", "ouest", "secteur", "jeanjacques", "bolzan", "maire", "de", "quartier", "ar\u00e8nes", "saintmartindutouch", "christophe", "alv\u00e8s", "maire", "de", "quartier", "lardenne", "pradettes", "basso", "cambo", "ga\u00ebtan", "cognard", "maire", "de", "quartier", "mirail", "reynerie", "bellefontaine", "nina", "ochoa", "maire", "de", "quartier", "saintsimon", "lafourguette", "politique", "de", "d\u00e9veloppement", "durable", "la", "ville", "a", "engag\u00e9", "une", "politique", "de", "d\u00e9veloppement", "durable", "en", "lan\u00e7ant", "une", "d\u00e9marche", "d'agenda", "en", "l'agenda", "local", "est", "reconnu", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'environnement", "finances", "locales", "la", "commune", "de", "toulouse", "faisant", "partie", "d'un", "\u00e9tablissement", "public", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "\u00e0", "fiscalit\u00e9", "propre", "toulouse", "m\u00e9tropole", "son", "budget", "ne", "refl\u00e8te", "qu'imparfaitement", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "locale", "en", "raison", "des", "transferts", "de", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "et", "d'investissement", "vers", "l'epci", "d'une", "part", "et", "de", "la", "perception", "par", "la", "m\u00e9tropole", "du", "produit", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "professionnelle", "d'autre", "part", "ainsi", "de", "nombreuses", "ressources", "fiscales", "toulousaines", "sont", "pr\u00e9lev\u00e9es", "au", "niveau", "m\u00e9tropolitain", "et", "de", "nombreuses", "d\u00e9penses", "sont", "\u00e9galement", "effectu\u00e9es", "au", "niveau", "m\u00e9tropolitain", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "des", "\u00e9quipements", "culturels", "et", "sportifs", "d\u00e9finis", "d'int\u00e9r\u00eat", "m\u00e9tropolitain", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "la", "d\u00e9lib\u00e9ration", "du", "conseil", "m\u00e9tropolitain", "du", "septembre", "ont", "\u00e9t\u00e9", "transf\u00e9r\u00e9s", "au", "budget", "de", "la", "m\u00e9tropole", "\u00e0", "compter", "du", "er", "janvier", "comme", "celui", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "de", "l'orchestre", "du", "capitole", "ou", "encore", "le", "centre", "de", "congr\u00e8s", "pierre", "baudis", "cette", "section", "est", "consacr\u00e9e", "aux", "finances", "locales", "de", "toulouse", "de", "\u00e0", "pour", "l'exercice", "le", "compte", "administratif", "du", "budget", "municipal", "de", "toulouse", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "en", "d\u00e9penses", "et", "en", "recettes", "pour", "toulouse", "en", "la", "section", "de", "fonctionnement", "se", "r\u00e9partit", "en", "de", "charges", "par", "habitant", "pour", "de", "produits", "par", "habitant", "soit", "un", "solde", "de", "la", "section", "de", "fonctionnement", "de", "par", "habitant", "le", "principal", "p\u00f4le", "de", "d\u00e9penses", "de", "fonctionnement", "est", "celui", "des", "charges", "de", "personnels", "pour", "soit", "par", "habitant", "ratio", "voisin", "de", "la", "valeur", "moyenne", "de", "la", "strate", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "ratio", "augmente", "de", "fa\u00e7on", "continue", "de", "\u00e0", "par", "habitant", "viennent", "ensuite", "les", "groupes", "des", "achats", "et", "charges", "externes", "pour", "des", "subventions", "vers\u00e9es", "pour", "des", "contingents", "pour", "des", "sommes", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "et", "finalement", "celui", "des", "charges", "financi\u00e8res", "pour", "des", "sommes", "plus", "faibles", "la", "plus", "grande", "part", "des", "recettes", "est", "constitu\u00e9e", "des", "imp\u00f4ts", "locaux", "pour", "un", "montant", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitant", "sur", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "ce", "ratio", "augmente", "de", "fa\u00e7on", "continue", "de", "\u00e0", "par", "habitant", "viennent", "ensuite", "de", "la", "dotation", "globale", "de", "fonctionnement", "dgf", "pour", "et", "des", "autres", "imp\u00f4ts", "pour", "la", "dotation", "globale", "de", "fonctionnement", "est", "quasiment", "\u00e9gale", "\u00e0", "celle", "vers\u00e9e", "en", "les", "taux", "des", "taxes", "cidessous", "sont", "vot\u00e9s", "par", "la", "municipalit\u00e9", "de", "toulouse", "en", "ils", "n'ont", "pas", "vari\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "taxe", "d'habitation", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "sur", "le", "b\u00e2ti", "celle", "sur", "le", "non", "b\u00e2ti", "les", "emplois", "d'investissement", "en", "comprenaient", "par", "ordre", "d'importance", "des", "d\u00e9penses", "d'\u00e9quipement", "pour", "un", "montant", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "voisin", "de", "la", "valeur", "moyenne", "de", "la", "strate", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "ratio", "fluctue", "et", "pr\u00e9sente", "un", "minimum", "de", "par", "habitant", "en", "et", "un", "maximum", "de", "par", "habitant", "en", "des", "remboursements", "d'emprunts", "pour", "une", "valeur", "totale", "de", "des", "sommes", "inf\u00e9rieures", "\u00e0", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitantles", "ressources", "en", "investissement", "de", "toulouse", "se", "r\u00e9partissent", "principalement", "en", "nouvelles", "dettes", "pour", "une", "valeur", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitant", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "ratio", "augmente", "de", "fa\u00e7on", "continue", "de", "\u00e0", "par", "habitant", "subventions", "re\u00e7ues", "pour", "une", "valeur", "totale", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitantl'endettement", "de", "toulouse", "au", "d\u00e9cembre", "peut", "s'\u00e9valuer", "\u00e0", "partir", "de", "trois", "crit\u00e8res", "l'encours", "de", "la", "dette", "l'annuit\u00e9", "de", "la", "dette", "et", "sa", "capacit\u00e9", "de", "d\u00e9sendettement", "l'encours", "de", "la", "dette", "pour", "un", "montant", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitant", "depuis", "ans", "ce", "ratio", "fluctue", "et", "pr\u00e9sente", "un", "minimum", "de", "par", "habitant", "en", "et", "un", "maximum", "de", "par", "habitant", "en", "l'annuit\u00e9", "de", "la", "dette", "pour", "une", "valeur", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitant", "pour", "la", "p\u00e9riode", "allant", "de", "\u00e0", "ce", "ratio", "augmente", "de", "fa\u00e7on", "continue", "de", "\u00e0", "par", "habitant", "la", "capacit\u00e9", "d'autofinancement", "caf", "pour", "une", "somme", "de", "soit", "par", "habitant", "ratio", "inf\u00e9rieur", "de", "\u00e0", "la", "valeur", "moyenne", "pour", "les", "communes", "de", "la", "m\u00eame", "strate", "par", "habitant", "sur", "la", "p\u00e9riode", "ce", "ratio", "fluctue", "et", "pr\u00e9sente", "un", "minimum", "de", "par", "habitant", "en", "et", "un", "maximum", "de", "par", "habitant", "en", "la", "capacit\u00e9", "de", "d\u00e9sendettement", "est", "d'environ", "ann\u00e9es", "en", "sur", "une", "p\u00e9riode", "de", "ann\u00e9es", "ce", "ratio", "est", "constant", "et", "faible", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "jumelages", "la", "ville", "de", "toulouse", "est", "jumel\u00e9e", "avec", "les", "villes", "suivantes", "par", "ordre", "chronologique", "tel", "avivjaffa", "isra\u00ebl", "depuis", "atlanta", "\u00e9tatsunis", "depuis", "kiev", "ukraine", "depuis", "bologne", "italie", "depuis", "elche", "espagne", "depuis", "chongqing", "chine", "depuis", "elle", "a", "nou\u00e9", "des", "accords", "de", "coop\u00e9ration", "avec", "n'djam\u00e9na", "tchad", "depuis", "saragosse", "espagne", "depuis", "hano\u00ef", "vi\u00eat", "nam", "depuis", "saintlouis", "s\u00e9n\u00e9gal", "depuis", "d\u00fcsseldorf", "allemagne", "depuis", "ramallah", "palestine", "depuis", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9volutions", "d\u00e9mographiques", "l'\u00e9volution", "du", "nombre", "d'habitants", "est", "connue", "\u00e0", "travers", "les", "recensements", "de", "la", "population", "effectu\u00e9s", "dans", "la", "commune", "depuis", "pour", "les", "communes", "de", "plus", "de", "habitants", "les", "recensements", "ont", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "enqu\u00eate", "par", "sondage", "aupr\u00e8s", "d'un", "\u00e9chantillon", "d'adresses", "repr\u00e9sentant", "de", "leurs", "logements", "contrairement", "aux", "autres", "communes", "qui", "ont", "un", "recensement", "r\u00e9el", "tous", "les", "cinq", "ans", "en", "la", "commune", "comptait", "habitants", "en", "augmentation", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "hautegaronne", "+", "france", "hors", "mayotte", "+", "en", "toulouse", "est", "la", "quatri\u00e8me", "commune", "de", "france", "avec", "habitants", "population", "intra", "muros", "soit", "habitants", "de", "plus", "qu'en", "et", "la", "cinqui\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "avec", "habitants", "recensement", "de", "d\u00e9limitation", "de", "elle", "constitue", "aussi", "la", "quatri\u00e8me", "aire", "urbaine", "avec", "habitants", "recensement", "de", "d\u00e9limitation", "de", "apr\u00e8s", "paris", "lyon", "et", "marseille", "la", "population", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "augmente", "principalement", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "solde", "migratoire", "largement", "positif", "d\u00fb", "\u00e0", "son", "positionnement", "g\u00e9ographique", "privil\u00e9gi\u00e9", "lui", "conf\u00e9rant", "un", "climat", "agr\u00e9able", "une", "situation", "strat\u00e9gique", "entre", "plusieurs", "bassins", "touristiques", "massif", "central", "pyr\u00e9n\u00e9es", "mer", "m\u00e9diterran\u00e9e", "c\u00f4tes", "atlantiques", "basque", "et", "landaise", "et", "ses", "terroirs", "midipyr\u00e9n\u00e9ens", "mais", "aussi", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "image", "positive", "sur", "sa", "qualit\u00e9", "de", "vie", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "ses", "fili\u00e8res", "de", "formation", "son", "positionnement", "socio\u00e9conomique", "sur", "des", "industries", "et", "ses", "services", "\u00e0", "forte", "valeur", "ajout\u00e9e", "a\u00e9ronautique", "espace", "biotechnologies", "syst\u00e8mes", "embarqu\u00e9s", "\u00e9lectronique", "m\u00e9t\u00e9orologie", "l'agglom\u00e9ration", "de", "toulouse", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'ailleurs", "de", "la", "croissance", "d\u00e9mographique", "la", "plus", "dynamique", "des", "grandes", "villes", "de", "france", "ce", "qui", "peut", "\u00eatre", "un", "atout", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "ville", "on", "observe", "cependant", "un", "ralentissement", "de", "l'augmentation", "de", "la", "population", "intramuros", "et", "de", "celle", "de", "l'agglom\u00e9ration", "depuis", "alors", "que", "la", "couronne", "p\u00e9riurbaine", "poursuit", "sa", "forte", "expansion", "en", "toulouse", "compte", "entre", "et", "habitants", "et", "se", "classe", "e", "\u00e0", "e", "ville", "de", "france", "par", "sa", "population", "depuis", "le", "recensement", "de", "la", "commune", "de", "toulouse", "gagne", "en", "moyenne", "environ", "habitants", "par", "an", "mais", "si", "le", "rythme", "d'accroissement", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "pr\u00e8s", "de", "habitants", "suppl\u00e9mentaires", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "\u00e0", "il", "s'est", "consid\u00e9rablement", "ralenti", "entre", "et", "avec", "une", "croissance", "moyenne", "d'un", "peu", "moins", "de", "habitants", "par", "an", "pour", "reprendre", "au", "rythme", "de", "habitants", "par", "an", "de", "\u00e0", "entre", "le", "recensement", "de", "mars", "et", "celui", "de", "janvier", "l'unit\u00e9", "urbaine", "de", "toulouse", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "a", "gagn\u00e9", "habitants", "soit", "par", "an", "par", "effet", "de", "densification", "et", "seulement", "habitants", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "p\u00e9riode", "dus", "\u00e0", "l'extension", "du", "p\u00e9rim\u00e8tre", "de", "l'agglom\u00e9ration", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "a", "gagn\u00e9", "habitants", "entre", "ces", "deux", "recensements", "soit", "par", "an", "par", "effet", "de", "densification", "et", "habitants", "sur", "l'ensemble", "de", "la", "p\u00e9riode", "dus", "\u00e0", "l'extension", "son", "p\u00e9rim\u00e8tre", "toulouse", "poss\u00e8de", "une", "forte", "attractivit\u00e9", "par", "rapport", "aux", "autres", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "en", "plus", "de", "la", "variation", "naturelle", "de", "habitants", "suppl\u00e9mentaires", "net", "par", "an", "en", "l'aire", "urbaine", "de", "toulouse", "poss\u00e8de", "un", "solde", "migratoire", "de", "nouveaux", "arrivants", "net", "par", "an", "arriv\u00e9es", "pour", "d\u00e9parts", "le", "deuxi\u00e8me", "des", "principales", "agglom\u00e9rations", "fran\u00e7aises", "derri\u00e8re", "bordeaux", "des", "nouveaux", "arrivants", "sont", "des", "\u00e9tudiants", "et", "arrivent", "de", "l'\u00e9tranger", "une", "plus", "grande", "proportion", "que", "dans", "toute", "autre", "aire", "urbaine", "en", "france", "parmi", "les", "plus", "de", "ans", "le", "solde", "migratoire", "est", "en", "revanche", "n\u00e9gatif", "les", "migrations", "depuis", "et", "vers", "les", "autres", "villes", "du", "sudouest", "sont", "importantes", "en", "particulier", "entre", "toulouse", "et", "montauban", "cette", "arriv\u00e9e", "massive", "de", "population", "renforce", "le", "caract\u00e8re", "m\u00e9tropolitain", "de", "toulouse", "les", "nouveaux", "toulousains", "rajeunissent", "la", "population", "et", "augmentent", "le", "niveau", "de", "qualification", "des", "actifs", "souvent", "des", "cadres", "professions", "intellectuelles", "sup\u00e9rieures", "techniciens", "ing\u00e9nieurs", "enfin", "la", "r\u00e9alisation", "de", "certains", "projets", "\u00e0", "dimension", "nationale", "et", "internationale", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "accro\u00eetre", "la", "renomm\u00e9e", "de", "la", "ville", "un", "campus", "de", "ha", "vou\u00e9", "\u00e0", "la", "canc\u00e9rologie", "l'oncopole", "de", "toulouse", "a", "progressivement", "ouvert", "de", "\u00e0", "sur", "l'ancien", "site", "azf", "par", "ailleurs", "galileo", "l'\u00e9quivalent", "europ\u00e9en", "du", "gps", "a", "eu", "son", "si\u00e8ge", "social", "sur", "les", "anciennes", "pistes", "de", "montaudran", "au", "sudest", "de", "la", "ville", "pyramide", "des", "\u00e2ges", "la", "population", "de", "la", "commune", "est", "relativement", "jeune", "en", "le", "taux", "de", "personnes", "d'un", "\u00e2ge", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "s'\u00e9l\u00e8ve", "\u00e0", "soit", "audessus", "de", "la", "moyenne", "d\u00e9partementale", "\u00e0", "l'inverse", "le", "taux", "de", "personnes", "d'\u00e2ge", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "ans", "est", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "alors", "qu'il", "est", "de", "au", "niveau", "d\u00e9partemental", "en", "la", "commune", "comptait", "hommes", "pour", "femmes", "soit", "un", "taux", "de", "de", "femmes", "l\u00e9g\u00e8rement", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "d\u00e9partemental", "les", "pyramides", "des", "\u00e2ges", "de", "la", "commune", "et", "du", "d\u00e9partement", "s'\u00e9tablissent", "comme", "suit", "populations", "l'extraordinaire", "croissance", "de", "la", "population", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "est", "due", "\u00e0", "la", "conjonction", "d'un", "solde", "naturel", "positif", "et", "d'un", "solde", "migratoire", "\u00e9lev\u00e9", "en", "raison", "d'abord", "de", "l'arriv\u00e9e", "de", "populations", "de", "l'ensemble", "des", "r\u00e9gions", "fran\u00e7aises", "y", "compris", "d'outremer", "mais", "aussi", "de", "populations", "immigr\u00e9es", "concernant", "les", "populations", "fran\u00e7aises", "d'outremer", "il", "s'agit", "principalement", "d'antillais", "secondairement", "de", "r\u00e9unionnais", "et", "de", "mahorais", "r\u00e9partis", "dans", "l'ensemble", "de", "la", "ville", "toutefois", "le", "quartier", "saintmichel", "est", "connu", "pour", "\u00eatre", "le", "quartier", "de", "la", "plus", "importante", "communaut\u00e9", "carib\u00e9enne", "de", "toulouse", "\u00e0", "l'instar", "des", "autres", "grandes", "m\u00e9tropoles", "fran\u00e7aises", "paris", "lyon", "marseille", "toulouse", "est", "une", "ville", "cosmopolite", "et", "aux", "multiples", "influences", "en", "elle", "compte", "immigr\u00e9s", "soit", "de", "la", "population", "n\u00e9s", "en", "europe", "et", "n\u00e9s", "hors", "d'europe", "des", "habitants", "immigr\u00e9s", "ou", "non", "sont", "des", "\u00e9trangers", "l'immigration", "est", "un", "processus", "ancien", "une", "part", "importante", "est", "due", "\u00e0", "l'immigration", "espagnole", "de", "l'entredeuxguerres", "ce", "qui", "explique", "qu'au", "recensement", "de", "toulouse", "comptait", "naturalis\u00e9s", "et", "\u00e9trangers", "soit", "de", "sa", "population", "une", "autre", "part", "est", "due", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "populations", "nordafricaines", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "dans", "des", "foyers", "d'h\u00e9bergement", "des", "cit\u00e9s", "d'urgence", "bordelongue", "le", "camp", "de", "harki", "de", "ginestous", "puis", "des", "cit\u00e9s", "d'habitat", "social", "comme", "le", "mirail", "important", "lieu", "d'h\u00e9bergement", "de", "piednoir", "et", "de", "harkis", "les", "piedsnoirs", "repr\u00e9sentaient", "en", "plus", "de", "familles", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "les", "populations", "immigr\u00e9es", "du", "maghreb", "d'afrique", "subsaharienne", "et", "d'asie", "se", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "concentr\u00e9es", "dans", "les", "quartiers", "d'habitat", "social", "et", "les", "immeubles", "en", "copropri\u00e9t\u00e9", "de", "l'ouest", "de", "la", "ville", "construits", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "en", "revanche", "les", "populations", "d'europe", "du", "sud", "se", "retrouvent", "plut\u00f4t", "dans", "les", "faubourgs", "la", "communaut\u00e9", "espagnole", "exil", "r\u00e9publicain", "r\u00e9sistance", "et", "culture", "la", "proximit\u00e9", "g\u00e9ographique", "de", "toulouse", "avec", "l'espagne", "et", "les", "anciennes", "relations", "historiques", "entre", "le", "comt\u00e9", "de", "toulouse", "et", "le", "royaume", "d'aragon", "ont", "fait", "que", "de", "tout", "temps", "la", "pr\u00e9sence", "d'une", "population", "espagnole", "\u00e0", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "sensible", "en", "effet", "elle", "repr\u00e9sente", "l'une", "des", "plus", "importantes", "communaut\u00e9s", "de", "la", "ville", "avec", "pr\u00e8s", "de", "\u00e0", "personnes", "il", "suffirait", "pour", "s'en", "apercevoir", "de", "fr\u00e9quenter", "quelques", "march\u00e9s", "populaires", "de", "toulouse", "cristal", "saintaubin", "saintcyprien", "saintsernin", "o\u00f9", "on", "ne", "manquera", "pas", "d'entendre", "parler", "castillan", "toulouse", "a", "d'abord", "v\u00e9cu", "l'immigration", "de", "travail", "des", "ann\u00e9es", "et", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "avec", "des", "installations", "dans", "des", "quartiers", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "insalubres", "ou", "malfam\u00e9s", "comme", "celui", "de", "saintcyprien", "puis", "est", "la", "principale", "destination", "de", "l'exil", "r\u00e9publicain", "espagnol", "en", "apr\u00e8s", "la", "retirada", "et", "la", "guerre", "d'espagne", "de", "grandes", "personnalit\u00e9s", "r\u00e9publicaines", "menac\u00e9es", "par", "le", "dictateur", "franco", "comme", "federica", "montseny", "premi\u00e8re", "femme", "ministre", "en", "europe", "ou", "encore", "la", "m\u00e9decin", "amparo", "poch", "dont", "une", "rue", "porte", "le", "nom", "\u00e0", "toulouse", "ont", "choisi", "la", "ville", "comme", "terre", "d'exil", "ainsi", "vict\u00f2ria", "pujolar", "amat", "peintre", "r\u00e9publicaine", "espagnole", "incarc\u00e9r\u00e9e", "avec", "sa", "m\u00e8re", "et", "sa", "grandm\u00e8re", "au", "camp", "du", "r\u00e9c\u00e9b\u00e9dou", "de", "portetsurgaronne", "camp", "de", "concentration", "de", "familles", "juives", "et", "r\u00e9publicaines", "espagnoles", "s'est", "r\u00e9fugi\u00e9e", "\u00e0", "toulouse", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9vasion", "il", "en", "est", "de", "m\u00eame", "pour", "dolors", "prat", "coll", "syndicaliste", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "nationale", "du", "travail", "menac\u00e9e", "par", "les", "repr\u00e9sailles", "en", "espagne", "franquiste", "qui", "refait", "sa", "vie", "\u00e0", "toulouse", "apr\u00e8s", "sa", "fuite", "par", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "depuis", "barcelone", "c'est", "\u00e9galement", "depuis", "toulouse", "que", "teresa", "carb\u00f3", "i", "comas", "rejoint", "la", "r\u00e9sistance", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "contre", "les", "nazis", "ainsi", "qu'elisa", "garrido", "rescap\u00e9e", "de", "ravensbr\u00fcck", "et", "de", "buchenwald", "qui", "d\u00e9cide", "de", "s'installer", "dans", "la", "ville", "apr\u00e8s", "guerre", "cette", "derni\u00e8re", "fait", "partie", "du", "groupe", "ponz\u00e1n", "r\u00e9seau", "d'\u00e9vasion", "organis\u00e9", "par", "le", "r\u00e9sistant", "francisco", "ponz\u00e1n", "vidal", "\u00e0", "partir", "de", "toulouse", "compos\u00e9", "majoritairement", "d'anarchistes", "espagnols", "une", "st\u00e8le", "en", "m\u00e9moire", "de", "francisco", "vidal", "dans", "l'all\u00e9e", "qui", "porte", "son", "nom", "est", "\u00e9rig\u00e9e", "dans", "le", "jardin", "companscaffarelli", "la", "r\u00e9sistante", "conchita", "ramos", "survivante", "des", "camps", "de", "la", "mort", "devient", "une", "grande", "personnalit\u00e9", "toulousaine", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "une", "place", "publique", "du", "quartier", "de", "la", "reynerie", "porte", "son", "nom", "cependant", "les", "espagnols", "proprement", "dits", "sont", "aujourd'hui", "peu", "nombreux", "au", "recensement", "de", "soit", "seulement", "des", "\u00e9trangers", "de", "la", "commune", "la", "ville", "a", "f\u00eat\u00e9", "en", "le", "e", "anniversaire", "de", "la", "r\u00e9publique", "espagnole", "au", "cours", "duquel", "l'ancien", "maire", "de", "toulouse", "jeanluc", "moudenc", "a", "fait", "un", "discours", "qui", "permit", "\u00e0", "de", "nombreux", "jeunes", "et", "nouveaux", "toulousains", "de", "comprendre", "l'importance", "de", "cet", "exil", "oui", "l'\u00e9motion", "rejoint", "ici", "le", "calendrier", "de", "la", "trag\u00e9die", "de", "lhistoire", "de", "la", "trag\u00e9die", "dune", "guerre", "fratricide", "qui", "jeta", "lune", "contre", "l'autre", "l'espagne", "r\u00e9publicaine", "et", "l'espagne", "franquiste", "et", "conduisit", "r\u00e9publicains", "et", "leurs", "familles", "\u00e0", "toulouse", "toulouse", "qui", "se", "souvient", "de", "la", "nouvelle", "topographie", "politique", "quavaient", "invent\u00e9e", "les", "partis", "politiques", "en", "exil", "les", "communistes", "\u00e0", "la", "bourse", "du", "travail", "les", "anarchistes", "au", "rue", "de", "belfort", "et", "autour", "de", "la", "fontaine", "de", "la", "place", "wilson", "les", "gu\u00e9rilleros", "au", "caf\u00e9", "de", "la", "paix", "de", "la", "place", "du", "capitole", "les", "socialistes", "au", "rue", "du", "taur", "dans", "la", "future", "cin\u00e9math\u00e8que", "un", "peu", "tous", "\u00e0", "lateneo", "de", "la", "rue", "de", "l\u00e9toile", "les", "moins", "politis\u00e9s", "\u00e0", "la", "casa", "de", "espa\u00f1a", "l'empreinte", "espagnole", "est", "donc", "forte", "\u00e0", "toulouse", "faisant", "d'elle", "la", "plus", "grande", "ville", "espagnole", "de", "france", "avec", "montpellier", "son", "relais", "direct", "est", "la", "casa", "de", "espa\u00f1a", "qui", "existe", "depuis", "et", "abrite", "une", "association", "socioculturelle", "et", "socio\u00e9ducative", "qui", "regroupe", "huit", "associations", "espagnoles", "toulouse", "attire", "aussi", "plus", "largement", "d'autres", "communaut\u00e9s", "du", "monde", "hispanique", "basques", "andorrans", "catalans", "valenciens", "andalous", "mexicains", "argentins", "cubains", "ainsi", "on", "retrouve", "dans", "la", "ville", "rose", "une", "atmosph\u00e8re", "tr\u00e8s", "latine", "avec", "de", "nombreux", "bars", "\u00e0", "tapas", "des", "clubs", "de", "sardane", "avec", "d\u00e9odat", "de", "s\u00e9verac", "toulouse", "a", "toujours", "\u00e9t\u00e9", "l'une", "des", "villes", "essentielles", "de", "la", "sardane", "de", "flamenco", "de", "salsa", "de", "tango", "de", "merengue", "de", "chacha", "et", "d'autres", "danses", "latines", "ainsi", "qu'une", "ambiance", "nocturne", "tr\u00e8s", "festive", "qui", "rappelle", "celles", "de", "barcelone", "ou", "madrid", "l'espagnol", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "langue", "parl\u00e9e", "\u00e0", "toulouse", "apr\u00e8s", "le", "fran\u00e7ais", "la", "ville", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'euror\u00e9gion", "pyr\u00e9n\u00e9esm\u00e9diterran\u00e9e", "depuis", "octobre", "autres", "populations", "\u00e9trang\u00e8res", "ou", "d'origine", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "toulouse", "l'insee", "\u00e9value", "en", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "le", "nombre", "d'\u00e9trangers", "originaires", "d'afrique", "du", "nord", "alg\u00e9riens", "marocains", "tunisiens", "soit", "pr\u00e8s", "de", "des", "\u00e9trangers", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "si", "l'on", "prend", "en", "compte", "les", "naturalisations", "le", "nombre", "des", "immigr\u00e9s", "nordafricains", "serait", "de", "l'ordre", "de", "\u00e0", "cette", "immigration", "maghr\u00e9bine", "s'ajoute", "dans", "des", "proportions", "moindres", "une", "immigration", "en", "provenance", "d'asie", "occidentale", "libanaise", "et", "turque", "notamment", "le", "quartier", "arnaudbernard", "dans", "le", "centreville", "auparavant", "peupl\u00e9", "majoritairement", "d'immigr\u00e9s", "italiens", "et", "espagnols", "est", "surnomm\u00e9", "le", "petit", "souk", "du", "fait", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreuses", "petites", "\u00e9choppes", "arabes", "cependant", "la", "gentrification", "du", "centreville", "par", "des", "cat\u00e9gories", "socioprofessionnelles", "\u00e9lev\u00e9es", "s'est", "d\u00e9sormais", "\u00e9tendue", "\u00e0", "ce", "quartier", "qui", "tend", "donc", "\u00e0", "perdre", "de", "plus", "en", "plus", "son", "caract\u00e8re", "populaire", "\u00e0", "l'instar", "du", "quartier", "saintcyprien", "ces", "communaut\u00e9s", "d'afrique", "du", "nord", "et", "du", "procheorient", "mais", "aussi", "une", "partie", "des", "communaut\u00e9s", "d'afrique", "noire", "\u00e9tant", "majoritairement", "de", "religion", "musulmane", "il", "existe", "quatre", "mosqu\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "une", "dans", "le", "quartier", "d'empalot", "une", "autre", "dans", "le", "quartier", "des", "izardstrois", "cocus", "et", "deux", "dans", "le", "quartier", "du", "grand", "mirail", "\u00e0", "bellefontaine", "et", "\u00e0", "la", "reynerie", "on", "trouve", "\u00e9galement", "\u00e0", "toulouse", "une", "proportion", "croissante", "d'\u00e9trangers", "en", "provenance", "d'afrique", "noire", "habitants", "en", "des", "comores", "et", "de", "madagascar", "outre", "une", "pr\u00e9sence", "sur", "les", "divers", "march\u00e9s", "du", "centreville", "ces", "communaut\u00e9s", "sont", "particuli\u00e8rement", "\u00e9tablies", "dans", "le", "quartier", "saintcyprien", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "des", "salons", "de", "coiffure", "afros", "et", "divers", "restaurants", "et", "\u00e9piceries", "exotiques", "la", "commune", "de", "toulouse", "h\u00e9berge", "environ", "italiens", "mais", "la", "population", "fran\u00e7aise", "d'origine", "italienne", "est", "nombreuse", "il", "s'agit", "d'une", "immigration", "ancienne", "commenc\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "qui", "s'est", "prolong\u00e9e", "pendant", "l'entredeuxguerres", "et", "qui", "perdure", "depuis", "par", "l'expatriation", "de", "nombreux", "intervenants", "du", "secteur", "a\u00e9ronautique", "et", "spatial", "de", "\u00e0", "fin", "le", "consulat", "d'italie", "de", "toulouse", "situ\u00e9", "en", "plein", "centreville", "\u00e0", "l'intersection", "de", "la", "rue", "de", "metz", "et", "de", "la", "rue", "d'alsacelorraine", "g\u00e9rait", "les", "r\u00e9gions", "du", "sudouest", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "aquitaine", "et", "poitoucharentes", "soit", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "depuis", "le", "consulat", "a", "\u00e9t\u00e9", "ferm\u00e9", "et", "remplac\u00e9", "par", "une", "antenne", "du", "consulat", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'italie", "\u00e0", "marseille", "qui", "assure", "d\u00e9sormais", "la", "gestion", "de", "ces", "r\u00e9gions", "l'antenne", "consulaire", "se", "trouve", "rue", "riquet", "dans", "le", "quartier", "saintaubinr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "britanniques", "sont", "arriv\u00e9s", "plus", "r\u00e9cemment", "notamment", "avec", "l'essor", "d'airbus", "ils", "sont", "aujourd'hui", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "\u00e0", "rejoindre", "toulouse", "les", "allemands", "attir\u00e9s", "\u00e9galement", "par", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "sont", "un", "peu", "moins", "nombreux", "d'autres", "communaut\u00e9s", "diverses", "sont", "pr\u00e9sentes", "irlandais", "am\u00e9ricains", "asiatiques", "principalement", "vietnamiens", "portugais", "latinoam\u00e9ricains", "dont", "des", "br\u00e9siliens", "avec", "des", "clubs", "de", "forr\u00f3", "de", "samba", "de", "bossa", "nova", "de", "capoeira", "et", "d'autres", "musiques", "br\u00e9siliennes", "et", "latines", "budget", "et", "fiscalit\u00e9", "lors", "du", "vote", "du", "budget", "primitif", "principal", "la", "section", "de", "fonctionnement", "pr\u00e9sent\u00e9e", "se", "montait", "\u00e0", "la", "somme", "de", "m", "et", "la", "section", "investissement", "pr\u00e9sent\u00e9e", "se", "montait", "\u00e0", "m", "les", "deux", "\u00e9quilibr\u00e9s", "en", "d\u00e9penses", "et", "recettes", "sous", "l'impulsion", "de", "dominique", "baudis", "la", "mairie", "a", "choisi", "de", "maintenir", "une", "dette", "quasiment", "nulle", "impliquant", "son", "autofinancement", "la", "stabilit\u00e9", "fiscale", "et", "un", "investissement", "par", "habitant", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "des", "villes", "de", "france", "ce", "budget", "tient", "compte", "des", "remboursements", "des", "assurances", "et", "des", "investissements", "dus", "aux", "d\u00e9g\u00e2ts", "de", "l'explosion", "de", "l'usine", "azf", "de", "toulouse", "les", "quatre", "taxes", "de", "furent", "vot\u00e9es", "par", "le", "conseil", "municipal", "de", "toulouse", "pour", "des", "taux", "de", "pour", "la", "taxe", "d'habitation", "pour", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "b\u00e2ti", "pour", "la", "taxe", "fonci\u00e8re", "non", "b\u00e2ti", "et", "pour", "la", "taxe", "professionnelle", "taux", "intercommunal", "la", "fiscalit\u00e9", "directe", "locale", "est", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "moyenne", "d\u00e9partementale", "pour", "les", "communes", "de", "population", "\u00e9quivalente", "cette", "situation", "s'explique", "par", "le", "fait", "que", "toulouse", "subit", "une", "pression", "d\u00e9mographique", "et", "urbaine", "importante", "elle", "attire", "une", "grande", "partie", "de", "la", "population", "et", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "d\u00e9partement", "cet", "attrait", "n\u00e9cessite", "de", "la", "part", "de", "la", "municipalit\u00e9", "de", "gros", "efforts", "d'am\u00e9nagement", "et", "d'investissement", "qui", "se", "r\u00e9percutent", "sur", "la", "fiscalit\u00e9", "s\u00e9curit\u00e9", "le", "nombre", "total", "de", "policiers", "nationaux", "\u00e0", "toulouse", "en", "est", "de", "le", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "de", "la", "circonscription", "de", "police", "de", "toulouse", "est", "de", "actes", "pour", "habitants", "crimes", "et", "d\u00e9lits", "chiffres", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "de", "la", "hautegaronne", "largement", "sup\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "moyenne", "nationale", "ce", "taux", "est", "aussi", "largement", "sup\u00e9rieur", "au", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9gion", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "le", "taux", "de", "r\u00e9solution", "des", "affaires", "par", "les", "services", "de", "police", "est", "de", "le", "plus", "faible", "du", "d\u00e9partement", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "et", "est", "assez", "\u00e9loign\u00e9", "des", "moyennes", "r\u00e9gionale", "et", "nationale", "en", "le", "nombre", "de", "faits", "\u00e9lucid\u00e9s", "par", "policier", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "pour", "une", "moyenne", "nationale", "de", "la", "police", "municipale", "dispose", "d'un", "budget", "annuel", "de", "m", "en", "avec", "des", "effectifs", "globaux", "de", "personnes", "dont", "policiers", "en", "tenue", "en", "la", "ville", "compte", "policiers", "municipaux", "depuis", "novembre", "zsp", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9es", "au", "mirail", "et", "aux", "izards", "la", "mairie", "a", "\u00e9galement", "d\u00e9cid\u00e9", "depuis", "juillet", "d'installer", "une", "douzaine", "de", "cam\u00e9ras", "r\u00e9parties", "dans", "la", "ville", "pour", "pr\u00e9venir", "la", "d\u00e9linquance", "un", "nombre", "port\u00e9", "\u00e0", "depuis", "octobre", "elles", "permettent", "de", "surveiller", "hh", "et", "jj", "plusieurs", "quartiers", "deux", "mois", "plus", "tard", "toulouse", "est", "officiellement", "une", "ville", "plac\u00e9e", "sous", "vid\u00e9osurveillance", "au", "total", "cam\u00e9ras", "sont", "install\u00e9es", "dans", "tout", "le", "territoire", "toulousain", "en", "octobre", "la", "ville", "a", "cr\u00e9\u00e9", "loffice", "de", "la", "tranquillit\u00e9", "intervenant", "en", "cas", "de", "nuisances", "sonores", "la", "nuit", "a", "red\u00e9ploy\u00e9", "la", "police", "municipale", "dans", "des", "quartiers", "\u00e0", "risque", "de", "d\u00e9linquance", "\u00e9lev\u00e9", "demande", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "charte", "et", "se", "pose", "maintenant", "la", "question", "de", "l'importance", "de", "la", "vid\u00e9osurveillance", "dans", "la", "ville", "en", "interrogeant", "plusieurs", "professionnels", "dans", "ce", "domaine", "en", "ce", "sont", "plus", "de", "cam\u00e9ras", "qui", "sont", "install\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "enseignement", "toulouse", "d\u00e9pend", "de", "l'acad\u00e9mie", "du", "m\u00eame", "nom", "zone", "c", "lune", "des", "plus", "grandes", "de", "france", "mostafa", "fourar", "est", "le", "recteur", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "toulouse", "depuis", "juillet", "\u00e9coles", "maternelles", "et", "\u00e9l\u00e9mentaires", "pour", "le", "premier", "degr\u00e9", "d'\u00e9ducation", "toulouse", "poss\u00e8de", "\u00e9coles", "maternelles", "publiques", "\u00e9coles", "maternelles", "priv\u00e9es", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "publiques", "et", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "priv\u00e9es", "enseignement", "secondaire", "pour", "le", "secondaire", "toulouse", "d\u00e9nombre", "coll\u00e8ges", "publics", "et", "douze", "coll\u00e8ges", "priv\u00e9s", "la", "ville", "poss\u00e8de", "douze", "lyc\u00e9es", "publics", "dont", "les", "plus", "connus", "sont", "le", "lyc\u00e9e", "pierredefermat", "le", "lyc\u00e9e", "saintsernin", "le", "lyc\u00e9e", "ozenne", "ou", "le", "lyc\u00e9e", "d\u00e9odatdes\u00e9verac", "et", "treize", "lyc\u00e9es", "priv\u00e9s", "dont", "l'ensemble", "scolaire", "saintjoseph", "et", "le", "caousou", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "scolaire", "l'agglom\u00e9ration", "de", "toulouse", "comprenait", "\u00e9tudiants", "cela", "en", "fait", "la", "troisi\u00e8me", "agglom\u00e9ration", "estudiantine", "de", "france", "apr\u00e8s", "paris", "et", "lyon", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "ville", "\u00e9tudiante", "car", "le", "r\u00e9seau", "d'\u00e9tablissements", "est", "plus", "centr\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "que", "dans", "d'autres", "m\u00e9tropoles", "plus", "multipolaires", "lyon", "lille", "aixmarseille", "cependant", "faute", "de", "concertation", "des", "\u00e9tablissements", "situ\u00e9s", "dans", "la", "zone", "d'influence", "de", "toulouse", "albi", "montauban", "castres", "le", "nombre", "d'\u00e9tudiants", "par", "\"p\u00f4le", "sup\u00e9rieur\"", "est", "inf\u00e9rieur", "\u00e0", "celui", "centr\u00e9", "sur", "lille", "l'universit\u00e9", "de", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "en", "apr\u00e8s", "l'\u00e9pisode", "cathare", "elle", "a", "connu", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "d\u00e8s", "sa", "fondation", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "renomm\u00e9e", "de", "ses", "cours", "de", "droit", "en", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "divis\u00e9e", "en", "trois", "p\u00f4les", "universitaires", "l'universit\u00e9", "toulouse", "capitole", "ut", "toulouse", "i", "l'universit\u00e9", "de", "toulousele", "mirail", "utm", "toulouse", "ii", "et", "l'universit\u00e9", "paulsabatier", "ups", "toulouse", "iii", "cette", "derni\u00e8re", "est", "la", "plus", "grande", "universit\u00e9", "de", "toulouse", "avec", "\u00e9tudiants", "\u00e0", "ces", "trois", "p\u00f4les", "s'ajoutent", "l'institut", "national", "polytechnique", "de", "toulouse", "inpt", "qui", "poss\u00e8de", "le", "statut", "d'universit\u00e9", "l'institut", "national", "des", "sciences", "appliqu\u00e9es", "de", "toulouse", "insa", "et", "une", "quinzaine", "d'autres", "\u00e9coles", "sup\u00e9rieures", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "l'essentiel", "des", "activit\u00e9s", "d'enseignement", "et", "recherche", "se", "regroupent", "autour", "d'une", "unique", "entit\u00e9", "l'universit\u00e9", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "toulouse", "la", "ville", "de", "toulouse", "compte", "plusieurs", "\u00e9tablissements", "proposant", "des", "classes", "pr\u00e9paratoires", "aux", "grandes", "\u00e9coles", "cpge", "dont", "certaines", "sont", "particuli\u00e8rement", "r\u00e9put\u00e9es", "le", "lyc\u00e9e", "pierredefermat", "h\u00e9berge", "les", "cpge", "scientifiques", "\u00e9conomiques", "ainsi", "que", "des", "sections", "litt\u00e9raires", "ailleurs", "on", "trouve", "les", "cpge", "scientifiques", "au", "lyc\u00e9e", "bellevue", "des", "cpge", "\u00e9conomiques", "et", "commerciales", "au", "lyc\u00e9e", "ozenne", "et", "des", "cpge", "litt\u00e9raires", "pour", "les", "fili\u00e8res", "modernes", "pr\u00e9pa", "al", "et", "en", "sciences", "sociales", "pr\u00e9pa", "bl", "au", "lyc\u00e9e", "saintsernin", "toulouse", "poss\u00e8de", "aussi", "plusieurs", "grandes", "\u00e9coles", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "l'a\u00e9ronautique", "comme", "l'isae", "institut", "sup\u00e9rieur", "de", "l'a\u00e9ronautique", "et", "de", "l'espace", "rapprochement", "de", "supaero", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "l'a\u00e9ronautique", "et", "de", "l'espace", "et", "de", "l'ensica", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'ing\u00e9nieurs", "de", "constructions", "a\u00e9ronautiques", "l'enac", "\u00e9cole", "nationale", "de", "l'aviation", "civile", "l'ipsa", "institut", "polytechnique", "des", "sciences", "avanc\u00e9esd'autres", "grandes", "\u00e9coles", "parmi", "lesquelles", "le", "cnam", "conservatoire", "national", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "l'enm", "\u00e9cole", "nationale", "de", "la", "m\u00e9t\u00e9orologie", "l'enseeiht", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'\u00e9lectrotechnique", "d'\u00e9lectronique", "d'informatique", "d'hydraulique", "et", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "l'ensiacet", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "des", "ing\u00e9nieurs", "en", "arts", "chimiques", "et", "technologiques", "l'ensat", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "agronomique", "de", "toulouse", "l'une", "des", "cinq", "agro", "de", "france", "avec", "paris", "montpellier", "rennes", "et", "nancy", "l'insa", "institut", "national", "des", "sciences", "appliqu\u00e9es", "l'ensa", "\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "d'architecture", "de", "toulouse", "toulouse", "school", "of", "management", "tsm", "l'\u00e9cole", "nationale", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "de", "toulouse", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "formation", "de", "lenseignement", "agricole", "l'enc", "\u00e9cole", "nationale", "du", "cadastre", "l'epita", "\u00e9cole", "pour", "l'informatique", "et", "les", "techniques", "avanc\u00e9es", "l'icam", "institut", "catholique", "des", "arts", "et", "m\u00e9tiers", "toulouse", "business", "school", "tbs", "institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "de", "toulouse", "sciences", "po", "toulouse", "toulouse", "school", "of", "economics", "tse", "universit\u00e9", "paul", "sabatier", "sciences", "ing\u00e9nierie", "et", "technologie", "upssitechenfin", "d'autres", "p\u00f4les", "d'enseignement", "ont", "\u00e9merg\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "parfois", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "et", "couvrent", "de", "nombreux", "domaines", "tels", "que", "la", "recherche", "en", "\u00e9conomie", "avec", "l'\u00e9cole", "d'\u00e9conomie", "de", "toulouse", "tse", "les", "m\u00e9tiers", "de", "l'entreprise", "avec", "l'toulouse", "school", "of", "management", "iae", "toulouse", "l'institut", "de", "la", "promotion", "sup\u00e9rieure", "du", "travail", "l'ifag", "l'institut", "de", "formation", "aux", "affaires", "et", "\u00e0", "la", "gestion", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "de", "commerce", "et", "de", "management", "esarc", "et", "le", "centre", "de", "formations", "commerciales", "et", "administratives", "en", "alternance", "cefire", "l'institut", "sup\u00e9rieur", "europ\u00e9en", "de", "gestion", "iseg", "l'art", "et", "la", "publicit\u00e9", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "l'institut", "sup\u00e9rieur", "des", "arts", "de", "toulouse", "isdat", "anciennement", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "des", "beauxarts", "et", "le", "centre", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "de", "musique", "et", "de", "danse", "et", "l'institut", "sup\u00e9rieur", "de", "communication", "et", "publicit\u00e9", "iscom", "dans", "le", "priv\u00e9", "toulouse", "poss\u00e8de", "l'institut", "catholique", "de", "toulouse", "qui", "est", "un", "\u00e9tablissement", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "priv\u00e9", "comprenant", "plusieurs", "facult\u00e9s", "droit", "philosophie", "th\u00e9ologie", "etc", "et", "\u00e9coles", "sup\u00e9rieures", "professionnelles", "ou", "d'ing\u00e9nieurs", "telles", "que", "l'\u00e9cole", "de", "journalisme", "de", "toulouse", "ejt", "et", "l'\u00e9cole", "d'ing\u00e9nieurs", "de", "purpan", "depuis", "on", "y", "trouve", "\u00e9galement", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e9cole", "de", "danse", "urbaine", "juste", "debout", "school", "dirig\u00e9e", "par", "anthony", "bardeau", "toulouse", "accueille", "aussi", "la", "seule", "\u00e9cole", "de", "cin\u00e9ma", "publique", "non", "parisienne", "l'\u00e9cole", "nationale", "sup\u00e9rieure", "de", "l'audiovisuel", "esav", "toulouse", "est", "\u00e9galement", "fortement", "dot\u00e9e", "en", "\u00e9coles", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "les", "nouvelles", "technologies", "et", "l'informatique", "comme", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "en", "informatique", "appliqu\u00e9e", "exia", "l'epitech", "\u00e9cole", "pour", "l'informatique", "et", "les", "nouvelles", "technologies", "et", "l'ist", "institut", "sup\u00e9rieur", "de", "technologie", "recherche", "l'importance", "de", "la", "vie", "universitaire", "\u00e0", "toulouse", "se", "manifeste", "\u00e9galement", "par", "la", "richesse", "et", "la", "diversit\u00e9", "des", "laboratoires", "de", "recherche", "pr\u00e9sents", "sur", "les", "campus", "universitaires", "et", "les", "centres", "hospitaliers", "universitaires", "avec", "onze", "mille", "chercheurs", "biotechnologies", "a\u00e9ronautique", "chimie", "environnements", "etc", "avec", "plus", "de", "salari\u00e9s", "le", "centre", "spatial", "de", "toulouse", "est", "le", "principal", "\u00e9tablissement", "du", "cnes", "le", "centre", "national", "de", "calcul", "de", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "est", "install\u00e9", "depuis", "pour", "les", "pr\u00e9visions", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "au", "sein", "de", "ce", "centre", "sont", "effectu\u00e9es", "les", "pr\u00e9visions", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "pour", "la", "france", "enti\u00e8re", "il", "regroupe", "sur", "hectares", "pr\u00e8s", "de", "m\u00e9t\u00e9orologues", "soit", "plus", "du", "quart", "des", "m\u00e9t\u00e9orologues", "du", "service", "public", "la", "m\u00e9t\u00e9opole", "regroupe", "\u00e9galement", "le", "centre", "national", "de", "recherches", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "cnrm", "pour", "la", "recherche", "et", "l'\u00e9cole", "nationale", "de", "la", "m\u00e9t\u00e9orologie", "pour", "l'enseignement", "manifestations", "culturelles", "et", "festivit\u00e9s", "durant", "l'ann\u00e9e", "la", "ville", "accueille", "de", "nombreux", "festivals", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "la", "musique", "la", "danse", "le", "cin\u00e9ma", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "ou", "encore", "la", "litt\u00e9rature", "le", "festival", "attirant", "le", "plus", "de", "spectateurs", "est", "rio", "loco", "il", "a", "pour", "th\u00e8me", "les", "musiques", "du", "monde", "le", "pays", "mis", "\u00e0", "l'honneur", "changeant", "chaque", "ann\u00e9e", "et", "se", "d\u00e9roule", "chaque", "mois", "de", "juin", "en", "plein", "centreville", "dans", "le", "parc", "de", "la", "prairie", "des", "filtres", "bordant", "la", "garonne", "le", "festival", "piano", "aux", "jacobins", "propose", "chaque", "automne", "des", "concerts", "de", "piano", "dans", "le", "cadre", "patrimonial", "de", "l'\u00e9glise", "des", "jacobins", "de", "m\u00eame", "toulouse", "les", "orgues", "est", "un", "festival", "international", "de", "musique", "d'orgues", "se", "d\u00e9roulant", "en", "octobre", "dans", "plusieurs", "\u00e9glises", "de", "la", "ville", "en", "juin", "la", "musique", "classique", "de", "jeans\u00e9bastien", "bach", "est", "\u00e0", "l'honneur", "dans", "divers", "lieux", "du", "centre", "historiques", "ou", "inattendus", "avec", "passe", "ton", "bach", "d'abord", "d'autres", "festivals", "concernent", "les", "musiques", "actuelles", "comme", "les", "siestes", "\u00e9lectroniques", "un", "festival", "n\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "en", "qui", "s'exporte", "d\u00e9sormais", "\u00e0", "paris", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "novelum", "pour", "la", "musique", "contemporaine", "ou", "encore", "convivencia", "dont", "le", "concept", "de", "sc\u00e8ne", "ambulante", "voit", "une", "p\u00e9niche", "arpenter", "tout", "au", "long", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "canal", "du", "midi", "de", "s\u00e8te", "\u00e0", "toulouse", "au", "rythme", "des", "musiques", "du", "monde", "enfin", "la", "f\u00eate", "toulousaine", "traditionnelle", "du", "grand", "f\u00e9n\u00e9tra", "inclut", "des", "repr\u00e9sentations", "de", "danses", "et", "musiques", "folkloriques", "et", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "la", "derni\u00e8re", "semaine", "de", "juin", "en", "a", "eu", "lieu", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "du", "rose", "festival", "au", "meet", "cr\u00e9\u00e9", "par", "les", "rappeurs", "bigflo", "et", "oli", "et", "rassemblant", "pr\u00e8s", "de", "festivaliers", "depuis", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "juin", "le", "united", "kiz", "toulouse", "festival", "un", "festival", "de", "kizomba", "qui", "est", "un", "genre", "musical", "et", "de", "danse", "originaire", "de", "l'angola", "devenu", "populaire", "en", "europe", "depuis", "tangopostale", "fait", "danser", "pendant", "le", "mois", "de", "juillet", "en", "plein", "air", "sur", "diff\u00e9rentes", "places", "de", "la", "ville", "au", "rythme", "du", "tango", "argentin", "le", "cin\u00e9ma", "hispanophone", "est", "\u00e0", "l'honneur", "avec", "au", "mois", "de", "mars", "cin\u00e9latino", "anciennement", "rencontres", "du", "cin\u00e9ma", "d'am\u00e9rique", "latine", "qui", "se", "d\u00e9roule", "dans", "plusieurs", "cin\u00e9mas", "de", "la", "ville", "et", "en", "octobre", "le", "festival", "du", "cin\u00e9ma", "ib\u00e9rique", "cinespa\u00f1a", "\u00e0", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "de", "toulouse", "le", "festival", "international", "s\u00e9quence", "courtm\u00e9trage", "met", "le", "format", "court", "\u00e0", "l'honneur", "alors", "que", "les", "rencontres", "du", "cin\u00e9ma", "italien", "\u00e0", "toulouse", "se", "d\u00e9roulent", "quant", "\u00e0", "elles", "en", "avril", "au", "cin\u00e9ma", "labc", "enfin", "le", "fifigrot", "festival", "de", "cin\u00e9ma", "humoristique", "et", "d\u00e9cal\u00e9", "promu", "par", "l'\u00e9quipe", "de", "groland", "a", "su", "conqu\u00e9rir", "son", "public", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "septembre", "d'autres", "festivals", "notables", "ponctuent", "l'ann\u00e9e", "toulousaine", "le", "printemps", "du", "rire", "est", "devenu", "le", "premier", "festival", "d'humour", "europ\u00e9en", "le", "printemps", "de", "septembre", "transforme", "le", "centreville", "de", "toulouse", "en", "espace", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "contemporain", "le", "forum", "de", "l'image", "se", "consacre", "en", "avril", "\u00e0", "la", "photographie", "contemporaine", "le", "houfastival", "le", "marathon", "des", "mots", "en", "juin", "aux", "rencontres", "et", "performances", "litt\u00e9raires", "le", "festival", "occit\u00e0nia", "le", "festival", "n", "l'inox", "electronic", "festival", "enfin", "en", "mai", "le", "forom", "des", "langues", "du", "monde", "cr\u00e9ation", "de", "claude", "sicre", "et", "du", "carrefour", "culturel", "arnaud", "bernard", "ayant", "fait", "des", "\u00e9mules", "dans", "d'autres", "villes", "met", "\u00e0", "l'honneur", "les", "langues", "de", "france", "et", "du", "monde", "entier", "ainsi", "que", "les", "cultures", "qu'elles", "v\u00e9hiculent", "plusieurs", "\u00e9v\u00e9nements", "se", "d\u00e9roulent", "sur", "les", "communes", "de", "la", "banlieue", "proche", "comme", "le", "festival", "marionnettissimo", "dont", "le", "point", "d'ancrage", "se", "situe", "\u00e0", "tournefeuille", "mais", "dont", "plusieurs", "lieux", "de", "repr\u00e9sentation", "sont", "situ\u00e9s", "\u00e0", "toulouse", "depuis", "est", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "le", "toulouse", "game", "show", "la", "plus", "grande", "convention", "de", "jeux", "vid\u00e9o", "et", "japanim", "de", "province", "avec", "visiteurs", "en", "qui", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "beauzelle", "dans", "le", "nouveau", "parc", "des", "expositions", "de", "toulouse", "m\u00e9tropole", "en", "septembre", "la", "commune", "de", "ramonvillesaintagne", "est", "envahie", "par", "le", "festival", "de", "rue", "organis\u00e9", "par", "l'association", "arto", "enfin", "l'ann\u00e9e", "est", "ponctu\u00e9e", "par", "divers", "\u00e9v\u00e9nements", "culturels", "communs", "\u00e0", "d'autres", "villes", "fran\u00e7aises", "comme", "le", "carnaval", "de", "toulouse", "qui", "existe", "sous", "sa", "forme", "actuelle", "depuis", "organis\u00e9", "par", "le", "comit\u00e9", "d'organisation", "du", "carnaval", "universitaire", "cocu", "ou", "les", "journ\u00e9es", "europ\u00e9ennes", "du", "patrimoine", "l'\u00e9t\u00e9", "voit", "se", "d\u00e9ployer", "en", "bord", "de", "garonne", "toulouse", "plage", "dont", "les", "principaux", "sites", "sont", "la", "prairie", "des", "filtres", "les", "quais", "de", "la", "daurade", "et", "de", "l'exil", "r\u00e9publicain", "espagnol", "ainsi", "que", "la", "feria", "tolosa", "depuis", "inspir\u00e9e", "des", "ferias", "traditionnelles", "du", "sudouest", "de", "la", "france", "sant\u00e9", "d\u00e8s", "le", "xiie", "si\u00e8cle", "toulouse", "poss\u00e8de", "de", "nombreux", "hospices", "et", "maison", "de", "dieu", "qui", "comme", "tous", "les", "\u00e9tablissements", "m\u00e9di\u00e9vaux", "similaires", "accueillent", "les", "pauvres", "les", "passants", "et", "les", "p\u00e8lerins", "certains", "ont", "voulu", "y", "voir", "un", "accueil", "particulier", "des", "p\u00e8lerins", "de", "saintjacquesdecompostelle", "mais", "cette", "hypoth\u00e8se", "n'est", "pas", "confirm\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tudes", "historiques", "des", "d\u00e9couvertes", "arch\u00e9ologiques", "ont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "l'existence", "de", "nombreuses", "tombes", "dans", "lesquelles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "retrouv\u00e9es", "des", "coquilles", "et", "des", "extr\u00e9mit\u00e9s", "de", "bourdon", "mais", "rien", "n'indique", "s'il", "s'agit", "de", "p\u00e8lerins", "de", "compostelle", "ou", "plus", "vraisemblablement", "de", "p\u00e8lerins", "venus", "v\u00e9n\u00e9rer", "des", "reliques", "dont", "un", "corps", "de", "saint", "jacques", "\u00e0", "toulouse", "en", "tous", "ces", "\u00e9tablissements", "sont", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "saintjacques", "qui", "devient", "l'h\u00f4teldieu", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "grave", "reste", "ind\u00e9pendant", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "garonne", "pour", "traiter", "les", "pestif\u00e9r\u00e9s", "les", "hospitaliers", "de", "l'ordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "y", "installent", "un", "prieur\u00e9", "et", "fondent", "dans", "une", "de", "leurs", "d\u00e9pendances", "le", "village", "de", "goutz", "une", "\u00e9cole", "de", "chirurgie", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "des", "m\u00e9decins", "comme", "dominique", "larrey", "et", "jean\u00e9tienne", "esquirol", "pratiquent", "dans", "les", "h\u00f4pitaux", "toulousains", "\u00e0", "partir", "de", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "sont", "cr\u00e9\u00e9es", "des", "maisons", "de", "charit\u00e9", "pour", "secourir", "et", "soigner", "les", "pauvres", "malades", "en", "le", "pr\u00e9fet", "duch\u00e2tel", "a", "mis", "en", "place", "le", "bureau", "de", "bienfaisance", "de", "toulouse", "pour", "assurer", "les", "secours", "\u00e0", "domicile", "en", "remplacement", "des", "anciennes", "maisons", "de", "charit\u00e9", "le", "chu", "de", "toulouse", "regroupe", "plusieurs", "\u00e9tablissements", "implant\u00e9s", "sur", "la", "ville", "de", "toulouse", "l'h\u00f4pital", "de", "purpan", "le", "groupe", "hospitalier", "rangueillarrey", "l'h\u00f4pital", "des", "enfants", "l'h\u00f4pital", "paule", "de", "viguier", "gyn\u00e9cologie", "maternit\u00e9", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "gravecasselardit", "lh\u00f4pital", "pierre", "paul", "riquetl'h\u00f4teldieu", "saintjacques", "accueille", "aujourd'hui", "l'essentiel", "de", "l'administration", "de", "ces", "h\u00f4pitaux", "ainsi", "qu'un", "service", "de", "soins", "dentaires", "l'h\u00f4pital", "josephducuing", "est", "un", "h\u00f4pital", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "centreville", "de", "toulouse", "il", "est", "de", "statut", "priv\u00e9", "associatif", "sans", "but", "lucratif", "et", "participe", "\u00e0", "l'ex\u00e9cution", "du", "service", "public", "hospitalier", "depuis", "hors", "du", "centreville", "le", "centre", "hospitalier", "g\u00e9rardmarchant", "ancien", "asile", "de", "braqueville", "fut", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "asile", "d'ali\u00e9n\u00e9s", "mod\u00e8le", "chefduvre", "d'esth\u00e9tisme", "et", "de", "rationalit\u00e9", "reconnu", "o\u00f9", "suivant", "les", "principes", "de", "l'ali\u00e9niste", "toulousain", "jean\u00e9tienne", "esquirol", "les", "diff\u00e9rentes", "pathologies", "mentales", "\u00e9taient", "s\u00e9par\u00e9es", "dans", "divers", "pavillons", "pour", "faciliter", "les", "soins", "curatifs", "toulouse", "poss\u00e8de", "diverses", "cliniques", "comme", "la", "clinique", "ambroisepar\u00e9", "la", "clinique", "pasteur", "la", "clinique", "saintnicolas", "la", "clinique", "sarrusteinturiers", "la", "clinique", "n\u00e9phrologique", "saintexup\u00e9ry", "la", "clinique", "m\u00e9dip\u00f4le", "garonne", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "en", "orthop\u00e9die", "et", "m\u00e9decine", "du", "sportle", "groupe", "su\u00e9dois", "capio", "poss\u00e8de", "cliniques", "\u00e0", "toulouse", "la", "clinique", "saintjean", "languedoc", "montaudran", "la", "polyclinique", "du", "parc", "saintmichelces", "deux", "cliniques", "fusionnent", "fin", "pour", "former", "la", "clinique", "de", "la", "croix", "du", "sud", "situ\u00e9e", "\u00e0", "quintfonsegrives", "un", "centre", "de", "recherche", "sur", "le", "cancer", "la", "canc\u00e9rop\u00f4le", "a", "ouvert", "en", "sur", "l'ancien", "site", "d'azf", "et", "vient", "s'ajouter", "aux", "autres", "centres", "de", "recherche", "contre", "le", "cancer", "de", "toulouse", "comme", "l'institut", "de", "pharmacologie", "et", "de", "biologie", "structurale", "ipbs", "sports", "ville", "sportive", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "ville", "la", "plus", "sportive", "de", "france", "par", "le", "magazine", "sportif", "l'\u00e9quipe", "en", "octobre", "toulouse", "poss\u00e8de", "installations", "sportives", "r\u00e9parties", "sur", "sites", "et", "jusqu'\u00e0", "usagers", "par", "an", "d'inscrits", "dans", "les", "clubs", "de", "sport", "de", "la", "ville", "l'\u00eele", "du", "ramier", "accueille", "le", "complexe", "nakache", "piscine", "municipale", "alfred", "nakache", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "et", "la", "construction", "de", "nouveaux", "sites", "n'a", "sans", "cesse", "\u00e9volu\u00e9", "toulouse", "accueille", "plusieurs", "manifestations", "sportives", "comme", "le", "cross", "des", "violettes", "le", "tournoi", "international", "de", "handball", "le", "tournoi", "international", "d\u00e9p\u00e9e", "marcel", "dutot", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "paintball", "le", "grand", "prix", "de", "tennis", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "le", "championnat", "du", "monde", "de", "danse", "sportive", "et", "acrobatique", "le", "tour", "de", "france", "f\u00e9minin", "lopen", "de", "france", "de", "gymnastique", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "handball", "le", "championnat", "de", "france", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "le", "volant", "d'or", "open", "international", "de", "badminton", "etc", "clubs", "professionnels", "principaux", "clubs", "toulouse", "compte", "pr\u00e8s", "de", "\u00e9quipements", "sportifs", "avec", "terrains", "et", "\u00e9quipements", "sportifs", "de", "proximit\u00e9", "boulodromes", "gymnases", "complexes", "sportifs", "et", "stades", "courts", "de", "tennis", "piscines", "bases", "de", "sport", "salles", "de", "sport", "pistes", "dathl\u00e9tisme", "pistes", "de", "bicross", "bowlings", "salles", "de", "tennis", "de", "table", "salle", "descrime", "mur", "descalade", "aire", "de", "tir", "\u00e0", "larc", "centre", "de", "tir", "sportif", "aire", "de", "rollerskate", "patinoire", "centre", "de", "voile", "et", "clubs", "daviron", "plus", "de", "clubs", "sportifs", "\u00e9voluent", "\u00e0", "toulouse", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "pr\u00e8s", "de", "licenci\u00e9s", "affili\u00e9s", "\u00e0", "toutes", "les", "f\u00e9d\u00e9rations", "sportives", "scolaires", "et", "universitaires", "rugby", "\u00e0", "xv", "le", "sport", "embl\u00e9matique", "de", "toulouse", "est", "le", "rugby", "\u00e0", "xv", "avec", "son", "\u00e9quipe", "phare", "le", "stade", "toulousain", "qui", "joue", "en", "top", "cr\u00e9\u00e9", "en", "il", "est", "devenu", "le", "club", "le", "plus", "titr\u00e9", "d'europe", "avec", "vingtdeux", "titres", "de", "champion", "de", "france", "quatre", "coupes", "de", "france", "et", "cinq", "coupes", "d'europe", "son", "stade", "ernestwallon", "peut", "accueillir", "personnes", "pour", "les", "plus", "grandes", "affiches", "que", "ce", "soit", "en", "championnat", "ou", "en", "coupe", "d'europe", "le", "stade", "toulousain", "s'exile", "r\u00e9guli\u00e8rement", "chez", "son", "voisin", "du", "tfc", "au", "stadium", "places", "ce", "club", "compte", "entre", "et", "de", "supporters", "dans", "tous", "les", "d\u00e9partements", "fran\u00e7ais", "et", "dans", "environ", "paysr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "stade", "toulousain", "dispose", "d'importants", "moyens", "et", "chapeaute", "sections", "sportives", "diff\u00e9rentes", "principalement", "le", "rugby", "et", "le", "tennis", "mais", "aussi", "en", "arts", "martiaux", "athl\u00e9tisme", "baseball", "cyclisme", "escrime", "football", "australien", "golf", "handisport", "rugby", "natation", "et", "pelote", "basqueil", "existe", "d'autre", "clubs", "de", "rugby", "situ\u00e9e", "dans", "la", "ville", "m\u00eame", "de", "toulouse", "ou", "dans", "son", "agglom\u00e9ration", "on", "peut", "citer", "toulouse", "universit\u00e9", "club", "tuc", "toulouse", "olympique", "\u00e9tudiant", "club", "toec", "nouvellement", "appel\u00e9", "fcttconcernant", "les", "f\u00e9minines", "depuis", "l'avenir", "fonsorbais", "rugby", "f\u00e9minin", "devient", "le", "stade", "toulousain", "rugby", "f\u00e9minin", "\u00e9quipe", "de", "rugby", "\u00e0", "xv", "\u00e9voluant", "en", "top", "football", "le", "toulouse", "football", "club", "tfc", "fond\u00e9", "en", "\u00e9volue", "en", "ligue", "il", "s'\u00e9tait", "distingu\u00e9", "en", "en", "se", "qualifiant", "pour", "le", "troisi\u00e8me", "tour", "pr\u00e9liminaire", "de", "la", "ligue", "des", "champions", "\u00e0", "l'issue", "de", "la", "saison", "en", "ligue", "le", "tfc", "a", "termin\u00e9", "e", "du", "championnat", "et", "s'est", "qualifi\u00e9", "pour", "la", "ligue", "europa", "c'est\u00e0dire", "la", "nouvelle", "formule", "de", "la", "coupe", "de", "l'uefa", "il", "est", "vainqueur", "de", "la", "coupe", "de", "france", "en", "et", "la", "section", "f\u00e9minine", "du", "tfc", "plusieurs", "fois", "championne", "de", "france", "dispute", "le", "championnat", "de", "division", "pour", "la", "saison", "elle", "fut", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "au", "sein", "du", "club", "masculin", "de", "toulouse", "oac", "la", "section", "f\u00e9minine", "du", "toac", "est", "rattach\u00e9e", "au", "toulouse", "football", "club", "depuis", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "toulouse", "fontaines", "club", "\u00e9tait", "un", "club", "de", "football", "fran\u00e7ais", "bas\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "fond\u00e9", "en", "le", "club", "qui", "\u00e9voluait", "en", "championnat", "de", "france", "amateurs", "et", "le", "toulouse", "saintjo", "sont", "radi\u00e9s", "le", "juillet", "pour", "fusionner", "et", "cr\u00e9er", "le", "toulouse", "m\u00e9tropole", "football", "club", "handball", "le", "fenix", "toulouse", "handball", "\u00e9volue", "en", "premi\u00e8re", "division", "starligue", "depuis", "longtemps", "entra\u00een\u00e9", "par", "claude", "onesta", "avant", "qu'il", "devienne", "s\u00e9lectionneur", "de", "l'\u00e9quipe", "de", "france", "masculine", "le", "club", "a", "remport\u00e9", "la", "coupe", "de", "france", "et", "participera", "en", "\u00e0", "sa", "quatri\u00e8me", "comp\u00e9tition", "europ\u00e9enne", "le", "toulouse", "f\u00e9minin", "handball", "a", "jou\u00e9", "une", "saison", "en", "premi\u00e8re", "division", "r\u00e9trograd\u00e9", "administrativement", "\u00e0", "l'issue", "de", "celleci", "il", "s'est", "stabilis\u00e9", "en", "nationale", "e", "division", "rugby", "\u00e0", "xiii", "le", "club", "de", "rugby", "\u00e0", "xiii", "le", "toulouse", "olympique", "xiii", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "le", "doubl\u00e9", "championnatcoupe", "de", "france", "en", "ce", "club", "dispose", "d'une", "\u00e9quipe", "f\u00e9minine", "les", "roselionnes", "mais", "le", "club", "f\u00e9minin", "du", "toulouse", "ovalie", "xiii", "est", "le", "meilleur", "repr\u00e9sentant", "toulousain", "dans", "cette", "cat\u00e9gorie", "basketball", "le", "toulouse", "m\u00e9tropole", "basket", "participe", "pour", "sa", "deuxi\u00e8me", "ann\u00e9e", "dexistence", "au", "championnat", "de", "ligue", "f\u00e9minine", "de", "basket", "\u00e9lite", "du", "basket", "f\u00e9minin", "fran\u00e7ais", "le", "stade", "toulousain", "basketball", "\u00e9volue", "depuis", "la", "saison", "en", "nationale", "e", "division", "autres", "sports", "dautres", "sports", "sont", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "toulouse", "aviron", "avec", "les", "clubs", "de", "l'aviron", "toulousain", "de", "l'\u00e9mulation", "nautique", "toulouse", "ent", "du", "toulouse", "aviron", "sports", "&", "loisirs", "tasl", "et", "du", "toulouse", "universit\u00e9", "club", "aviron", "tuc", "aviron", "ces", "clubs", "sont", "affili\u00e9s", "\u00e0", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'aviron", "ffsa", "baseball", "avec", "le", "stade", "toulousain", "baseball", "basketball", "en", "fauteuil", "roulant", "le", "toulouse", "invalides", "club", "tic", "est", "un", "des", "clubs", "phares", "du", "championnat", "de", "france", "et", "\u00e9volue", "en", "nationale", "a", "re", "division", "nationale", "il", "accueille", "une", "poule", "qualificative", "de", "la", "coupe", "d'europe", "re", "division", "europ\u00e9enne", "en", "mars", "comp\u00e9tition", "automobile", "avec", "l'\u00e9curie", "tech", "racing", "courses", "de", "l\u00e9vriers", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "m\u00e9ridionale", "des", "courses", "de", "l\u00e9vriers", "et", "le", "club", "l\u00e9vriers", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "en", "organisent", "sur", "le", "cynodrome", "de", "toulouse", "sesqui\u00e8res", "\u00e9quitation", "avec", "le", "club", "hippique", "de", "pibrac", "ffe", "initialement", "appel\u00e9", "club", "hippique", "de", "toulouse", "et", "situ\u00e9", "dans", "la", "caserne", "de", "companscaffarelli", "le", "centre", "\u00e9questre", "sest", "ensuite", "d\u00e9plac\u00e9", "sur", "la", "commune", "de", "pibrac", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "football", "am\u00e9ricain", "avec", "les", "ours", "de", "toulouse", "vieux", "club", "fran\u00e7ais", "fond\u00e9", "en", "actuellement", "en", "d", "football", "australien", "avec", "le", "stade", "toulousain", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "les", "anciens", "toulouse", "crocodiles", "football", "ga\u00e9lique", "avec", "les", "tolosa", "desp\u00f2rt", "gaelic", "hockey", "sur", "glace", "avec", "le", "toulouse", "blagnac", "hockey", "club", "en", "d", "saison", "surnomm\u00e9s", "les", "b\u00e9lougas", "\u00e9voluant", "dans", "la", "patinoire", "jacquesraynaud", "\u00e0", "blagnac", "roller", "derby", "avec", "roller", "derby", "toulouse", "natation", "avec", "les", "dauphins", "du", "toec", "tir", "\u00e0", "l'arc", "avec", "le", "toulouse", "athletic", "club", "tir", "\u00e0", "l'arc", "affili\u00e9", "\u00e0", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "tir", "\u00e0", "l'arc", "ffta", "volleyball", "avec", "le", "spacer's", "toulouse", "volleyet", "les", "clubs", "omnisports", "le", "toulouse", "olympique", "a\u00e9rospatiale", "club", "toac", "qui", "comprend", "sections", "arts", "martiaux", "athl\u00e9tisme", "aviron", "badminton", "balltrap", "basketball", "bowling", "boxe", "fran\u00e7aise", "cano\u00ebkayak", "course", "d'orientation", "cyclisme", "duathlon", "\u00e9quitation", "escrime", "football", "fullcontact", "handball", "judo", "judo", "adapt\u00e9", "karat\u00e9", "lutte", "natation", "parachutisme", "patinage", "sur", "glace", "pelote", "basque", "p\u00e9tanque", "roller", "rugby", "sports", "a\u00e9riens", "sports", "d'hiver", "et", "de", "montagne", "sports", "m\u00e9caniques", "squash", "tennis", "tennis", "de", "table", "tir", "\u00e0", "l'arc", "triathlon", "voile", "et", "volleyball", "le", "toulouse", "universit\u00e9", "club", "tuc", "dont", "sections", "a\u00efkido", "athl\u00e9tisme", "aviron", "badminton", "boxe", "fran\u00e7aise", "canne", "de", "combat", "cyclotourisme", "escalade", "escrime", "handball", "hockey", "sur", "gazon", "judo", "karat\u00e9", "lutte", "rugby", "tennis", "triathlon", "ultimate", "et", "volleyball", "le", "toulouse", "cheminots", "marengo", "sports", "tcms", "avec", "sections", "diff\u00e9rentes", "par", "exemple", "a\u00efkido", "athl\u00e9tisme", "basketball", "bowling", "boxe", "anglaise", "boxe", "fran\u00e7aise", "\u00e9checs", "escalade", "escrime", "football", "handball", "judo", "jujitsu", "karat\u00e9", "natation", "parapente", "pelote", "basque", "plong\u00e9e", "sousmarine", "randonn\u00e9e", "p\u00e9destre", "rugby", "\u00e0", "xiii", "rugby", "\u00e0", "xv", "rugby", "f\u00e9minin", "ski", "alpin", "tennis", "voile", "et", "volleyballtrois", "repr\u00e9sentants", "toulousains", "de", "sports", "majeurs", "se", "sont", "qualifi\u00e9s", "pour", "la", "coupe", "d'europe", "en", "le", "stade", "toulousain", "et", "le", "toulouse", "fc", "dans", "la", "plus", "prestigieuse", "de", "leur", "discipline", "les", "spacer's", "dans", "la", "seconde", "tour", "de", "france", "fois", "ville\u00e9tape", "dont", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "o\u00f9", "elle", "a", "vu", "passer", "le", "futur", "vainqueur", "de", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "du", "tour", "maurice", "garin", "bilan", "france", "victoires", "belgique", "victoires", "italie", "victoires", "allemagne", "victoire", "angleterre", "victoire", "espagne", "victoire", "luxembourg", "victoire", "australie", "victoire", "cultes", "catholique", "saint", "saturnin", "premier", "\u00e9v\u00eaque", "de", "toulouse", "et", "aussi", "connu", "sous", "le", "vocable", "d\u00e9formant", "saint", "sernin", "est", "pour", "les", "catholiques", "et", "les", "orthodoxes", "le", "saint", "patron", "de", "la", "ville", "\u00e0", "toulouse", "se", "situe", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'archidioc\u00e8se", "du", "m\u00eame", "nom", "et", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "toulouse", "est", "divis\u00e9e", "en", "plusieurs", "paroisses", "parmi", "lesquelles", "paroisse", "de", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "paroisse", "saintj\u00e9r\u00f4me", "paroisse", "de", "la", "basilique", "saintsernin", "paroisse", "saintpierre", "des", "chartreux", "paroisse", "\u00e9tudiante", "de", "toulouse", "paroisse", "dominicaine", "de", "notredame", "du", "rosaire", "paroisse", "du", "christroi", "paroisse", "lafourguette", "paroisse", "le", "mirail", "paroisse", "sacr\u00e9cur", "paroisse", "saintjoseph", "paroisse", "saintnicolas", "paroisses", "de", "saintegermaine", "saintemarie", "des", "anges", "paroisse", "des", "minimes", "paroisse", "saintfran\u00e7ois", "d'assise", "paroisse", "saintvincent", "de", "paul", "paroisse", "sainteclaireen", "sus", "des", "lieux", "de", "culte", "ordinaires", "section", "b\u00e2timents", "religieux", "des", "messes", "selon", "la", "forme", "tridentine", "du", "rite", "romain", "sont", "men\u00e9es", "en", "la", "basilique", "saintsernin", "par", "des", "pr\u00eatres", "dioc\u00e9sains", "en", "la", "chapelle", "jean", "le", "baptiste", "par", "l'institut", "du", "christ", "roi", "souverain", "pr\u00eatre", "\u00e0", "toulouse", "se", "trouve", "le", "grand", "s\u00e9minaire", "dioc\u00e9sain", "saintcyprien", "qui", "accueille", "les", "s\u00e9minaristes", "des", "provinces", "eccl\u00e9siastiques", "de", "toulouse", "de", "montpellier", "et", "des", "dioc\u00e8ses", "d'aire", "et", "dax", "de", "bayonne", "lescar", "et", "oloron", "de", "saintflour", "d'avignon", "et", "de", "basseterre", "et", "pointe\u00e0pitre", "cr\u00e9\u00e9", "en", "il", "est", "install\u00e9", "depuis", "dans", "l'ancien", "monast\u00e8re", "de", "l'ordre", "cistercien", "des", "feuillants", "toulouse", "donne", "\u00e9galement", "son", "nom", "\u00e0", "une", "province", "dominicaine", "dont", "le", "centre", "est", "le", "couvent", "saintthomas", "d'aquin", "pr\u00e9sent", "depuis", "et", "situ\u00e9", "impasse", "lacordaire", "lhistoire", "des", "dominicains", "de", "toulouse", "commence", "en", "\u00e0", "la", "fondation", "du", "premier", "de", "leurs", "couvents", "par", "celui", "qui", "allait", "devenir", "saint", "dominique", "et", "o\u00f9", "reposent", "d'ailleurs", "les", "reliques", "du", "c\u00e9l\u00e8bre", "saint", "thomas", "d'aquin", "la", "vie", "catholique", "de", "toulouse", "fut", "\u00e9galement", "rythm\u00e9e", "par", "la", "compagnie", "royale", "des", "p\u00e9nitents", "bleus", "toulouse", "b\u00e9n\u00e9ficie", "aussi", "d'un", "des", "cinq", "instituts", "catholiques", "fran\u00e7ais", "vers\u00e9", "dans", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "dont", "l'", "anc\u00eatre", "\u00e9tait", "la", "premi\u00e8re", "universit\u00e9", "de", "toulouse", "la", "basilique", "saintsernin", "de", "toulouse", "est", "le", "plus", "vaste", "\u00e9difice", "roman", "actuellement", "dans", "le", "monde", "la", "basilique", "notredame", "de", "la", "daurade", "serait", "la", "plus", "ancienne", "\u00e9glise", "mariale", "au", "monde", "protestant", "\u00e9glise", "r\u00e9form\u00e9e", "de", "toulouse", "temple", "du", "salin", "\u00e9glise", "r\u00e9form\u00e9e", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "toulouse", "ouest", "\u00e9glise", "r\u00e9form\u00e9e", "evang\u00e9lique", "\u00e9glise", "baptiste", "toulouse", "m\u00e9tropole", "eglise", "protestante", "baptiste", "de", "toulouse", "la", "chapelle", "\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "libre", "de", "toulouse", "eglise", "protestante", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "beauregard", "\u00e9glise", "protestante", "les", "deux", "rives", "toulouse", "rive", "droite", "eglise", "protestante", "saintcyprien", "les", "deux", "rives", "toulouse", "rive", "gauche", "\u00e9glise", "protestante", "\u00e9vang\u00e9lique", "d'empalot", "\u00e9glise", "protestante", "\u00e9vang\u00e9lique", "de", "toulouse", "\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "pentec\u00f4te", "toulouse", "minimes", "\u00e9glise", "\u00e9vang\u00e9lique", "toulouse", "saintagne", "\u00e9glise", "mobile", "de", "toulouse", "toulouse", "international", "church", "anglican", "english", "church", "of", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "&", "aude", "arm\u00e9e", "du", "salut", "assembl\u00e9e", "chr\u00e9tienne", "de", "toulouse", "act", "impact", "centre", "chr\u00e9tien", "fpma", "toulouse", "mormon", "toulouse", "compte", "deux", "paroisses", "de", "l'\u00e9glise", "de", "j\u00e9suschrist", "des", "saints", "des", "derniers", "jours", "mormons", "orthodoxe", "paroisse", "orthodoxe", "roumaine", "chapelle", "saint", "antoine", "launaguet", "paroisse", "orthodoxe", "russe", "\u00e9glise", "saint", "nicolas", "avenue", "de", "grandebretagne", "musulman", "la", "grande", "mosqu\u00e9e", "de", "toulouse", "est", "situ\u00e9e", "dans", "la", "partie", "sud", "de", "la", "ville", "dans", "le", "quartier", "d'empalot", "la", "mosqu\u00e9e", "essalem", "situ\u00e9e", "dans", "l'exch\u00e2teau", "de", "tabar", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "reyneriedes", "projets", "de", "construction", "d'autres", "mosqu\u00e9es", "sont", "en", "cours", "dont", "la", "mosqu\u00e9e", "du", "mirail", "pr\u00e9vue", "pour", "juda\u00efsme", "il", "existe", "septr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "synagogues", "\u00e0", "toulouse", "dont", "celle", "de", "palaprat", "la", "grande", "synagogue", "hekhal", "david", "et", "la", "synagogue", "rue", "rembrandt", "bouddhisme", "le", "centre", "d\u00e9tch\u00e8ne", "tcheuling", "propose", "diverses", "activit\u00e9s", "et", "enseignements", "en", "rapport", "avec", "le", "bouddhisme", "antoinisme", "de", "style", "\u00e9clectique", "un", "temple", "du", "culte", "antoiniste", "est", "situ\u00e9", "au", "rue", "de", "cherbourg", "d\u00e9dicac\u00e9", "en", "il", "constitue", "le", "dernier", "temple", "construit", "par", "le", "culte", "\u00e9conomie", "le", "pib", "de", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "est", "d'environ", "milliards", "d'euros", "statistiques", "de", "l'ocde", "ce", "qui", "la", "classe", "au", "e", "rang", "en", "france", "au", "regard", "de", "son", "poids", "\u00e9conomique", "derri\u00e8re", "paris", "lyon", "et", "marseille", "la", "commune", "de", "toulouse", "se", "caract\u00e9rise", "aussi", "par", "son", "tr\u00e8s", "faible", "taux", "d'endettement", "un", "des", "plus", "bas", "en", "europe", "pour", "une", "ville", "de", "cette", "taille", "l'\u00e9conomie", "toulousaine", "est", "principalement", "fond\u00e9e", "sur", "les", "industries", "de", "pointe", "de", "l'a\u00e9ronautique", "et", "du", "spatial", "dont", "airbus", "est", "la", "locomotive", "et", "fait", "travailler", "directement", "et", "indirectement", "plus", "de", "personnes", "sur", "l'agglom\u00e9ration", "et", "pr\u00e8s", "de", "dans", "le", "grand", "sudouest", "depuis", "plusieurs", "ann\u00e9es", "la", "municipalit\u00e9", "tente", "de", "diversifier", "les", "secteurs", "d'activit\u00e9", "toulouse", "est", "devenue", "un", "grand", "centre", "industriel", "en", "utilisant", "les", "ressources", "r\u00e9gionales", "en", "\u00e9lectricit\u00e9", "et", "en", "gaz", "naturel", "revenus", "de", "la", "population", "et", "fiscalit\u00e9", "emploi", "en", "le", "nombre", "total", "d'actifs", "sur", "la", "commune", "de", "toulouse", "\u00e9tait", "de", "se", "r\u00e9partissant", "dans", "les", "divers", "secteurs", "\u00e9conomiques", "comme", "suit", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "\u00e9tait", "de", "en", "de", "en", "d\u00e9cembre", "et", "de", "en", "d\u00e9cembre", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "entreprises", "administrations", "et", "commerces", "de", "nombreux", "organismes", "sont", "pr\u00e9sents", "\u00e0", "toulouse", "en", "dehors", "d'airbus", "sans", "vouloir", "recenser", "tous", "ceux", "qui", "se", "situent", "dans", "la", "ville", "rose", "on", "peut", "citer", "ceux", "qui", "se", "d\u00e9marquent", "par", "leur", "localisation", "unique", "ou", "par", "leur", "sp\u00e9cialisation", "par", "exemple", "on", "peut", "trouver", "le", "site", "de", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "bassocambo", "face", "au", "quartier", "des", "pradettes", "qui", "regroupe", "plusieurs", "entit\u00e9s", "le", "centre", "national", "de", "pr\u00e9vision", "m\u00e9t\u00e9orologique", "cnp", "le", "centre", "europ\u00e9en", "de", "recherche", "et", "de", "formation", "avanc\u00e9e", "en", "calcul", "scientifique", "cerfacs", "le", "service", "central", "d'hydrom\u00e9t\u00e9orologie", "et", "d'appui", "\u00e0", "la", "pr\u00e9vision", "des", "inondations", "schapi", "le", "service", "hydrographique", "et", "oc\u00e9anographique", "de", "la", "marine", "shom", "le", "centre", "national", "de", "recherches", "m\u00e9t\u00e9orologiques", "cnrm", "le", "centre", "international", "de", "conf\u00e9rences", "cicla", "ville", "de", "toulouse", "compte", "en", "son", "sein", "ou", "dans", "sa", "banlieue", "proche", "de", "nombreux", "si\u00e8ges", "sociaux", "comme", "atr", "groupe", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "construction", "d'avions", "turbopropulseurs", "groupe", "lat\u00e9co\u00e8re", "groupe", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "fabrication", "de", "tron\u00e7ons", "de", "fuselage", "et", "de", "portes", "d'avion", "actuel", "no", "mondial", "du", "c\u00e2blage", "embarqu\u00e9", "avec", "sa", "filiale", "latelec", "airbus", "commercial", "aircraft", "groupe", "europ\u00e9en", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "construction", "d'avions", "de", "ligne", "newrest", "acteur", "majeur", "du", "transport", "a\u00e9rien", "multisecteurs", "implant\u00e9", "dans", "plus", "de", "pays", "airbus", "groupe", "soci\u00e9t\u00e9", "industrielle", "europ\u00e9enne", "principalement", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "production", "d'avions", "de", "ligne", "le", "secteur", "spatial", "la", "d\u00e9fense", "et", "la", "production", "d'h\u00e9licopt\u00e8res", "airbus", "ds", "geo", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "production", "de", "satellites", "servant", "\u00e0", "l'observation", "de", "la", "terre", "galileo", "si\u00e8ge", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "prague", "lors", "de", "l'\u00e9laboration", "du", "projet", "stelia", "aerospace", "meneur", "fran\u00e7ais", "et", "acteur", "mondial", "de", "la", "production", "de", "fuselage", "d'avion", "banque", "courtois", "banque", "priv\u00e9e", "ga", "groupe", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "la", "construction", "d'immeubles", "de", "bureauxles", "centres", "de", "recherches", "spot", "image", "galileo", "et", "m\u00e9t\u00e9ofrance", "sont", "aussi", "implant\u00e9s", "\u00e0", "toulouse", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "cet", "ensemble", "se", "trouvent", "aussi", "la", "direction", "de", "la", "technique", "et", "de", "l'innovation", "dti", "qui", "fait", "partie", "de", "la", "dgac", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'aviation", "civile", "et", "vers", "rangueil", "le", "centre", "national", "d'\u00e9tudes", "spatiales", "cnes", "par", "ailleurs", "de", "nombreuses", "entreprises", "sont", "regroup\u00e9es", "dans", "la", "zone", "d'activit\u00e9", "de", "la", "plaine", "au", "sudest", "de", "toulouse", "on", "y", "retrouve", "notamment", "orange", "laboratoires", "boiron", "fiducial", "diehl", "atos", "assystem", "capgemini", "continental", "groupe", "poult", "veolia", "rockwell", "automation", "ga", "smart", "buildingd'autres", "grandes", "soci\u00e9t\u00e9s", "sont", "aussi", "implant\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "comme", "freescale", "semiconductor", "airbus", "defence", "and", "space", "thales", "alenia", "spacele", "magazine", "l'express", "s'accordait", "\u00e0", "classer", "toulouse", "comme", "ville", "la", "plus", "dynamique", "de", "france", "tout", "comme", "challenges", "en", "quant", "au", "magazine", "am\u00e9ricain", "newsweek", "il", "classait", "toulouse", "troisi\u00e8me", "ville", "la", "plus", "dynamique", "au", "monde", "en", "\u00e9cologie", "et", "recyclage", "depuis", "novembre", "des", "bornes", "solaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "install\u00e9es", "pour", "recharger", "des", "t\u00e9l\u00e9phones", "portables", "toulouse", "a", "rejoint", "le", "mouvement", "fab", "city", "suivant", "l'appel", "lanc\u00e9", "en", "par", "le", "maire", "de", "barcelone", "xavier", "trias", "\u00e0", "ce", "que", "toutes", "les", "villes", "du", "monde", "deviennent", "autosuffisantes", "pour", "culture", "locale", "et", "patrimoine", "soci\u00e9t\u00e9s", "savantes", "la", "ville", "de", "toulouse", "poss\u00e8de", "plusieurs", "soci\u00e9t\u00e9s", "savantes", "elle", "fut", "la", "seule", "ville", "de", "province", "\u00e0", "avoir", "trois", "acad\u00e9mies", "royales", "sous", "l'ancien", "r\u00e9gime", "la", "plus", "ancienne", "est", "l'acad\u00e9mie", "des", "jeux", "floraux", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "litt\u00e9raire", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconnue", "comme", "acad\u00e9mie", "royale", "en", "par", "louis", "xiv", "elle", "a", "pris", "la", "suite", "du", "consistori", "del", "gay", "saber", "fond\u00e9", "en", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "inscriptions", "et", "belleslettres", "de", "toulouse", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "lanternistes", "fond\u00e9e", "en", "devenue", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "belleslettres", "entre", "puis", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "sciences", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "soci\u00e9t\u00e9", "a", "pr\u00e9c\u00e9d\u00e9", "l'acad\u00e9mie", "de", "paris", "cr\u00e9\u00e9e", "seulement", "en", "le", "juin", "le", "roi", "louis", "xv", "a", "donn\u00e9", "des", "lettres", "patentes", "\u00e9rigeant", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "sciences", "de", "toulouse", "en", "acad\u00e9mie", "royale", "des", "sciences", "inscriptions", "et", "belleslettres", "de", "toulouse", "l'acad\u00e9mie", "est", "dissoute", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "ao\u00fbt", "de", "la", "convention", "nationale", "avant", "d'\u00eatre", "r\u00e9tablie", "le", "octobre", "par", "un", "arr\u00eat\u00e9", "du", "pr\u00e9fet", "de", "la", "hautegaronne", "l'acad\u00e9mie", "royale", "de", "peinture", "sculpture", "et", "architecture", "de", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "par", "lettres", "patentes", "de", "louis", "xv", "en", "et", "supprim\u00e9e", "par", "le", "d\u00e9cret", "du", "ao\u00fbt", "de", "la", "convention", "nationale", "cette", "acad\u00e9mie", "n'a", "pas", "\u00e9t\u00e9", "refond\u00e9e", "elle", "avait", "pris", "le", "relais", "de", "l'\u00e9cole", "de", "dessin", "fond\u00e9e", "par", "antoine", "rivalz", "en", "reprise", "par", "guillaume", "cammas", "en", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "des", "beauxarts", "de", "toulouse", "est", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "l'enseignement", "qui", "\u00e9tait", "donn\u00e9", "dans", "cette", "acad\u00e9mie", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "m\u00e9decine", "de", "chirurgie", "et", "de", "pharmacie", "de", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "des", "m\u00e9decins", "voulant", "assurer", "un", "enseignement", "de", "la", "m\u00e9decine", "dans", "la", "ville", "apr\u00e8s", "la", "suppression", "des", "universit\u00e9s", "et", "des", "facult\u00e9s", "par", "la", "convention", "l'acad\u00e9mie", "de", "l\u00e9gislation", "fond\u00e9e", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "d'histoire", "naturelle", "de", "toulouse", "fond\u00e9e", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "g\u00e9ographie", "de", "toulouse", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "lieux", "et", "monuments", "la", "ville", "de", "toulouse", "a", "re\u00e7u", "le", "label", "villes", "et", "pays", "d'art", "et", "d'histoire", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "le", "avril", "un", "label", "qui", "avait", "\u00e9t\u00e9", "demand\u00e9", "en", "par", "la", "ville", "rose", "pour", "promouvoir", "le", "patrimoine", "dans", "toute", "sa", "diversit\u00e9", "mat\u00e9riaux", "de", "construction", "briques", "et", "galets", "l'architecture", "de", "toulouse", "est", "marqu\u00e9e", "par", "la", "brique", "foraine", "dont", "la", "couleur", "chaude", "rouge", "orang\u00e9", "lui", "vaut", "le", "surnom", "de", "ville", "rose", "bien", "que", "ce", "surnom", "ait", "\u00e0", "l'origine", "\u00e9t\u00e9", "motiv\u00e9", "par", "d'autres", "raisons", "ce", "mat\u00e9riau", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduit", "par", "les", "romains", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "comme", "le", "montrent", "les", "ruines", "du", "rempart", "romain", "place", "saintjacques", "apr\u00e8s", "que", "sa", "fabrication", "ait", "sans", "doute", "cess\u00e9", "au", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "la", "reprise", "de", "la", "production", "de", "la", "brique", "foraine", "est", "attest\u00e9e", "au", "chantier", "de", "saintsernin", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xie", "si\u00e8cle", "produit", "cher", "elle", "fut", "longtemps", "r\u00e9serv\u00e9e", "aux", "monuments", "et", "aux", "demeures", "de", "prestige", "qui", "se", "d\u00e9marquaient", "ainsi", "d'un", "habitat", "courant", "fait", "de", "bois", "et", "de", "torchis", "le", "grand", "incendie", "de", "amena", "les", "capitouls", "\u00e0", "\u00e9dicter", "des", "r\u00e8glements", "poussant", "\u00e0", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "de", "la", "construction", "en", "brique", "ils", "ne", "furent", "cependant", "que", "lentement", "suivis", "d'effets", "et", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "un", "tiers", "des", "fa\u00e7ades", "de", "toulouse", "\u00e9taient", "encore", "en", "bois", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "la", "brique", "fut", "g\u00e9n\u00e9ralement", "recouverte", "d'enduit", "blanc", "destin\u00e9", "\u00e0", "lui", "faire", "imiter", "le", "ton", "de", "la", "pierre", "car", "on", "en", "\u00e9tait", "alors", "venu", "\u00e0", "la", "consid\u00e9rer", "comme", "un", "mat\u00e9riau", "pauvre", "pierre", "de", "gorsse", "dans", "un", "article", "intitul\u00e9", "comment", "nos", "fa\u00e7ades", "roses", "devinrentelles", "blanches", "paru", "dans", "la", "revue", "l'auta", "de", "mai", "rapporte", "l'ordonnance", "des", "capitouls", "en", "date", "du", "juin", "portant", "\"que", "toutes", "les", "fa\u00e7ades", "ext\u00e9rieures", "des", "maisons", "de", "la", "pr\u00e9sente", "ville", "dans", "le", "cas", "d'\u00eatre", "construites", "ou", "r\u00e9par\u00e9es", "\u00e0", "l'avenir", "seraient", "peintes", "ou", "cr\u00e9pies", "en", "blanc\"", "afin", "\"qu'en", "concourant", "avec", "l'\u00e9tablissement", "des", "r\u00e9verb\u00e8res", "dont", "la", "ville", "commence", "d\u00e9j\u00e0", "de", "jouir", "il", "augmente", "par", "la", "r\u00e9flexion", "la", "masse", "de", "leur", "lumi\u00e8re\"", "la", "brique", "a", "\u00e9t\u00e9", "majoritairement", "utilis\u00e9e", "dans", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "cause", "d'un", "environnement", "g\u00e9ologique", "qui", "ne", "fournit", "aucune", "pierre", "de", "taille", "\u00e0", "proximit\u00e9", "le", "transport", "des", "pierres", "est", "co\u00fbteux", "au", "contraire", "l'argile", "qui", "permet", "la", "fabrication", "des", "briques", "est", "abondante", "aujourd'hui", "la", "brique", "est", "mise", "en", "valeur", "comme", "un", "symbole", "de", "la", "ville", "cependant", "dans", "les", "constructions", "modernes", "elle", "n'est", "utilis\u00e9e", "que", "comme", "parement", "d\u00e9coratif", "outre", "la", "brique", "l'architecture", "est", "marqu\u00e9e", "\u00e9galement", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "galets", "la", "brique", "est", "tr\u00e8s", "co\u00fbteuse", "surtout", "pour", "les", "classes", "populaires", "de", "ce", "fait", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "on", "achetait", "un", "minimum", "de", "briques", "et", "on", "alternait", "les", "briques", "avec", "des", "rang\u00e9es", "de", "galets", "ces", "galets", "proviennent", "du", "lit", "mineur", "de", "la", "garonne", "et", "t\u00e9moignent", "d'une", "activit\u00e9", "ancestrale", "aujourd'hui", "disparue", "la", "p\u00eache", "de", "sable", "elle", "consistait", "\u00e0", "ramasser", "des", "alluvions", "du", "lit", "de", "la", "garonne", "aujourd'hui", "ces", "maisons", "construites", "en", "galets", "font", "l'objet", "d'une", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "tr\u00e8s", "importante", "qui", "se", "traduit", "par", "des", "prix", "de", "vente", "exorbitants", "notons", "enfin", "que", "cette", "architecture", "de", "galets", "n'est", "pas", "sp\u00e9cifique", "\u00e0", "toulouse", "on", "retrouve", "des", "constructions", "similaires", "dans", "toute", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "garonne", "autour", "de", "toulouse", "b\u00e2timents", "et", "lieux", "publics", "remarquables", "les", "boulevards", "de", "ceinture", "d\u00e9terminent", "l'un", "des", "plus", "grands", "secteurs", "sauvegard\u00e9s", "de", "france", "hectares", "le", "patrimoine", "de", "b\u00e2timents", "religieux", "comprend", "notamment", "la", "basilique", "saintsernin", "et", "le", "couvent", "des", "jacobins", "nef", "\u00e0", "piliers", "centraux", "en", "palmiers", "toulouse", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "qui", "compte", "le", "plus", "d'h\u00f4tels", "particuliers", "de", "la", "renaissance", "dus", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "d'or", "du", "pastel", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "dans", "la", "ville", "du", "deuxi\u00e8me", "parlement", "de", "france", "et", "le", "plus", "de", "carillons", "intramuros", "quatorze", "de", "neuf", "cloches", "et", "plusr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "des", "lieux", "touristiques", "se", "sont", "d\u00e9velopp\u00e9s", "plus", "r\u00e9cemment", "tels", "la", "visite", "des", "sites", "d'airbus", "dont", "les", "cha\u00eenes", "de", "montage", "de", "l'a", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "et", "contemporain", "les", "abattoirs", "et", "la", "cit\u00e9", "de", "l'espace", "toulouse", "regroupe", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "remarquables", "le", "plus", "connu", "est", "le", "capitole", "qui", "abrite", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "la", "salle", "des", "illustres", "o\u00f9", "se", "trouvent", "des", "chefsduvre", "dartistes", "toulousains", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "op\u00e9ra", "et", "un", "orchestre", "symphonique", "ainsi", "que", "la", "place", "du", "m\u00eame", "nom", "\u00e0", "l'arri\u00e8re", "du", "capitole", "le", "donjon", "du", "capitole", "est", "situ\u00e9", "dans", "un", "parc", "et", "regroupe", "les", "locaux", "de", "l'office", "du", "tourisme", "la", "place", "wilson", "situ\u00e9e", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "du", "centreville", "en", "bas", "des", "all\u00e9es", "jeanjaur\u00e8s", "est", "une", "place", "dont", "les", "b\u00e2timents", "en", "brique", "sont", "construits", "de", "fa\u00e7on", "concentrique", "autour", "d'un", "parc", "arbor\u00e9", "c'est", "un", "lieu", "anim\u00e9", "avec", "ses", "nombreuses", "terrasses", "de", "bars", "de", "caf\u00e9s", "et", "ses", "cin\u00e9mas", "la", "colonne", "vert\u00e9brale", "du", "centreville", "se", "situe", "autour", "de", "l'axe", "du", "cardo", "romain", "le", "parcours", "id\u00e9al", "pour", "d\u00e9couvrir", "les", "lieux", "remarquables", "de", "la", "ville", "rose", "cet", "axe", "d\u00e9marre", "de", "la", "rue", "du", "taur", "basilique", "saintsernin", "il", "passe", "ensuite", "par", "la", "place", "du", "capitole", "la", "rue", "saintrome", "la", "rue", "des", "filatiers", "et", "se", "termine", "\u00e0", "la", "place", "des", "carmes", "les", "rues", "qui", "constituent", "ce", "parcours", "sont", "int\u00e9gralement", "pi\u00e9tonnes", "les", "quais", "et", "les", "berges", "de", "la", "garonne", "ont", "\u00e9t\u00e9", "am\u00e9nag\u00e9s", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "quais", "henrimartin", "et", "le", "quai", "de", "tounis", "construits", "en", "brique", "pour", "contenir", "les", "inondations", "permettent", "de", "se", "promener", "le", "long", "du", "fleuve", "et", "de", "d\u00e9couvrir", "les", "anciens", "ponts", "de", "toulouse", "\u00e0", "tort", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "vieux", "pont", "de", "toulouse", "le", "pontneuf", "dune", "longueur", "de", "m\u00e8tres", "n'en", "reste", "pas", "moins", "un", "chefd'uvre", "et", "le", "premier", "pont", "\u00e0", "avoir", "su", "r\u00e9sister", "aux", "nombreuses", "crues", "de", "la", "garonne", "!", "le", "pont", "saintpierre", "est", "un", "pont", "m\u00e9tallique", "datant", "de", "un", "peu", "plus", "en", "aval", "sur", "la", "garonne", "se", "trouve", "le", "bazacle", "un", "gu\u00e9", "o\u00f9", "les", "premiers", "toulousains", "se", "sont", "install\u00e9s", "il", "forme", "aujourd'hui", "une", "digue", "permettant", "de", "maintenir", "un", "niveau", "d'eau", "suffisant", "\u00e0", "la", "garonne", "durant", "les", "mois", "d'\u00e9t\u00e9", "au", "bord", "du", "fleuve", "l'h\u00f4pital", "de", "la", "grave", "et", "sa", "chapelle", "saintjoseph", "de", "la", "grave", "sont", "visibles", "gr\u00e2ce", "au", "d\u00f4me", "de", "la", "chapelle", "recouvert", "de", "cuivre", "pr\u00e8s", "de", "la", "garonne", "se", "trouve", "aussi", "le", "ch\u00e2teau", "d'eau", "qui", "renferme", "une", "galerie", "d'expositions", "photographiques", "le", "canal", "du", "midi", "inscrit", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "depuis", "et", "qui", "court", "dans", "la", "ville", "sur", "une", "dizaine", "de", "kilom\u00e8tres", "des", "pontsjumeaux", "\u00e0", "ramonvillesaintagne", "ainsi", "que", "le", "canal", "de", "brienne", "d\u00e9cid\u00e9", "par", "les", "\u00e9tats", "de", "languedoc", "en", "et", "qui", "relie", "la", "garonne", "aux", "pontsjumeaux", "en", "passant", "par", "l'\u00e9cluse", "saintpierre", "sont", "des", "lieux", "remarquables", "de", "la", "ville", "la", "place", "de", "la", "trinit\u00e9", "et", "la", "rue", "des", "filatiers", "sont", "\u00e0", "d\u00e9couvrir", "architectures", "remarquables", "des", "h\u00f4tels", "particuliers", "et", "somptueuses", "fa\u00e7ades", "d'immeubles", "rue", "des", "filatiers", "se", "situe", "la", "maison", "calas", "et", "au", "bout", "de", "la", "rue", "l'\u00e9glise", "de", "la", "dalbade", "jean", "calas", "marchand", "protestant", "de", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9", "par", "le", "parlement", "de", "toulouse", "au", "supplice", "de", "la", "roue", "et", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "mars", "sous", "l'accusation", "sans", "preuve", "d'avoir", "assassin\u00e9", "un", "de", "ses", "fils", "r\u00e9put\u00e9", "converti", "au", "catholicisme", "enfin", "quelques", "b\u00e2timents", "publics", "sont", "remarquables", "comme", "la", "gare", "matabiau", "situ\u00e9e", "au", "bord", "du", "canal", "du", "midi", "la", "prison", "saintmichel", "et", "le", "palais", "niel", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "construit", "sur", "les", "anciennes", "fortifications", "de", "toulouse", "pour", "linstallation", "du", "mar\u00e9chal", "de", "france", "adolphe", "niel", "et", "l'amphith\u00e9\u00e2tre", "romain", "de", "purpanancely", "est", "l'un", "des", "seuls", "\u00e9difices", "pratiquement", "intact", "de", "l'\u00e9poque", "romaine", "monuments", "historiques", "toulouse", "poss\u00e8de", "un", "important", "patrimoine", "inscrit", "dans", "la", "liste", "des", "monuments", "historiques", "b\u00e2timents", "religieux", "les", "monuments", "catholiques", "sont", "nombreux", "\u00e0", "toulouse", "et", "plusieurs", "sont", "des", "b\u00e2timents", "remarquables", "trois", "d'entre", "eux", "se", "distinguent", "cependant", "par", "leur", "int\u00e9r\u00eat", "historique", "et", "architectural", "majeur", "la", "basilique", "saintsernin", "est", "une", "\u00e9glise", "de", "style", "roman", "m\u00e9ridional", "dont", "la", "construction", "s'est", "principalement", "\u00e9tendue", "du", "xie", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "elle", "fut", "consacr\u00e9e", "basilique", "en", "en", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "au", "titre", "des", "chemins", "de", "saintjacquesdecompostelle", "en", "france", "et", "fait", "partie", "avec", "les", "\u00e9glises", "de", "conques", "et", "de", "moissac", "des", "trois", "monuments", "plus", "particuli\u00e8rement", "distingu\u00e9s", "par", "le", "document", "d'\u00e9valuation", "relatif", "\u00e0", "ce", "classement", "depuis", "la", "destruction", "de", "l'abbaye", "de", "cluny", "saintsernin", "est", "la", "plus", "grande", "\u00e9glise", "romane", "de", "france", "sinon", "d'europe", "peut\u00eatre", "d\u00e9pass\u00e9e", "par", "la", "cath\u00e9drale", "de", "spire", "toutefois", "largement", "reconstruite", "et", "l'une", "des", "plus", "belles", "saintsernin", "est", "l'\u00e9glise", "qui", "compte", "le", "plus", "de", "reliques", "en", "france", "plus", "de", "deux", "cents", "dont", "celles", "de", "six", "ap\u00f4tres", "ce", "qui", "lui", "valut", "d\u00e8s", "le", "moyen", "\u00e2ge", "d'\u00eatre", "un", "lieu", "de", "p\u00e8lerinage", "de", "premier", "ordre", "et", "d\u00e9termina", "son", "plan", "architectural", "avec", "doubles", "collat\u00e9raux", "et", "d\u00e9ambulatoire", "qui", "en", "fait", "l'arch\u00e9type", "des", "grandes", "\u00e9glises", "de", "p\u00e8lerinage", "la", "qualit\u00e9", "de", "ses", "sculptures", "romanes", "chapiteaux", "tympan", "en", "fait", "\u00e9galement", "un", "jalon", "essentiel", "dans", "l'histoire", "de", "la", "sculpture", "romane", "la", "cath\u00e9drale", "saint\u00e9tienne", "est", "la", "cath\u00e9drale", "de", "toulouse", "elle", "doit", "son", "aspect", "si", "particulier", "aux", "divers", "styles", "architecturaux", "refl\u00e9tant", "les", "enjeux", "politiques", "et", "religieux", "d'un", "xiiie", "si\u00e8cle", "qui", "vit", "toulouse", "perdre", "son", "ind\u00e9pendance", "pour", "revenir", "dans", "le", "giron", "du", "royaume", "de", "france", "sa", "nef", "ancienne", "\u00e9difi\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "croisade", "des", "albigeois", "est", "le", "tout", "premier", "exemple", "du", "gothique", "m\u00e9ridional", "architecture", "militante", "pens\u00e9e", "comme", "une", "arme", "dans", "la", "lutte", "contre", "le", "catharisme", "et", "fond\u00e9e", "sur", "le", "principe", "de", "la", "nef", "unique", "aux", "fins", "de", "favoriser", "la", "pr\u00e9dication", "cette", "nef", "\u00e9tait", "probablement", "\u00e0", "son", "ach\u00e8vement", "la", "plus", "large", "d'europe", "occidentale", "m\u00e8tres", "le", "chur", "en", "style", "gothique", "d'\u00eeledefrance", "date", "pour", "sa", "part", "du", "dernier", "quart", "de", "ce", "m\u00eame", "xiiie", "si\u00e8cle", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "que", "la", "nef", "il", "symbolise", "et", "illustre", "le", "rattachement", "de", "la", "ville", "\u00e0", "la", "couronne", "de", "france", "qui", "suivit", "l'extinction", "de", "la", "lign\u00e9e", "des", "comtes", "de", "toulouse", "en", "le", "couvent", "des", "jacobins", "situ\u00e9", "entre", "la", "garonne", "et", "la", "place", "du", "capitole", "est", "une", "construction", "monastique", "des", "xiiie", "et", "xive", "si\u00e8cles", "enti\u00e8rement", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "briques", "joyau", "de", "l'art", "gothique", "languedocien", "l'\u00e9glise", "poss\u00e8de", "une", "double", "nef", "s\u00e9par\u00e9e", "par", "des", "colonnes", "de", "vingthuit", "m\u00e8tres", "de", "haut", "dont", "vingtdeux", "m\u00e8tres", "pour", "le", "f\u00fbt", "en", "pierre", "d'o\u00f9", "jaillissent", "des", "vo\u00fbtes", "d'ogives", "la", "derni\u00e8re", "colonne", "offre", "un", "exemple", "pr\u00e9coce", "et", "unique", "par", "son", "envergure", "de", "vo\u00fbtes", "d'ogives", "formant", "un", "palmier", "estimant", "qu'il", "s'agissait", "de", "la", "plus", "belle", "\u00e9glise", "dominicaine", "d'europe", "le", "pape", "urbain", "v", "y", "fit", "transf\u00e9rer", "en", "les", "ossements", "de", "thomas", "d'aquin", "c\u00e9l\u00e8bre", "philosophe", "et", "th\u00e9ologien", "dominicain", "mort", "en", "d\u00e9plac\u00e9s", "\u00e0", "saintsernin", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "les", "restes", "de", "thomas", "d'aquin", "retourn\u00e8rent", "aux", "jacobins", "en", "pour", "le", "e", "centenaire", "de", "la", "mort", "de", "l'aquinated'autres", "\u00e9glises", "sont", "caract\u00e9ristiques", "comme", "l'\u00e9glise", "des", "cordeliers", "l'\u00e9glise", "notredame", "du", "taur", "qui", "poss\u00e8de", "un", "clochermur", "la", "basilique", "de", "la", "daurade", "l'\u00e9glise", "saintaubin", "l'\u00e9glise", "saintnicolas", "l'\u00e9glise", "notredame", "de", "la", "dalbade", "le", "couvent", "des", "augustins", "abritant", "le", "mus\u00e9e", "des", "augustins", "la", "chapelle", "des", "carm\u00e9lites", "qui", "est", "le", "seul", "b\u00e2timent", "restant", "du", "couvent", "des", "carm\u00e9lites", "l'\u00e9glise", "saintexup\u00e8re", "l'\u00e9glise", "saintj\u00e9r\u00f4me", "ancienne", "chapelle", "des", "p\u00e9nitents", "bleus", "l'ancienne", "\u00e9glise", "saintpierredescuisines", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "des", "chartreux", "l'\u00e9glise", "saintsylve", "l'ancien", "moulin", "des", "amidonniers", "qui", "h\u00e9berge", "actuellement", "l'\u00e9glise", "saintpaultoulouse", "poss\u00e8de", "aussi", "des", "monuments", "protestants", "comme", "le", "temple", "de", "la", "place", "du", "salin", "et", "le", "vieux", "temple", "de", "la", "rue", "pargamini\u00e8res", "deux", "monuments", "orthodoxes", "existent", "aussi", "comme", "l'\u00e9glise", "saintsaturnin", "situ\u00e9e", "avenue", "de", "lavaur", "et", "l'\u00e9glise", "saintnicolas", "situ\u00e9e", "avenue", "de", "grandebretagne", "plusieurs", "synagogues", "dont", "la", "plus", "ancienne", "est", "la", "synagogue", "palaprat", "et", "un", "grand", "centre", "communautaire", "de", "construction", "r\u00e9cente", "repr\u00e9sentent", "les", "monuments", "juifs", "de", "la", "ville", "enfin", "plusieurs", "mosqu\u00e9es", "existent", "sur", "la", "commune", "comme", "la", "mosqu\u00e9e", "ennour", "du", "quartier", "d'empalot", "avec", "son", "minaret", "sa", "coupole", "ses", "trois", "niveaux", "sur", "m", "encore", "en", "construction", "la", "mosqu\u00e9e", "alrahma", "la", "mosqu\u00e9e", "al", "hoceine", "la", "mosqu\u00e9e", "salam", "et", "la", "mosqu\u00e9e", "abou", "bakr", "h\u00f4tels", "particuliers", "toulouse", "est", "la", "ville", "fran\u00e7aise", "o\u00f9", "l'on", "trouve", "le", "plus", "d'h\u00f4tels", "particuliers", "datant", "du", "xvie", "si\u00e8cler\u00e9f", "souhait\u00e9e", "enrichis", "par", "le", "commerce", "du", "pastel", "lors", "de", "la", "renaissance", "et", "par", "le", "rayonnement", "du", "parlement", "de", "toulouse", "sur", "un", "vaste", "territoire", "de", "nombreux", "bourgeois", "et", "notables", "locaux", "ont", "\u00e9rig\u00e9", "leurs", "h\u00f4tels", "particuliers", "souvent", "surmont\u00e9s", "d'une", "tour", "symbole", "de", "puissance", "et", "signe", "de", "reconnaissance", "des", "personnages", "importants", "de", "la", "cit\u00e9", "aux", "c\u00e9l\u00e8bres", "h\u00f4tels", "renaissance", "du", "pastel", "tels", "que", "l'h\u00f4tel", "d'ass\u00e9zat", "et", "l'h\u00f4tel", "de", "bernuy", "s'ajoutent", "ceux", "des", "parlementaires", "dont", "le", "nombre", "est", "all\u00e9", "croissant", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "ainsi", "dans", "le", "centreville", "on", "d\u00e9nombre", "plus", "de", "deux", "cents", "h\u00f4tels", "particuliers", "ou", "vestiges", "d'h\u00f4tels", "particuliers", "dont", "quelquesuns", "des", "plus", "remarquables", "sont", "l'h\u00f4tel", "de", "pierre", "delfau", "xve", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "dahus", "xve", "si\u00e8cle", "et", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "jean", "bol\u00e9", "xve", "si\u00e8cle", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "boyssoncheverry", "si\u00e8ge", "de", "la", "maison", "de", "l'occitanie", "xve", "si\u00e8cle", "et", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "du", "vieuxraisin", "ou", "h\u00f4tel", "maynier", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "pins", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "thomas", "de", "montval", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "xxe", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "d'ulmo", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "bernuy", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "la", "mamye", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "brucelles", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "guillaume", "de", "bernuy", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "mansencal", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "felzins", "ou", "h\u00f4tel", "molinier", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "d'ass\u00e9zat", "qui", "abrite", "la", "fondation", "bemberg", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "d'astorg", "et", "de", "saintgermain", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "dumay", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "mus\u00e9e", "du", "vieux", "toulouse", "xvie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "bagis", "ou", "h\u00f4tel", "de", "pierre", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "xviie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "chalvet", "xviie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "pierre", "com\u00e8re", "xviie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "desplatspalaminy", "xviie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "saintjean", "ou", "h\u00f4tel", "des", "chevaliers", "de", "malte", "xviie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "puymaurin", "xviie", "si\u00e8cle", "et", "xixe", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "nupces", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "castellane", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "cironfumel", "si\u00e8ge", "de", "la", "chambre", "de", "commerce", "et", "d'industrie", "de", "toulouse", "ccit", "principalement", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "d'espie", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "puivert", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "de", "bonfontan", "xviiie", "si\u00e8cle", "l'h\u00f4tel", "dubarry", "xviiie", "si\u00e8cle", "plaques", "de", "rue", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "difficult\u00e9s", "d'orientation", "sont", "telles", "dans", "le", "centreville", "du", "fait", "de", "la", "densit\u00e9", "du", "tissu", "urbain", "que", "la", "municipalit\u00e9", "commande", "en", "\u00e0", "la", "manufacture", "de", "fa\u00efence", "fouque", "arnoux", "de", "la", "place", "saintsernin", "la", "production", "de", "plaques", "de", "rue", "rectangulaires", "\u00e0", "angles", "tronqu\u00e9s", "destin\u00e9es", "\u00e0", "permettre", "aux", "toulousains", "et", "aux", "visiteurs", "de", "se", "rep\u00e9rer", "les", "plaques", "jaunes", "indiquent", "que", "les", "rues", "sont", "parall\u00e8les", "\u00e0", "la", "garonne", "les", "blanches", "qu'elles", "sont", "perpendiculaires", "les", "num\u00e9ros", "de", "rue", "partent", "de", "la", "garonne", "elles", "sont", "remplac\u00e9es", "en", "par", "les", "traditionnelles", "plaques", "en", "fonte", "\u00e9maill\u00e9e", "blanc", "et", "bleu", "compl\u00e9t\u00e9es", "en", "par", "les", "plaques", "en", "occitan", "caf\u00e9s", "et", "h\u00f4tels", "toulouse", "poss\u00e8de", "de", "nombreux", "caf\u00e9s", "qui", "\u00e9talent", "leurs", "terrasses", "sur", "les", "rues", "semipi\u00e9tonnes", "du", "centreville", "le", "centreville", "de", "toulouse", "est", "en", "pleine", "mutation", "les", "activit\u00e9s", "et", "les", "nouveaux", "projets", "se", "d\u00e9placent", "vers", "le", "quartier", "des", "carmes", "et", "esquirol", "pi\u00e9tonnisation", "des", "rues", "ouverture", "de", "grandes", "enseignes", "plusieurs", "quartiers", "sont", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quent\u00e9s", "aux", "beaux", "jours", "comme", "la", "place", "wilson", "la", "place", "saintgeorges", "la", "place", "saintpierre", "et", "la", "place", "esquirol", "rue", "des", "filatiers", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "trinit\u00e9", "la", "grande", "p\u00e9riode", "des", "caf\u00e9s", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9e", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "plus", "beaux", "\u00e9tablissements", "se", "trouvaient", "autour", "de", "la", "place", "wilson", "anciennement", "nomm\u00e9e", "le", "square", "lafayette", "en", "quatre", "hommes", "d'affaires", "cr\u00e9ent", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "des", "grands", "caf\u00e9s", "et", "poss\u00e8dent", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "cinq", "\u00e9tablissements", "le", "lafayette", "le", "grand", "caf\u00e9", "glacier", "albrighi", "le", "grand", "caf\u00e9", "des", "am\u00e9ricains", "le", "grand", "caf\u00e9", "de", "la", "com\u00e9die", "et", "le", "grand", "caf\u00e9", "sion", "le", "grand", "caf\u00e9", "des", "am\u00e9ricains", "\u00e9tait", "remarquable", "par", "sa", "terrasse", "la", "plus", "grande", "de", "france", "dont", "l'orchestre", "animait", "tout", "le", "caf\u00e9", "en", "aujourd'hui", "encore", "bien", "que", "la", "sp\u00e9culation", "immobili\u00e8re", "en", "ait", "fait", "dispara\u00eetre", "bon", "nombre", "au", "profit", "de", "franchises", "d'enseignes", "nationales", "quelques", "caf\u00e9s", "sont", "de", "v\u00e9ritables", "monuments", "comme", "sur", "la", "place", "du", "capitole", "le", "caf\u00e9", "bibent", "class\u00e9e", "monuments", "historiques", "en", "qui", "poss\u00e8de", "une", "belle", "d\u00e9coration", "et", "le", "caf\u00e9", "le", "florida", "ouvert", "depuis", "les", "caf\u00e9s", "ont", "jou\u00e9", "un", "r\u00f4le", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "car", "des", "r\u00e9sistants", "comme", "jean", "cassou", "ou", "le", "colonel", "cahuzac", "tenaient", "des", "r\u00e9unions", "sur", "leurs", "terrasses", "plus", "r\u00e9cemment", "la", "place", "saintpierre", "est", "le", "lieu", "estudiantin", "de", "la", "ville", "avec", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "bar", "basque", "et", "chez", "tonton", "avec", "son", "pastis", "\u00f4", "ma\u00eetre", "sur", "la", "place", "du", "capitole", "plusieurs", "h\u00f4tels", "ont", "une", "architecture", "caract\u00e9ristique", "le", "grand", "h\u00f4tel", "de", "l'op\u00e9ra", "s'\u00e9l\u00e8ve", "sur", "l'emplacement", "de", "l'ancien", "coll\u00e8ge", "saintmartial", "c'est", "un", "h\u00f4tel", "de", "luxe", "depuis", "\u00e0", "l'angle", "oppos\u00e9", "se", "trouve", "l'h\u00f4tel", "du", "grandbalcon", "qui", "h\u00e9bergeait", "des", "grands", "noms", "comme", "jean", "mermoz", "ou", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "l'a\u00e9ropostale", "patrimoine", "environnemental", "en", "plus", "des", "berges", "de", "la", "garonne", "et", "du", "canal", "du", "midi", "toulouse", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "nombreux", "espaces", "verts", "repr\u00e9sentant", "un", "ensemble", "de", "hectares", "en", "avec", "jardins", "et", "points", "verts", "en", "la", "ville", "de", "toulouse", "est", "class\u00e9e", "trois", "fleurs", "pour", "la", "qualit\u00e9", "de", "son", "fleurissement", "c'est", "en", "que", "toulouse", "am\u00e9nage", "son", "premier", "jardin", "public", "le", "jardin", "royal", "qui", "s'\u00e9tend", "audel\u00e0", "des", "vieilles", "fortifications", "m\u00e9di\u00e9vales", "cet", "am\u00e9nagement", "est", "le", "projet", "mondran", "dont", "le", "but", "\u00e9tait", "d'ouvrir", "un", "espace", "pour", "la", "promenade", "l'hygi\u00e8ne", "et", "l'ouverture", "de", "larges", "perspectives", "ainsi", "cette", "politique", "de", "grands", "travaux", "avec", "le", "grand", "rond", "les", "quais", "et", "les", "fa\u00e7ades", "le", "long", "de", "la", "garonne", "transforment", "la", "ville", "plus", "tard", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "jardin", "des", "plantes", "est", "cr\u00e9\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "dans", "les", "ann\u00e9es", "plusieurs", "projets", "de", "jardins", "de", "quartier", "sont", "am\u00e9nag\u00e9s", "en", "ville", "au", "plus", "pr\u00e8s", "des", "habitants", "en", "parall\u00e8le", "des", "projets", "d'urbanisme", "permettent", "de", "cr\u00e9er", "des", "parcs", "comme", "celui", "de", "companscaffarelli", "le", "parc", "de", "la", "maourine", "ou", "celui", "de", "la", "reynerie", "les", "parcs", "et", "jardins", "de", "la", "ville", "sont", "diversifi\u00e9s", "allant", "du", "jardin", "japonais", "du", "quartier", "d'affaires", "de", "companscaffarelli", "au", "parc", "de", "la", "prairie", "des", "filtres", "au", "bord", "rive", "gauche", "de", "la", "garonne", "d'autres", "jardins", "comme", "le", "jardin", "des", "plantes", "le", "grandrond", "et", "le", "jardin", "royal", "sont", "tr\u00e8s", "anciens", "enfin", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "le", "parc", "de", "reynerie", "offre", "un", "havre", "de", "paix", "tandis", "que", "quatre", "zones", "vertes", "\u00e0", "vocation", "sportive", "entourent", "la", "ville", "depuis", "aux", "quatre", "points", "cardinaux", "en", "p\u00e9riph\u00e9rie", "de", "la", "ville", "\u00e0", "l'ouest", "le", "parc", "de", "la", "ram\u00e9e", "poss\u00e8de", "un", "lac", "de", "hectares", "et", "un", "espace", "vert", "de", "hectares", "au", "sud", "les", "c\u00f4tes", "de", "pechdavid", "disposent", "d'un", "parc", "de", "hectares", "et", "culminent", "\u00e0", "m\u00e8tres", "audessus", "de", "la", "garonne", "dominant", "la", "ville", "et", "la", "zone", "industrielle", "au", "nord", "la", "zone", "de", "loisirs", "de", "sesqui\u00e8res", "dispose", "de", "hectares", "de", "parcs", "et", "un", "lac", "de", "hectares", "sur", "lequel", "le", "ski", "nautique", "est", "possible", "et", "\u00e0", "l'est", "le", "parc", "des", "argoulets", "enfin", "la", "reconversion", "du", "site", "du", "parc", "des", "expositions", "due", "\u00e0", "son", "d\u00e9m\u00e9nagement", "devrait", "permettre", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "v\u00e9ritable", "central", "park", "toulousain", "un", "nouveau", "poumon", "vert", "de", "la", "ville", "selon", "pierre", "cohen", "sur", "l'\u00eele", "du", "ramier", "en", "plein", "cur", "de", "la", "ville", "les", "avenues", "les", "all\u00e9es", "et", "les", "voies", "d'eau", "sont", "plant\u00e9es", "de", "nombreux", "arbres", "les", "esp\u00e8ces", "dominantes", "sont", "le", "platane", "environ", "le", "peuplier", "environ", "le", "tilleul", "environ", "le", "micocoulier", "environ", "le", "pin", "parasol", "environ", "et", "le", "c\u00e8dre", "environ", "la", "commune", "est", "plant\u00e9e", "d'environ", "dont", "sont", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "la", "municipalit\u00e9", "en", "plus", "des", "arbres", "les", "services", "municipaux", "produisent", "plus", "de", "plantes", "\u00e0", "massifs", "chaque", "ann\u00e9e", "pour", "le", "fleurissement", "de", "la", "ville", "gr\u00e2ce", "aux", "serres", "municipales", "patrimoine", "culturel", "la", "vie", "culturelle", "toulousaine", "est", "riche", "de", "nombreux", "apports", "au", "substrat", "occitan", "acad\u00e9mique", "jeux", "floraux", "tradition", "forte", "des", "peintres", "et", "architectes", "locaux", "et", "universitaire", "toujours", "actif", "s'est", "ajout\u00e9", "une", "situation", "culturelle", "particuli\u00e8re", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "situation", "politique", "locale", "a", "ouvert", "les", "lieux", "de", "l'\u00e9lite", "op\u00e9ra", "conf\u00e9rences", "mus\u00e9es", "sport", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "groupes", "sociaux", "toulousains", "l'\u00e9loignement", "de", "paris", "et", "cette", "culture", "de", "mixit\u00e9", "ont", "conduit", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "d'une", "culture", "locale", "\u00e9diteurs", "chanteurs", "bien", "identifi\u00e9e", "et", "relay\u00e9e", "par", "des", "pratiques", "amateurs", "enrichies", "par", "diverses", "vagues", "d'immigration", "espagnole", "durant", "la", "guerre", "civile", "piednoir", "dans", "les", "ann\u00e9es", "maghr\u00e9bine", "dans", "les", "ann\u00e9es", "mais", "\u00e9galement", "de", "la", "diversit\u00e9", "et", "de", "la", "jeunesse", "de", "la", "population", "estudiantine", "cette", "revendication", "d'une", "tradition", "de", "m\u00e9tissage", "culturel", "est", "la", "marque", "de", "la", "mouvance", "culturelle", "alternative", "locale", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "claude", "sicre", "plus", "r\u00e9cemment", "les", "motiv\u00e9s", "!", "mus\u00e9es", "les", "nombreux", "mus\u00e9es", "de", "la", "ville", "pr\u00e9sentent", "un", "patrimoine", "historique", "important", "le", "mus\u00e9e", "saintraymond", "situ\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "la", "basilique", "saintsernin", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "en", "il", "est", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'art", "et", "\u00e0", "l'arch\u00e9ologie", "de", "l'antiquit\u00e9", "le", "mus\u00e9e", "du", "vieux", "toulouse", "est", "un", "mus\u00e9e", "priv\u00e9", "exposant", "des", "objets", "ou", "des", "documents", "anciens", "\u00e9voquant", "le", "pass\u00e9", "de", "la", "ville", "le", "mus\u00e9e", "pauldupuy", "pr\u00e9sente", "quant", "\u00e0", "lui", "une", "collection", "d'objets", "li\u00e9s", "aux", "arts", "graphiques", "et", "d\u00e9coratifs", "allant", "du", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "le", "mus\u00e9e", "georgeslabit", "situ\u00e9", "au", "milieu", "d'un", "jardin", "exotique", "pr\u00e9sente", "une", "collection", "d'objets", "d'arts", "asiatiques", "inde", "cambodge", "tha\u00eflande", "indon\u00e9sie", "n\u00e9pal", "chine", "et", "japon", "et", "d'antiquit\u00e9s", "\u00e9gyptiennes", "r\u00e9colt\u00e9s", "par", "l'aventurier", "georges", "labit", "le", "mus\u00e9e", "des", "augustins", "est", "le", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "toulouse", "cr\u00e9\u00e9", "en", "c'est", "le", "plus", "vieux", "mus\u00e9e", "de", "la", "ville", "mais", "aussi", "de", "france", "apr\u00e8s", "le", "mus\u00e9um", "central", "de", "paris", "il", "regroupe", "une", "collection", "de", "peintures", "de", "primitifs", "m\u00e9ridionaux", "une", "collection", "de", "peinture", "italienne", "et", "une", "collection", "de", "tableaux", "de", "peintres", "hollandais", "et", "flamands", "il", "poss\u00e8de", "aussi", "une", "collection", "de", "sculptures", "l'h\u00f4tel", "d'ass\u00e9zat", "renferme", "aussi", "la", "fondation", "bemberg", "qui", "regroupe", "une", "collection", "de", "livres", "de", "tableaux", "et", "de", "sculptures", "le", "mus\u00e9e", "d'art", "moderne", "et", "contemporain", "des", "abattoirs", "cr\u00e9\u00e9", "en", "occupe", "les", "anciens", "b\u00e2timents", "de", "l'abattoir", "de", "la", "ville", "il", "regroupe", "des", "uvres", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "toulouse", "poss\u00e8de", "d'autres", "mus\u00e9es", "comme", "le", "mus\u00e9e", "des", "instruments", "de", "m\u00e9decine", "des", "h\u00f4pitaux", "de", "toulouse", "le", "mus\u00e9e", "d\u00e9partemental", "de", "la", "r\u00e9sistance", "et", "de", "la", "d\u00e9portation", "le", "centre", "m\u00e9ridional", "de", "larchitecture", "et", "de", "la", "ville", "le", "matou", "ou", "mus\u00e9e", "de", "l'affiche", "de", "toulouse", "seule", "institution", "de", "ce", "type", "en", "france", "le", "mus\u00e9um", "d'histoire", "naturelle", "apr\u00e8s", "r\u00e9novation", "a", "rouvert", "ses", "portes", "en", "octobre", "et", "pr\u00e9sente", "de", "riches", "collections", "relative", "aux", "sciences", "naturelles", "ainsi", "qu'\u00e0", "l'ethnologie", "enfin", "il", "faut", "signaler", "le", "parc", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'espace", "qu'est", "la", "cit\u00e9", "de", "l'espace", "et", "celui", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'aviation", "qu'est", "aeroscopia", "biblioth\u00e8ques", "l'ensemble", "du", "r\u00e9seau", "des", "biblioth\u00e8ques", "de", "toulouse", "lecture", "publique", "comprend", "une", "m\u00e9diath\u00e8que", "centrale", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "jos\u00e9cabanis", "situ\u00e9e", "dans", "le", "quartier", "marengo", "et", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "une", "biblioth\u00e8que", "d'\u00e9tude", "et", "du", "patrimoine", "r\u00e9nov\u00e9e", "en", "biblioth\u00e8ques", "de", "quartier", "r\u00e9parties", "dans", "la", "ville", "dont", "l'organisation", "a", "\u00e9t\u00e9", "mise", "en", "place", "en", "notamment", "une", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "quartier", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "saint", "cyprien", "dans", "le", "quartier", "du", "m\u00eame", "nom", "qui", "est", "abrit\u00e9e", "par", "un", "b\u00e2timent", "class\u00e9", "une", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "quartier", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "d'empalot", "dans", "le", "quartier", "du", "m\u00eame", "nom", "qui", "a", "ouvert", "ses", "portes", "le", "janvier", "une", "autre", "m\u00e9diath\u00e8que", "du", "quartier", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "grand", "m", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "reynerie", "qui", "a", "ouvert", "ses", "portes", "le", "mars", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "jos\u00e9cabanis", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "dans", "le", "prolongement", "des", "all\u00e9es", "jean", "jaur\u00e8s", "par", "l'architecte", "jeanpierre", "buffi", "le", "b\u00e2timent", "forme", "une", "arche", "moderne", "aux", "couleurs", "de", "la", "brique", "elle", "offre", "plus", "de", "titres", "en", "consultation", "et", "en", "pr\u00eat", "de", "nombreux", "cd", "et", "dvd", "cinq", "d\u00e9partements", "th\u00e9matiques", "un", "service", "pour", "les", "d\u00e9ficients", "visuels", "un", "d\u00e9partement", "pour", "la", "jeunesse", "une", "salle", "d'actualit\u00e9s", "un", "espace", "multim\u00e9dia", "une", "salle", "d'expositions", "deux", "auditoriums", "et", "postes", "multim\u00e9dias", "son", "nom", "a", "\u00e9t\u00e9", "donn\u00e9", "en", "hommage", "au", "critique", "litt\u00e9raire", "jos\u00e9", "cabanis", "la", "biblioth\u00e8que", "d'\u00e9tude", "et", "du", "patrimoine", "de", "toulouse", "est", "h\u00e9berg\u00e9", "dans", "un", "b\u00e2timent", "art", "d\u00e9co", "construit", "dans", "les", "ann\u00e9es", "par", "jean", "montariol", "dans", "la", "rue", "de", "p\u00e9rigord", "elle", "conserve", "une", "collection", "patrimoniale", "livres", "anciens", "et", "manuscrits", "rares", "ainsi", "qu'un", "important", "fonds", "d'\u00e9tude", "et", "r\u00e9gional", "photographie", "art", "contemporain", "et", "galeries", "d'art", "d\u00e8s", "l'invention", "de", "la", "photographie", "par", "nic\u00e9phore", "ni\u00e9pce", "plusieurs", "toulousains", "s'approprient", "cette", "nouvelle", "technique", "ainsi", "en", "charles", "fabre", "cr\u00e9\u00e9", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "toulousaine", "de", "la", "photographie", "il", "publiera", "aussi", "des", "ouvrages", "importants", "sur", "la", "photographie", "comme", "le", "trait\u00e9", "encyclop\u00e9dique", "de", "photographie", "enfin", "il", "met", "en", "place", "en", "un", "enseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "photographie", "sous", "l'impulsion", "du", "photographe", "jean", "dieuzaide", "et", "avec", "le", "concours", "du", "cercle", "photographique", "des", "xii", "la", "ville", "de", "toulouse", "ouvre", "la", "galerie", "du", "ch\u00e2teau", "d'eau", "en", "dans", "une", "ancienne", "station", "de", "pompage", "en", "brique", "construite", "en", "sous", "la", "direction", "de", "jeanmarc", "lacabe", "elle", "pr\u00e9sente", "r\u00e9guli\u00e8rement", "les", "plus", "grands", "noms", "internationaux", "de", "la", "photographie", "ainsi", "que", "le", "travail", "de", "jeunes", "photographes", "europ\u00e9ens", "prometteurs", "elle", "regroupe", "deux", "espaces", "d'exposition", "un", "centre", "de", "documentation", "et", "une", "collection", "permanente", "qui", "fait", "l'objet", "d'expositions", "itin\u00e9rantes", "tr\u00e8s", "appr\u00e9ci\u00e9", "des", "toulousains", "le", "ch\u00e2teau", "d'eau", "est", "une", "institution", "embl\u00e9matique", "dans", "le", "paysage", "des", "arts", "plastiques", "toulousain", "et", "fait", "de", "toulouse", "l'une", "des", "villes", "les", "plus", "importantes", "pour", "la", "photographie", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "d'arles", "et", "de", "chalonsursa\u00f4ne", "toulouse", "poss\u00e9dait", "quelques", "trop", "rares", "galeries", "priv\u00e9es", "d'art", "contemporain", "proposant", "une", "programmation", "exigeante", "mais", "la", "galerie", "sollertis", "a", "ferm\u00e9", "ses", "portes", "fin", "jacques", "girard", "est", "mort", "quelques", "mois", "plus", "tard", "en", "mars", "et", "la", "galerie", "exprmntl", "\u00e0", "reconverti", "r\u00e9cemment", "les", "de", "sa", "surface", "en", "librairie", "de", "d\u00e9stockage", "de", "m\u00eame", "les", "galeries", "duplex", "ghp", "et", "la", "galerie", "lemniscate", "n'auront", "perdur\u00e9", "que", "quelques", "ann\u00e9es", "depuis", "le", "mus\u00e9e", "des", "abattoirs", "pr\u00e9sente", "une", "importante", "collection", "d'art", "contemporain", "depuis", "le", "printemps", "de", "septembre", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "l'ancien", "printemps", "de", "cahors", "et", "pass\u00e9", "de", "festival", "de", "photographie", "contemporaine", "\u00e0", "festival", "de", "cr\u00e9ation", "contemporaine", "investissait", "chaque", "automne", "pour", "quelques", "semaines", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "lieux", "de", "culture", "de", "toulouse", "et", "plus", "encore", "pour", "le", "meilleur", "comme", "pour", "le", "pire", "renomm\u00e9", "fiat", "festival", "international", "d'art", "toulouse", "en", "et", "d\u00e9plac\u00e9", "en", "mai", "le", "festival", "sera", "recompos\u00e9", "en", "biennale", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9dition", "\u00e9tant", "annul\u00e9e", "puis", "retrouvera", "finalement", "son", "appellation", "initiale", "pour", "un", "tour", "d'horizon", "plus", "complet", "des", "lieux", "consacr\u00e9s", "aux", "arts", "plastiques", "et", "arts", "visuels", "ajoutons", "le", "bbb", "centre", "d'art", "et", "lieuxcommuns", "espace", "d'art", "contemporain", "le", "quartier", "saint\u00e9tienne", "poss\u00e8de", "aussi", "de", "nombreuses", "boutiques", "d'antiquaires", "de", "design", "et", "de", "d\u00e9coration", "tandis", "que", "les", "salles", "des", "ventes", "d'objets", "d'art", "se", "concentrent", "entre", "saintgeorges", "et", "saintaubin", "th\u00e9\u00e2tres", "et", "salles", "de", "spectacle", "depuis", "la", "ville", "de", "toulouse", "est", "forte", "de", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "situ\u00e9", "dans", "les", "murs", "m\u00eames", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "consacr\u00e9", "exclusivement", "\u00e0", "l'art", "lyrique", "et", "au", "ballet", "administr\u00e9", "en", "r\u00e9gie", "municipale", "autonome", "budget", "annexe", "depuis", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "capitole", "abrite", "une", "compagnie", "de", "ballet", "compos\u00e9e", "de", "danseurs", "permanents", "ainsi", "qu'un", "chur", "mixte", "compos\u00e9", "de", "chanteurs", "titulaires", "toulouse", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "le", "terreau", "d'\u00e9closion", "de", "compagnies", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "rue", "comme", "royal", "de", "luxe", "et", "de", "tout", "un", "mouvement", "d'artistes", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "sc\u00e8ne", "urbaine", "mais", "le", "principal", "th\u00e9\u00e2tre", "consacr\u00e9", "principalement", "\u00e0", "l'art", "dramatique", "est", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "cit\u00e9", "tnt", "qui", "est", "un", "b\u00e2timent", "important", "ouvert", "en", "construit", "par", "l'architecte", "alain", "sarfati", "il", "poss\u00e8de", "un", "amphith\u00e9\u00e2tre", "de", "places", "un", "petit", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "places", "et", "un", "studio", "de", "places", "il", "accueille", "jusqu'\u00e0", "spectateurs", "par", "an", "deux", "autres", "th\u00e9\u00e2tres", "ressortent", "du", "lot", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "digue", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "garonne", "le", "premier", "pr\u00e9sente", "des", "pi\u00e8ces", "r\u00e9gionales", "tandis", "que", "le", "second", "est", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "situ\u00e9", "dans", "un", "esprit", "de", "recherche", "et", "de", "cr\u00e9ation", "originale", "plusieurs", "sc\u00e8nes", "comme", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "cit\u00e9", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "danielsorano", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "pav\u00e9", "le", "grenierth\u00e9\u00e2tre", "accueillent", "aussi", "de", "nombreuses", "pi\u00e8ces", "chaque", "ann\u00e9e", "citons", "aussi", "des", "sc\u00e8nes", "proches", "tel", "altigone", "\u00e0", "saintorensdegameville", "ou", "odyssud", "\u00e0", "blagnac", "l'\u00e9glise", "saintpierredescuisines", "h\u00e9berge", "aussi", "un", "auditorium", "de", "places", "la", "vie", "th\u00e9\u00e2trale", "amateur", "conna\u00eet", "\u00e9galement", "une", "activit\u00e9", "importante", "que", "sert", "par", "exemple", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "julesjulien", "d'autres", "b\u00e2timents", "publics", "servent", "de", "salle", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "comme", "la", "halle", "aux", "grains", "le", "caf\u00e9th\u00e9\u00e2tre", "des", "minimes", "le", "caf\u00e9th\u00e9\u00e2tre", "les", "t", "le", "casinoth\u00e9\u00e2tre", "barri\u00e8re", "de", "toulouse", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "violette", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "grandrond", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "fil", "\u00e0", "plomb", "toulouse", "poss\u00e8de", "de", "nombreuses", "salles", "de", "spectacles", "plus", "ou", "moins", "grandes", "le", "z\u00e9nith", "de", "toulouse", "m\u00e9tropole", "est", "la", "plus", "grande", "salle", "de", "spectacle", "de", "la", "ville", "c'est", "la", "cinqui\u00e8me", "salle", "couverte", "de", "france", "personnes", "apr\u00e8s", "le", "palais", "omnisports", "de", "parisbercy", "l'arena", "montpellier", "le", "grand", "hall", "de", "tours", "et", "le", "z\u00e9nith", "strasbourg", "europe", "le", "palais", "des", "sports", "de", "toulouse", "reconstruit", "apr\u00e8s", "la", "catastrophe", "dazf", "est", "aussi", "une", "des", "grandes", "salles", "de", "toulouse", "d'autres", "salles", "permettent", "d'accueillir", "du", "public", "comme", "le", "bikini", "petite", "salle", "mythique", "de", "toulouse", "o\u00f9", "de", "nombreux", "artistes", "de", "renom", "se", "sont", "produits", "la", "salle", "a", "\u00e9t\u00e9", "souffl\u00e9e", "lors", "de", "l'explosion", "dazf", "sa", "reconstruction", "au", "bord", "du", "canal", "du", "midi", "est", "initialement", "pr\u00e9vue", "pour", "dans", "une", "configuration", "un", "peu", "plus", "grande", "personnes", "dans", "l'attente", "la", "salle", "des", "f\u00eates", "de", "ramonville", "accueillait", "la", "programmation", "sa", "r\u00e9ouverture", "a", "finalement", "eu", "lieu", "en", "au", "parc", "technologique", "du", "canal", "de", "ramonville", "saintagne", "\u00e0", "places", "le", "havanacaf\u00e9", "\u00e9tait", "aussi", "une", "petite", "salle", "de", "spectacles", "et", "de", "concerts", "\u00e0", "ramonvillesaintagne", "pr\u00e8s", "de", "toulouse", "qui", "a", "ferm\u00e9", "en", "on", "peut", "aussi", "citer", "le", "mandala", "un", "club", "de", "jazz", "proche", "du", "mus\u00e9e", "des", "abattoirs", "qui", "est", "une", "petite", "salle", "chaleureuse", "o\u00f9", "ont", "d\u00e9but\u00e9", "des", "artistes", "comme", "art", "mengo", "et", "o\u00f9", "jouent", "des", "musiciens", "de", "renom", "comme", "peter", "erskine", "la", "cave", "po\u00e9sie", "fond\u00e9e", "en", "par", "ren\u00e9", "gouzenne", "est", "depuis", "un", "haut", "lieu", "du", "spectacle", "sous", "toutes", "ses", "formes", "enfin", "l'\u00e9glise", "saintpierredescuisines", "a", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9e", "en", "auditorium", "et", "salle", "de", "spectacle", "la", "mairie", "de", "toulouse", "\u00e9dite", "toulouse", "blog", "sur", "lequel", "on", "retrouve", "la", "programmation", "des", "salles", "publiques", "et", "priv\u00e9es", "tournages", "toulouse", "est", "le", "lieu", "de", "tournage", "de", "films", "tels", "que", "fortunat", "d'alex", "joff\u00e9", "avec", "bourvil", "et", "mich\u00e8le", "morgan", "le", "jour", "et", "l'heure", "de", "ren\u00e9", "cl\u00e9ment", "avec", "simone", "signoret", "la", "bourse", "et", "la", "vie", "de", "jeanpierre", "mocky", "avec", "fernandel", "et", "jean", "poiret", "biquefarre", "documentaire", "de", "georges", "rouquier", "l'\u00e9t\u00e9", "en", "pente", "douce", "de", "g\u00e9rard", "krawczyk", "avec", "jacques", "villeret", "et", "jeanpierre", "bacri", "ma", "saison", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e", "d'andr\u00e9", "t\u00e9chin\u00e9", "h\u00e9ro\u00efnes", "de", "g\u00e9rard", "krawczyk", "avec", "virginie", "ledoyen", "dieu", "seul", "me", "voit", "versailleschantiers", "des", "fr\u00e8res", "bruno", "et", "denis", "podalyd\u00e8s", "avec", "denis", "podalyd\u00e8s", "jeanmichel", "brout\u00e9", "michel", "vuillermoz", "jeanne", "balibar", "d'artagnan", "de", "peter", "hyams", "avec", "justin", "chambers", "et", "mena", "suvari", "le", "bruit", "l'odeur", "et", "quelques", "\u00e9toiles", "d'\u00e9ric", "pittard", "avec", "le", "groupe", "zebda", "garonne", "de", "claude", "d'anna", "fois", "c\u00e9cile", "cassard", "de", "christophe", "honor\u00e9", "avec", "b\u00e9atrice", "dalle", "lemming", "de", "dominik", "moll", "avec", "charlotte", "gainsbourg", "et", "laurent", "lucas", "salvador", "de", "manuel", "huerga", "avec", "daniel", "br\u00fchl", "trois", "amis", "de", "michel", "boujenah", "avec", "kad", "merad", "disparitions", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "de", "france", "les", "derniers", "jours", "du", "monde", "des", "fr\u00e8res", "larrieu", "avec", "mathieu", "amalric", "imog\u00e8ne", "mccarthery", "de", "franck", "magnier", "et", "alexandre", "charlot", "avec", "catherine", "frot", "et", "lambert", "wilson", "rien", "\u00e0", "perdre", "nothing", "to", "lose", "documentaire", "de", "jeanhenri", "meunier", "ombline", "de", "st\u00e9phane", "cazes", "avec", "m\u00e9lanie", "thierry", "mon", "arbre", "de", "b\u00e9r\u00e9nice", "andr\u00e9", "avec", "l\u00e9opoldine", "vigouroux", "la", "m\u00e9thode", "claire", "de", "vincent", "monnet", "avec", "mich\u00e8le", "laroque", "la", "nuit", "qu'on", "suppose", "documentaire", "de", "benjamin", "d'aoust", "amour", "et", "turbulences", "d'alexandre", "castagnetti", "avec", "ludivine", "sagnier", "nicolas", "bedos", "et", "jonathan", "cohen", "marjorie", "d'ivan", "calb\u00e9rac", "avec", "anne", "charrier", "et", "patrick", "chesnais", "la", "ville", "aux", "murs", "dauphins", "courtm\u00e9trage", "de", "pierre", "gaffi\u00e9", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "documentaire", "de", "julien", "bourges", "avec", "\u00e9milie", "brigand", "olivier", "calcada", "no\u00e9mie", "churlet", "h\u00e9l\u00e8ne", "larrouy", "et", "victor", "abbou", "mention", "particuli\u00e8re", "de", "christophe", "campos", "avec", "marie", "dal", "zotto", "bruno", "salomone", "et", "h\u00e9l\u00e8ne", "de", "fougerolles", "alive", "in", "france", "documentaire", "de", "abel", "ferrara", "une", "intime", "conviction", "d'antoine", "raimbault", "avec", "marina", "fo\u00efs", "olivier", "gourmet", "et", "laurent", "lucas", "musique", "depuis", "le", "octobre", "toulouse", "est", "labellis\u00e9e", "ville", "cr\u00e9ative", "des", "musiques", "par", "l'unesco", "l'hymne", "de", "toulouse", "est", "la", "toulousaine", "du", "compositeur", "louis", "deff\u00e8s", "les", "op\u00e9ras", "et", "ballets", "sont", "propos\u00e9s", "par", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "capitole", "qui", "abrite", "une", "compagnie", "de", "ballet", "compos\u00e9e", "de", "danseurs", "permanents", "ainsi", "qu'un", "chur", "mixte", "compos\u00e9", "de", "chanteurs", "titulaires", "l'orchestre", "national", "du", "capitole", "a", "acquis", "une", "r\u00e9putation", "internationale", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "musique", "classique", "port\u00e9", "dans", "les", "premiers", "rangs", "de", "la", "sc\u00e8ne", "nationale", "par", "le", "chef", "d'orchestre", "michel", "plasson", "et", "plac\u00e9", "sous", "la", "direction", "actuelle", "de", "tugan", "sokhiev", "aux", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "xixe", "si\u00e8cle", "de", "grandes", "voix", "comme", "pierre", "de", "j\u00e9lyotte", "et", "victor", "capoul", "se", "sont", "form\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "d'autres", "s'y", "illustrent", "comme", "mady", "mespl\u00e9", "tony", "poncet", "jeanphilippe", "lafont", "ou", "pierre", "nougaro", "notons", "aussi", "la", "r\u00e9sidence", "principale", "de", "l'orchestre", "la", "halle", "aux", "grains", "le", "f\u00e9vrier", "les", "e", "victoires", "de", "la", "musique", "classique", "le", "plus", "grand", "concert", "annuel", "de", "musique", "classique", "en", "france", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9es", "\u00e0", "la", "halle", "aux", "grains", "de", "toulouse", "durant", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "il", "a", "longuement", "\u00e9t\u00e9", "fait", "l'\u00e9loge", "de", "l'orchestre", "national", "du", "capitole", "et", "de", "sa", "renomm\u00e9e", "internationale", "en", "tant", "que", "l'un", "des", "meilleurs", "orchestres", "au", "monder\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "l'orchestre", "national", "du", "capitole", "est", "par", "ailleurs", "l'orchestre", "fran\u00e7ais", "qui", "a", "enregistr\u00e9", "le", "plus", "de", "concerts", "durant", "l'ann\u00e9e", "\u00e9galement", "r\u00e9put\u00e9", "l'orchestre", "de", "chambre", "de", "toulouse", "fond\u00e9", "par", "louis", "auriacombe", "en", "est", "actuellement", "dirig\u00e9", "par", "le", "violoniste", "gilles", "colliard", "ses", "multiples", "initiatives", "ont", "consid\u00e9rablement", "accru", "le", "rayonnement", "de", "cet", "ensemble", "dont", "le", "r\u00e9pertoire", "vari\u00e9", "va", "de", "la", "musique", "baroque", "\u00e0", "la", "musique", "moderne", "il", "se", "produit", "en", "divers", "lieux", "du", "grand", "toulouse", "notamment", "\u00e0", "l'auditorium", "de", "l'\u00e9glise", "saintpierredescuisines", "\u00e0", "la", "chapelle", "sainteanne", "au", "cin\u00e9ma", "utopia", "de", "tournefeuille", "etc", "plusieurs", "artistes", "et", "groupes", "toulousains", "se", "sont", "fait", "une", "r\u00e9putation", "internationale", "dans", "de", "nombreux", "styles", "musicaux", "comme", "claude", "nougaro", "art", "mengo", "diabologum", "gold", "images", "jeanpierre", "mader", "pauline", "ester", "les", "malpolis", "zebda", "ou", "encore", "cats", "on", "trees", "le", "rap", "est", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9", "par", "des", "artistes", "ou", "groupes", "comme", "dadoo", "fabulous", "trobadors", "kdd", "et", "plus", "de", "artistes", "de", "rap", "toulousain", "le", "ska", "avec", "spook", "and", "the", "guay", "les", "beaut\u00e9s", "vulgaires", "le", "rock", "m\u00e9tal", "avec", "psykup", "sidilarsen", "punish", "yourself", "ou", "the", "dodoz", "ainsi", "que", "la", "musique", "\u00e9lectronique", "avec", "mondkopf", "electrosexual", "et", "le", "dj", "laurent", "wolf", "dirig\u00e9", "par", "jean", "dekyndt", "le", "conservatoire", "\u00e0", "rayonnement", "r\u00e9gional", "de", "toulouse", "compte", "parmi", "les", "grands", "p\u00f4les", "d'excellence", "dans", "le", "domaine", "de", "l'enseignement", "de", "la", "musique", "en", "france", "diff\u00e9rents", "\u00e9tablissements", "dispers\u00e9s", "dans", "la", "ville", "enseignent", "les", "disciplines", "instrumentales", "et", "vocales", "la", "composition", "et", "les", "disciplines", "th\u00e9oriques", "les", "disciplines", "chor\u00e9graphiques", "la", "musique", "ancienne", "ainsi", "quune", "initiation", "\u00e0", "lart", "dramatique", "la", "ville", "poss\u00e8de", "un", "nombre", "important", "dorgues", "remarquables", "depuis", "a", "lieu", "tous", "les", "ans", "le", "festival", "international", "toulouse", "les", "orguesplusieurs", "artistes", "rendent", "hommage", "\u00e0", "la", "ville", "comme", "claude", "nougaro", "avec", "sa", "chanson", "toulouse", "avec", "par", "exemple", "des", "reprises", "de", "maurane", "et", "patrick", "s\u00e9bastien", "le", "groupe", "anglais", "des", "stranglers", "avec", "la", "chanson", "goodbye", "toulouse", "en", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "une", "pr\u00e9diction", "de", "nostradamus", "le", "groupe", "fran\u00e7ais", "little", "bob", "story", "avec", "riot", "in", "toulouse", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "concert", "'\u00e9pique'", "leopold", "nord", "et", "jeanpierre", "mader", "avec", "leur", "chanson", "bruxellestoulouse", "les", "rappeurs", "toulousains", "furax", "et", "polychrome", "avec", "leur", "album", "toulouse", "le", "dj", "n\u00e9erlandais", "nicky", "romero", "avec", "son", "tube", "\u00e9lectro", "toulouse", "medef", "inna", "babylone", "groupe", "de", "garage", "punk", "avec", "leur", "chanson", "toulouse", "punk", "michel", "jonasz", "et", "sa", "chanson", "joueurs", "de", "blues", "en", "o\u00f9", "toulouse", "a", "\u00e9t\u00e9", "cit\u00e9e", "fois", "et", "la", "garonne", "fois", "zebda", "avec", "leurs", "chansons", "toulouse", "et", "matabiau", "le", "groupe", "de", "rap", "toulousain", "kdd", "avec", "la", "chanson", "quatre", "bises", "qui", "citent", "les", "diff\u00e9rents", "quartier", "de", "la", "ville", "bigflo", "et", "oli", "avec", "leurs", "chansons", "fier", "d'\u00eatre", "toulousains", "et", "toulouse", "droogz", "brigade", "avec", "la", "chanson", "oh", "toulouse", "le", "groupe", "britannique", "de", "musique", "\u00e9lectronique", "is", "tropical", "avec", "leur", "chanson", "toulouse", "la", "marque", "fran\u00e7aise", "mosaic", "a", "sorti", "un", "double", "cd", "en", "toulouse", "en", "chanson", "compilation", "de", "chansons", "par", "artiste", "ou", "groupe", "dont", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "titres", "sont", "in\u00e9dits", "voir", "plusieurs", "chansons", "francophones", "dont", "le", "titre", "contient", "le", "nom", "de", "la", "ville", "toulouse", "peintures", "parmi", "les", "peintures", "conserv\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "on", "retrouve", "le", "port", "de", "cassis", "par", "charles", "camoin", "en", "cin\u00e9mas", "toulouse", "est", "dot\u00e9e", "de", "nombreux", "cin\u00e9mas", "plusieurs", "cin\u00e9mas", "ind\u00e9pendants", "sont", "accessibles", "en", "centreville", "dont", "le", "plus", "ancien", "labellis\u00e9", "cin\u00e9ma", "d'art", "et", "d'essai", "est", "l'abc", "situ\u00e9", "rue", "saintbernard", "cin\u00e9ma", "associatif", "et", "ind\u00e9pendant", "ouvert", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "comprend", "trois", "salles", "une", "salle", "de", "r\u00e9union", "une", "salle", "d'exposition", "et", "un", "centre", "de", "documentation", "apr\u00e8s", "dixhuit", "mois", "de", "r\u00e9novation", "et", "la", "mobilisation", "de", "grands", "noms", "du", "cin\u00e9ma", "europ\u00e9en", "il", "a", "rouvert", "en", "septembre", "le", "r\u00e9seau", "utopia", "adh\u00e9rent", "d'europa", "cinemas", "a", "un", "complexe", "\u00e0", "tournefeuille", "l'utopiatoulouse", "est", "devenu", "depuis", "son", "rachat", "en", "l'american", "cosmograph", "cin\u00e9ma", "de", "trois", "salles", "art", "et", "essai", "la", "salle", "unique", "du", "crat\u00e8re", "grand", "rue", "saint", "michel", "\u00e9galement", "art", "et", "essai", "diffuse", "\u00e0", "des", "reprises", "apr\u00e8s", "les", "grandes", "salles", "d'art", "et", "essai", "du", "centreville", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "de", "toulouse", "est", "un", "cin\u00e9ma", "associatif", "cr\u00e9\u00e9", "par", "raymond", "borde", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "acquiert", "un", "statut", "officiel", "en", "elle", "a", "longtemps", "\u00e9t\u00e9", "dirig\u00e9e", "par", "daniel", "toscan", "du", "plantier", "et", "pierre", "cadars", "c'est", "le", "deuxi\u00e8me", "fond", "cin\u00e9matographique", "de", "france", "apr\u00e8s", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "de", "paris", "elle", "poss\u00e8de", "plus", "de", "copies", "de", "longsm\u00e9trages", "et", "courtsm\u00e9trages", "ainsi", "qu'en", "ensemble", "de", "collections", "de", "documents", "consacr\u00e9s", "au", "cin\u00e9ma", "elle", "comprend", "\u00e9galement", "une", "biblioth\u00e8que", "toulouse", "poss\u00e8de", "aussi", "l'\u00e9cole", "sup\u00e9rieure", "d'audiovisuel", "esav", "qui", "se", "trouve", "rue", "du", "taur", "pr\u00e8s", "de", "la", "cin\u00e9math\u00e8que", "depuis", "c'est", "un", "centre", "de", "recherche", "qui", "accueille", "plusieurs", "chercheurs", "et", "de", "nombreux", "\u00e9tudiants", "du", "troisi\u00e8me", "cycle", "europalaces", "poss\u00e8de", "salles", "sous", "l'enseigne", "gaumont", "place", "wilson", "et", "un", "multiplexe", "avec", "l'une", "des", "six", "salles", "de", "france", "certifi\u00e9es", "imax", "\u00e0", "lab\u00e8ge", "au", "sud", "de", "toulouse", "\u00e0", "blagnac", "mega", "cgr", "poss\u00e8de", "un", "complexe", "cin\u00e9matographique", "un", "petit", "cin\u00e9ma", "existe", "\u00e9galement", "dans", "le", "quartier", "du", "mirail", "au", "sein", "du", "centre", "culturel", "alban", "minville", "m\u00e9dias", "t\u00e9l\u00e9vision", "locale", "toulouse", "abrite", "plusieurs", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "locales", "france", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "a", "son", "si\u00e8ge", "\u00e0", "toulouse", "et", "ses", "studios", "sont", "situ\u00e9s", "\u00e0", "la", "c\u00e9pi\u00e8re", "elle", "propose", "chaque", "jour", "l'actualit\u00e9", "r\u00e9gionale", "ainsi", "qu'une", "\u00e9mission", "\u00e0", "th\u00e8me", "tourn\u00e9", "en", "occitan", "viure", "al", "pa\u00efs", "m", "avait", "un", "d\u00e9crochage", "local", "situ\u00e9", "all\u00e9es", "jeanjaur\u00e8s", "qui", "a", "aujourd'hui", "disparu", "tlt", "\u00e9tait", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "locale", "de", "toulouse", "elle", "a", "cess\u00e9", "d'\u00e9mettre", "le", "juillet", "en", "raison", "de", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "les", "locaux", "se", "trouvaient", "\u00e0", "l'arche", "marengo", "\u00e0", "marengo", "\u00e0", "l'origine", "son", "si\u00e8ge", "\u00e9tait", "\u00e0", "companscaffarelli", "en", "octobre", "il", "est", "annonc\u00e9", "que", "sa", "rempla\u00e7ante", "se", "nommera", "\"tv", "sud", "toulouse\"", "elle", "commencera", "ses", "programmes", "d'ici", "au", "printemps", "tv", "bruits", "une", "web", "tv", "associative", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "janvier", "et", "bas\u00e9e", "\u00e0", "toulouse", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "tv", "bruits", "a", "diffus\u00e9", "ses", "programmes", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "sur", "les", "ondes", "hertziennes", "avec", "l'autorisation", "du", "csa", "apr\u00e8s", "le", "rejet", "de", "plusieurs", "demandes", "d'autorisation", "de", "diffusion", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "hertziens", "et", "c\u00e2bl\u00e9s", "tv", "bruits", "a", "fait", "le", "choix", "en", "de", "se", "concentrer", "sur", "la", "diffusion", "web", "\u00f2c", "tele", "une", "web", "tv", "conventionn\u00e9e", "par", "le", "csa", "diffusant", "des", "programmes", "en", "occitanles", "cha\u00eenes", "de", "la", "tnt", "\u00e9mettent", "sur", "toulouse", "gr\u00e2ce", "au", "site", "du", "pic", "du", "midi", "il", "y", "a", "aussi", "r\u00e9\u00e9metteurs", "tnt", "sur", "l'agglom\u00e9ration", "toulousaine", "l'un", "est", "situ\u00e9", "chemin", "des", "c\u00f4tes", "de", "pech", "david", "et", "\u00e9met", "les", "multiplexes", "r", "dont", "france", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "et", "tv", "sud", "toulouse", "r", "r", "et", "r", "ce", "site", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "towercast", "l'autre", "est", "sur", "la", "tour", "de", "lafilaire", "au", "chemin", "de", "duroux", "il", "\u00e9met", "les", "multiplexes", "r", "et", "r", "et", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "tdf", "radios", "locales", "en", "plus", "des", "stations", "de", "radio", "nationales", "la", "ville", "est", "couverte", "par", "de", "nombreuses", "stations", "locales", "sud", "radio", "fm", "la", "radio", "du", "sud", "est", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "le", "groupe", "fiducial", "m\u00e9dias", "depuis", "avril", "ses", "studios", "sont", "\u00e0", "lab\u00e8ge", "mais", "fiducial", "souhaite", "la", "faire", "d\u00e9m\u00e9nager", "\u00e0", "paris", "fmr", "fm", "radio", "associative", "orient\u00e9e", "sur", "la", "new", "wave", "et", "le", "punk", "elle", "partage", "sa", "fr\u00e9quence", "avec", "booster", "booster", "fm", "radio", "associative", "elle", "partage", "sa", "fr\u00e9quence", "avec", "fmr", "radio", "mon", "pa\u00efs", "fm", "radio", "associative", "bas\u00e9e", "\u00e0", "la", "bourse", "du", "travail", "de", "toulouse", "proche", "de", "la", "cgt", "de", "toulouse", "ce", "qui", "fait", "d'elle", "une", "radio", "militante", "france", "bleu", "occitanie", "anciennement", "france", "bleu", "toulouse", "fm", "radio", "locale", "publique", "arriv\u00e9e", "en", "elle", "occupe", "les", "anciens", "studios", "du", "mouv'", "elle", "\u00e9met", "aussi", "\u00e0", "agen", "sur", "fm", "depuis", "en", "remplacement", "de", "france", "bleu", "p\u00e9rigord", "elle", "souhaite", "se", "d\u00e9velopper", "dans", "la", "r\u00e9gion", "canal", "sud", "fm", "radio", "associative", "toulouse", "fm", "fm", "radio", "locale", "commerciale", "de", "toulouse", "elle", "appartient", "au", "groupe", "mediameeting", "et", "retransmet", "notamment", "les", "matchs", "du", "toulouse", "football", "club", "elle", "arrive", "en", "ado", "fm", "radio", "commerciale", "parisienne", "orient\u00e9e", "sur", "le", "hiphop", "elle", "appartient", "\u00e0", "l'ancien", "groupe", "de", "sud", "radio", "le", "groupe", "altitude", "fm", "fm", "radio", "associative", "\u00e9mettant", "depuis", "le", "parc", "odyssud", "\u00e0", "blagnac", "campus", "fm", "fm", "radio", "\u00e9tudiante", "toulousaine", "le", "f\u00e9vrier", "les", "locaux", "de", "la", "radio", "sont", "d\u00e9vast\u00e9s", "par", "une", "inondation", "n\u00e9o", "fm", "radio", "parisienne", "sur", "la", "nouvelle", "sc\u00e8ne", "musicale", "elle", "est", "arriv\u00e9e", "sur", "toulouse", "en", "mais", "aussi", "\u00e0", "bourges", "sur", "fm", "radio", "pr\u00e9sence", "fm", "radio", "catholique", "\u00e9mettant", "en", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "et", "dans", "les", "hautespyr\u00e9n\u00e9es", "par", "le", "biais", "d'antennes", "locales", "\u00e9mettant", "heures", "de", "programmes", "par", "jour", "son", "si\u00e8ge", "est", "au", "rue", "des", "feuillants", "\u00e0", "toulouse", "radio", "occitania", "fm", "radio", "associative", "\u00e9mettant", "des", "programmes", "en", "langue", "occitane", "et", "en", "fran\u00e7ais", "radio", "kol", "aviv", "fm", "radio", "associative", "visant", "principalement", "la", "communaut\u00e9", "juive", "toulousaine", "radio", "fm", "radio", "associative", "toulousainele", "juin", "la", "radio", "associative", "radio", "plus", "cesse", "d'\u00e9mettre", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "changement", "d'activit\u00e9", "de", "l'association", "qui", "la", "g\u00e9rait", "elle", "diffusait", "de", "l'accord\u00e9on", "de", "la", "chanson", "fran\u00e7aise", "des", "ann\u00e9es", "aux", "ann\u00e9es", "et", "une", "\u00e9mission", "de", "voyance", "la", "semaine", "tout", "\u00e7a", "entre", "h", "et", "h", "sur", "le", "fm", "en", "partage", "de", "fr\u00e9quence", "avec", "radio", "depuis", "l'arr\u00eat", "de", "radio", "plus", "radio", "\u00e9met", "sur", "sa", "fr\u00e9quence", "h", "sa", "deuxi\u00e8me", "partie", "s'intitule", "d\u00e9sormais", "radio", "radio", "+", "et", "\u00e9met", "entre", "h", "et", "h", "quelques", "radios", "nationales", "sont", "pr\u00e9sentes", "\u00e0", "toulouse", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leurs", "d\u00e9clinaisons", "locales", "rtl", "toulouse", "fm", "prochainement", "ch\u00e9rie", "fm", "toulouse", "fm", "rfm", "toulouse", "fm", "nostalgie", "toulouse", "fm", "nrj", "toulouse", "fm", "europe", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "fm", "fun", "radio", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "fmjusqu'en", "certaines", "radios", "et", "anciennement", "des", "cha\u00eenes", "de", "t\u00e9l\u00e9", "analogiques", "ont", "\u00e9t\u00e9", "desservies", "par", "le", "site", "tdf", "de", "bonhoure", "au", "chemin", "de", "sansou", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mantel\u00e9", "\u00e0", "cause", "de", "son", "esth\u00e9tique", "et", "de", "sa", "pollution", "aux", "ondes", "\u00e9lectromagn\u00e9tiques", "le", "site", "towercast", "du", "ch\u00e2teau", "d'eau", "de", "moscou", "chemin", "de", "lafilaire", "a", "lui", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mantel\u00e9", "le", "site", "de", "pech", "david", "est", "donc", "le", "site", "d'\u00e9mission", "toulousain", "le", "plus", "r\u00e9cent", "presse", "locale", "la", "presse", "est", "repr\u00e9sent\u00e9e", "majoritairement", "par", "le", "quotidien", "r\u00e9gional", "de", "la", "d\u00e9p\u00eache", "du", "midi", "qui", "y", "poss\u00e8de", "son", "si\u00e8ge", "social", "ce", "titre", "est", "fortement", "implant\u00e9", "dans", "la", "r\u00e9gion", "toulousaine", "il", "est", "\u00e9troitement", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "famille", "baylet", "depuis", "l'apr\u00e8sguerre", "ren\u00e9", "mauri\u00e8s", "en", "fut", "l'un", "des", "chroniqueurs", "les", "plus", "connus", "entre", "et", "les", "hebdomadaires", "toulouse", "matin", "voix", "du", "midi", "toulouse", "courrier", "sud", "et", "journal", "de", "toulouse", "sont", "lanc\u00e9s", "le", "journal", "le", "monde", "lance", "touttoulouse", "en", "la", "ville", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "du", "bimensuel", "agricole", "et", "rural", "le", "trait", "d'union", "paysan", "il", "existe", "aussi", "d'autres", "magazines", "comme", "l'hebdomadaire", "\u00e9conomique", "la", "gazette", "du", "midi", "cr\u00e9\u00e9", "en", "le", "satyricon", "un", "journal", "satirique", "et", "toulouse", "mag", "un", "magazine", "g\u00e9n\u00e9raliste", "d'information", "locale", "qui", "appartiennent", "au", "groupe", "la", "d\u00e9p\u00eache", "la", "ville", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "des", "\u00e9ditions", "milan", "cr\u00e9\u00e9es", "en", "et", "qui", "\u00e9ditent", "des", "journaux", "pour", "enfants", "et", "pour", "adultes", "comme", "pyr\u00e9n\u00e9es", "magazine", "sur", "internet", "plusieurs", "m\u00e9dias", "traitent", "l'actualit\u00e9", "toulousaine", "toulousewebcom", "toulouseblog", "toulousecom", "et", "toulouseinfos", "banque", "de", "programmes", "radiophoniques", "l'aprl", "exafp", "audio", "est", "une", "banque", "de", "programmes", "radiophoniques", "bas\u00e9e", "\u00e0", "toulouse", "elle", "appartient", "au", "groupe", "toulousain", "mediameeting", "depuis", "d\u00e9but", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "elle", "transmettait", "par", "satellite", "un", "programme", "musical", "intitul\u00e9", "l'essentiel", "agr\u00e9ment\u00e9", "de", "flashs", "d'actualit\u00e9", "nationale", "et", "de", "chroniques", "dans", "le", "but", "d'offrir", "du", "contenu", "\u00e0", "des", "radios", "locales", "elle", "poss\u00e8de", "une", "r\u00e9daction", "qui", "fournit", "des", "flashs", "d'information", "\u00e0", "de", "nombreuses", "radios", "qui", "n'ont", "souvent", "pas", "les", "moyens", "de", "se", "doter", "ellesm\u00eames", "d'une", "r\u00e9daction", "aujourd'hui", "avec", "l'apparition", "d'entreprises", "sp\u00e9cialis\u00e9es", "dans", "la", "piste", "vocale", "voice", "track", "et", "de", "logiciels", "informatisant", "la", "programmation", "radiophonique", "le", "programme", "musical", "de", "l'aprl", "est", "de", "moins", "en", "moins", "utilis\u00e9", "le", "novembre", "l'agence", "ouvre", "un", "bureau", "\u00e0", "paris", "elle", "se", "pr\u00e9sente", "aussi", "comme", "la", "premi\u00e8re", "agence", "audio", "en", "europe", "pour", "plus", "d'informations", "fiche", "d'aprl", "sur", "schoop", "la", "langue", "occitane", "toulouse", "deuxi\u00e8me", "ville", "de", "la", "r\u00e9gion", "culturelle", "d'occitanie", "o\u00f9", "celleci", "est", "la", "langue", "vernaculaire", "la", "particularit\u00e9", "de", "la", "ville", "est", "d'\u00eatre", "situ\u00e9e", "sur", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "dialectes", "languedocien", "et", "gascon", "la", "l\u00e9gende", "veut", "que", "le", "gascon", "soit", "parl\u00e9", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "garonne", "quartier", "saintcyprien", "et", "le", "languedocien", "dans", "le", "centre", "de", "la", "ville", "le", "parler", "languedocien", "de", "toulouse", "le", "toulousain", "tolosan", "en", "occitan", "parfois", "appel\u00e9", "la", "langue", "mondine", "de", "raymond", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "dynastie", "comtale", "est", "un", "parler", "sudlanguedocien", "la", "ville", "a", "donn\u00e9", "d'illustres", "\u00e9crivains", "et", "po\u00e8tes", "de", "langue", "d'oc", "dont", "pierre", "goudouli", "en", "furent", "cr\u00e9\u00e9s", "les", "jeux", "floraux", "plus", "vieux", "concours", "de", "po\u00e9sie", "encore", "en", "cours", "r\u00e9compensant", "chaque", "ann\u00e9e", "un", "auteur", "de", "langue", "d'oc", "d'une", "violette", "dor\u00e9e", "\u00e0", "l'or", "fin", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "concours", "guilhem", "molinier", "r\u00e9dige", "las", "leys", "d'amors", "les", "lois", "d'amour", "d\u00e9crets", "linguistiques", "qui", "recommandent", "le", "toulousain", "comme", "\u00e9criture", "pr\u00e9f\u00e9rentielle", "dans", "les", "divers", "pays", "occitans", "sauf", "la", "provence", "et", "la", "gascogne", "longtemps", "interdit", "d'enseignement", "dans", "l'\u00e9ducation", "nationale", "l'occitan", "a", "cess\u00e9", "d'\u00eatre", "r\u00e9guli\u00e8rement", "parl\u00e9", "dans", "la", "rue", "vers", "les", "ann\u00e9es", "en", "dehors", "de", "quelques", "quartiers", "populaires", "comme", "lalande", "et", "saintcyprien", "o\u00f9", "l'on", "pouvait", "l'entendre", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "fran\u00e7ais", "p\u00e9n\u00e9tra", "les", "classes", "ais\u00e9es", "de", "la", "ville", "\u00e0", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "et", "le", "changement", "de", "langue", "au", "moins", "\u00e0", "l'\u00e9crit", "et", "dans", "les", "registres", "par", "l'\u00e9lite", "se", "passa", "entre", "et", "le", "fran\u00e7ais", "parl\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "a", "encore", "mais", "de", "moins", "en", "moins", "une", "empreinte", "occitane", "que", "ce", "soit", "dans", "la", "prononciation", "dit", "accent", "toulousain", "dans", "la", "syntaxe", "ou", "dans", "le", "vocabulaire", "c'est", "ce", "qui", "peut", "justifier", "par", "exemple", "qu'en", "parlant", "d'un", "\u00e9crivain", "d'expression", "strictement", "fran\u00e7aise", "pierre", "gamarra", "on", "ait", "dit", "de", "lui", "qu'il", "\u00e9tait", "un", "\u00e9crivain", "occitan", "de", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "d\u00e9cembre", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "la", "maison", "de", "l'occitanie", "se", "situant", "rue", "malcousinat", "qui", "a", "pour", "vocation", "d'\u00eatre", "la", "vitrine", "de", "l'occitan", "\u00e0", "toulouse", "cet", "h\u00f4tel", "particulier", "du", "xve", "si\u00e8cle", "r\u00e9nov\u00e9", "par", "les", "pouvoirs", "publics", "locaux", "accueille", "plus", "d'une", "cinquantaine", "dassociations", "ayant", "toutes", "un", "rapport", "avec", "la", "langue", "d'oc", "depuis", "octobre", "les", "noms", "des", "stations", "du", "m\u00e9tro", "sont", "traduits", "en", "occitan", "gastronomie", "au", "cur", "du", "sudouest", "toulouse", "occupe", "une", "place", "strat\u00e9gique", "\u00e0", "la", "rencontre", "de", "la", "gascogne", "et", "du", "languedoc", "et", "proche", "des", "pyr\u00e9n\u00e9es", "sa", "cuisine", "se", "nourrit", "de", "ces", "terroirs", "vari\u00e9s", "et", "de", "leurs", "produits", "r\u00e9put\u00e9s", "les", "restaurants", "de", "la", "ville", "servent", "avant", "tout", "de", "nombreuses", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "\u00e0", "base", "de", "canard", "gras", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "volaille", "embl\u00e9matique", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "plat", "le", "plus", "connu", "est", "sans", "aucun", "doute", "le", "cassoulet", "\u00e0", "base", "de", "saucisse", "de", "toulouse", "de", "canard", "et", "de", "haricots", "blancs", "tarbais", "il", "est", "l'objet", "d'une", "querelle", "ancestrale", "entre", "trois", "villes", "castelnaudary", "carcassonne", "et", "toulouse", "et", "si", "la", "l\u00e9gende", "place", "l'origine", "du", "cassoulet", "dans", "la", "ville", "de", "castelnaudary", "durant", "la", "guerre", "de", "cent", "ans", "le", "plat", "ne", "peut", "\u00eatre", "dissoci\u00e9", "de", "la", "gastronomie", "toulousaine", "l'autre", "produit", "embl\u00e9matique", "de", "la", "ville", "est", "le", "cachou", "lajaunie", "et", "sa", "petite", "boite", "jaune", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9", "en", "par", "l\u00e9on", "lajaunie", "pharmacien", "\u00e0", "toulouse", "parmi", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "de", "toulouse", "et", "sa", "r\u00e9gion", "on", "trouve", "\u00e9galement", "le", "foie", "gras", "la", "saucisse", "de", "toulouse", "qui", "peut", "s'accommoder", "ou", "se", "consommer", "simplement", "grill\u00e9e", "l'aillade", "toulousaine", "ail", "noix", "et", "huile", "d'olive", "l'estouffat", "toulousain", "\u00e0", "base", "de", "buf", "l\u00e9gumes", "vin", "le", "r\u00f4ti", "gascon", "magret", "de", "canard", "fourr\u00e9", "au", "foie", "gras", "ou", "encore", "le", "tourin", "soupe", "\u00e0", "l'ail", "et", "\u00e0", "l'oignon", "le", "dessert", "incontournable", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "la", "croustade", "aux", "pommes", "et", "sa", "variante", "le", "pastis", "gascon", "p\u00e2tisseries", "aux", "pommes", "recouverte", "d'un", "feuilletage", "de", "p\u00e2te", "beurr\u00e9e", "le", "traditionnel", "f\u00e9n\u00e9tra", "g\u00e2teau", "au", "citron", "abricot", "et", "amandes", "est", "lui", "typiquement", "toulousain", "mais", "demeure", "plus", "confidentiel", "du", "c\u00f4t\u00e9", "des", "sucreries", "on", "trouve", "la", "brique", "du", "capitole", "bonbons", "feuillet\u00e9s", "au", "pralin\u00e9", "la", "marquise", "toulousaine", "pralines", "au", "caramel", "le", "pav\u00e9", "du", "capitole", "pralin\u00e9", "\u00e0", "l'orange", "ou", "\u00e0", "la", "framboise", "et", "ganache", "enrob\u00e9", "de", "chocolat", "la", "violette", "est", "un", "autre", "symbole", "fort", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "ville", "de", "toulouse", "de", "nombreuses", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "sucr\u00e9es", "y", "font", "r\u00e9f\u00e9rence", "p\u00e9tales", "de", "violettes", "cristallis\u00e9s", "bonbons", "\u00e0", "la", "liqueur", "etc", "mais", "elle", "se", "d\u00e9cline", "aussi", "sous", "forme", "de", "th\u00e9", "de", "vinaigre", "ou", "de", "moutarde", "il", "existe", "une", "confr\u00e9rie", "de", "la", "violette", "\u00e0", "toulouse", "o\u00f9", "la", "production", "de", "cette", "fleur", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "importante", "la", "violette", "est", "d'autre", "part", "l'une", "des", "r\u00e9compenses", "d\u00e9cern\u00e9es", "par", "l'acad\u00e9mie", "des", "jeux", "floraux", "de", "toulouse", "de", "nombreux", "restaurateurs", "ont", "gagn\u00e9", "leurs", "\u00e9toiles", "\u00e0", "toulouse", "dans", "les", "ann\u00e9es", "comme", "dominique", "toulousy", "pierre", "roudg\u00e9", "et", "lucien", "vanel", "dans", "les", "ann\u00e9es", "de", "grands", "chefs", "comme", "michel", "sarran", "patrick", "donnay", "ou", "yannick", "delpech", "participent", "au", "rayonnement", "de", "la", "gastronomie", "toulousaine", "et", "du", "sudouest", "toulouse", "est", "la", "capitale", "du", "vignoble", "du", "sudouest", "ce", "dernier", "e", "vignoble", "de", "france", "par", "sa", "production", "est", "tr\u00e8s", "h\u00e9t\u00e9roclite", "et", "regroupe", "les", "plus", "de", "d\u00e9nominations", "pr\u00e9sentes", "sur", "tout", "le", "grand", "sudouest", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'exception", "des", "vins", "de", "bordeaux", "ces", "appellations", "se", "caract\u00e9risent", "par", "l'utilisation", "de", "nombreux", "c\u00e9pages", "rares", "et", "rustiques", "toulouse", "sous", "l'impulsion", "de", "riches", "capitouls", "\u00e9tait", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "des", "gabares", "type", "de", "bateau", "traditionnel", "affect\u00e9", "au", "transport", "de", "marchandise", "contenant", "les", "vins", "de", "la", "r\u00e9gion", "\u00e0", "destination", "du", "port", "de", "bordeauxr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "d\u00e9nominations", "les", "plus", "connues", "\u00e0", "proximit\u00e9", "imm\u00e9diate", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "sont", "le", "fronton", "dit", "vin", "des", "toulousains", "produisant", "uniquement", "des", "rouges", "en", "c\u00e9page", "principal", "de", "n\u00e9grette", "et", "le", "gaillac", "le", "vignoble", "aux", "vins", "proposant", "aussi", "bien", "des", "rouges", "que", "des", "blancs", "des", "ros\u00e9s", "ou", "des", "mousseux", "d'autres", "vins", "typiques", "du", "sudouest", "comme", "le", "madiran", "ou", "le", "cahors", "se", "trouvent", "fr\u00e9quemment", "sur", "les", "tables", "toulousaines", "ainsi", "que", "les", "vins", "du", "languedoc", "proche", "comme", "le", "minervois", "ou", "le", "corbi\u00e8res", "la", "ville", "de", "toulouse", "poss\u00e8de", "et", "produit", "son", "propre", "vin", "elle", "est", "propri\u00e9taire", "d'une", "vigne", "au", "domaine", "de", "candie", "situ\u00e9", "dans", "l'ouest", "toulousain", "on", "y", "\u00e9l\u00e8ve", "des", "vins", "blancs", "ros\u00e9s", "et", "rouges", "certains", "sont", "vieillis", "en", "f\u00fbts", "de", "ch\u00eane", "ce", "vin", "est", "principalement", "revendiqu\u00e9", "et", "commercialis\u00e9", "en", "comt\u00e9", "tolosan", "ou", "comt\u00e9", "de", "toulouse", "l'eaudevie", "de", "la", "r\u00e9gion", "est", "l'incontournable", "armagnac", "consomm\u00e9", "en", "tant", "que", "digestif", "ou", "utilis\u00e9", "dans", "la", "cuisine", "locale", "notamment", "pour", "la", "pr\u00e9paration", "de", "p\u00e2tisseries", "croustade", "pastis", "etc", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "toulouse", "toulouse", "a", "vu", "na\u00eetre", "un", "certain", "nombre", "de", "personnalit\u00e9s", "diverses", "parmi", "lesquelles", "on", "trouve", "les", "musiciens", "claude", "nougaro", "carlos", "gardel", "bigflo", "et", "oli", "et", "jain", "ticky", "holgado", "l'\u00e9conomiste", "bernard", "maris", "le", "journaliste", "georges", "de", "caunes", "joseph", "de", "vill\u00e8le", "le", "musicien", "dynamvictor", "fumet", "la", "soprano", "lyrique", "des", "monuments", "enchant\u00e9s", "veronica", "antonelli", "benoist", "apparu", "louis", "ii", "d'anjou", "duc", "de", "provence", "et", "roi", "de", "naples", "magyd", "cherfi", "philippe", "druillet", "raymond", "iv", "de", "toulouse", "un", "des", "chefs", "de", "la", "premi\u00e8re", "croisade", "art", "mengo", "laurent", "terzieff", "mademoiselle", "katfafimiss", "van", "le", "boxeur", "sofiane", "oumiha", "patrice", "carmouze", "jean", "dausset", "prix", "nobel", "de", "chimie", "et", "de", "science", "marieange", "casalta", "jean\u00e9tienne", "esquirol", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "p\u00e8re", "de", "l'h\u00f4pital", "psychiatrique", "fran\u00e7ais", "sylvain", "augier", "guy", "nov\u00e8s", "les", "footballeurs", "philippe", "mex\u00e8s", "blaise", "matuidi", "cheikh", "m'bengue", "daniel", "congr\u00e9", "ga\u00ebl", "clichy", "christophe", "mandanne", "ou", "encore", "c\u00e9dric", "faur\u00e9", "le", "nageur", "l\u00e9on", "marchand", "le", "cycliste", "jeanchristophe", "p\u00e9raud", "la", "skieuse", "annesophie", "barthet", "l'actrice", "jennifer", "lauret", "les", "rugbyman", "fabien", "pelous", "david", "skrela", "ou", "encore", "maxime", "m\u00e9dard", "et", "fr\u00e9d\u00e9ric", "michalak", "jeanpierre", "mader", "l'animateur", "jeanluc", "reichmann", "jeanluc", "roy", "laetitia", "barlerin", "jeanlouis", "debr\u00e9", "justine", "fraioli", "bernard", "mul\u00e9", "christine", "albanel", "virginie", "desarnauts", "\u00e9glantine", "\u00e9m\u00e9y\u00e9", "ou", "encore", "philippe", "uchan", "aimeric", "de", "p\u00e9guilhan", "troubadour", "la", "bienheureuse", "jeanne", "\u00e9milie", "de", "villeneuve", "religieuse", "fondatrice", "de", "la", "congr\u00e9gation", "de", "nd", "de", "l'immacul\u00e9e", "conception", "antoine", "crozat", "premier", "gouverneur", "de", "louisiane", "et", "son", "fr\u00e8re", "pierre", "crozat", "le", "math\u00e9maticien", "pierre", "de", "fermat", "math\u00e9maticien", "naquit", "tout", "pr\u00e8s", "de", "toulouse", "et", "y", "fut", "membre", "du", "parlement", "le", "juge", "humaniste", "jacques", "cujas", "carole", "delga", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "l'ancien", "maire", "d'albi", "philippe", "bonnecarr\u00e8re", "la", "maire", "de", "montauban", "brigitte", "bar\u00e8ges", "le", "maire", "jeanluc", "moudenc", "christine", "de", "veyrac", "ou", "les", "r\u00e9sistants", "adolphe", "coll", "et", "pierre", "dumas", "marcus", "antonius", "primus", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'empire", "romain", "ainsi", "que", "l'illustrateur", "francobritannique", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "edmond", "dulac", "et", "les", "peintres", "toulousains", "henri", "martin", "alexandre", "falgui\u00e8re", "antoine", "laborde", "antonin", "merci\u00e9", "cyril", "kongo", "et", "michel", "bez", "personnages", "de", "bande", "dessin\u00e9e", "d\u00e9tail", "m\u00e9connu", "tintin", "et", "milou", "pass\u00e8rent", "tout", "l'\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'invasion", "de", "la", "belgique", "le", "mai", "pr\u00e9c\u00e9dent", "comme", "l'atteste", "leur", "premi\u00e8re", "apparition", "dans", "le", "soir", "jeunesse", "le", "octobre", "couverture", "tintin", "et", "milou", "sont", "revenus", "passant", "par", "la", "gare", "matabiau", "de", "toulouse", "le", "vendredi", "ao\u00fbt", "herg\u00e9", "d\u00e9couvre", "quant", "\u00e0", "lui", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "toutes", "proches", "autour", "de", "bagn\u00e8resdebigorre", "lors", "d'un", "camp", "de", "scouts", "durant", "trois", "semaines", "tome", "page", "il", "revint", "ans", "plus", "tard", "dans", "la", "ville", "rose", "lors", "du", "er", "salon", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "de", "toulouse", "organis\u00e9", "au", "parc", "des", "expositions", "de", "la", "ville", "en", "en", "av", "jc", "d\u00e9j\u00e0", "ast\u00e9rix", "et", "ob\u00e9lix", "y", "sont", "venus", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "la", "sp\u00e9cialit\u00e9", "locale", "de", "la", "saucisse", "le", "d\u00e9tective", "priv\u00e9", "l\u00e9o", "loden", "enqu\u00eate", "\u00e0", "toulouse", "dans", "propergol", "sur", "le", "capitole", "sur", "un", "trafic", "de", "drogue", "et", "sur", "les", "probl\u00e8mes", "de", "lancement", "des", "fus\u00e9es", "ariane", "coyote", "l'auteur", "de", "litteul", "k\u00e9vin", "a", "longtemps", "v\u00e9cu", "et", "travaill\u00e9", "\u00e0", "toulouse", "\u00e9crivains", "n\u00e9s", "\u00e0", "toulouse", "h\u00e9raldique", "logotype", "et", "devise", "compl\u00e9ments", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "par", "ordre", "chronologique", "de", "publication", "germain", "de", "la", "faille", "annales", "de", "la", "ville", "de", "toulouse", "depuis", "la", "r\u00e9\u00fcnion", "de", "la", "comt\u00e9", "de", "toulouse", "\u00e0", "la", "couronne", "avec", "un", "abr\u00e9g\u00e9", "de", "l'ancienne", "histoire", "de", "cette", "ville", "et", "un", "recueil", "de", "divers", "titres", "et", "actes", "pour", "servir", "de", "preuves", "ou", "d'\u00e9claircissement", "\u00e0", "ces", "annales", "chez", "guillaumelouis", "colomyez", "toulouse", "premi\u00e8re", "partie", "seconde", "partie", "jeanfran\u00e7ois", "d'aubuisson", "de", "voisins", "histoire", "de", "l'\u00e9tablissement", "des", "fontaines", "de", "toulouse", "dans", "annales", "des", "ponts", "et", "chauss\u00e9es", "m\u00e9moires", "et", "documents", "relatifs", "\u00e0", "l'art", "des", "constructions", "et", "au", "service", "de", "l'ing\u00e9nieur", "e", "semestre", "p", "lire", "en", "ligne", "et", "planche", "clx", "voir", "victor", "fons", "l'organisation", "municipale", "\u00e0", "toulouse", "au", "temps", "des", "capitouls", "recueil", "de", "l'acad\u00e9mie", "de", "l\u00e9gislation", "de", "toulouse", "paristoulouse", "t", "p", "lire", "en", "ligne", "jules", "de", "lahond\u00e8s", "les", "monuments", "de", "toulouse", "histoire", "arch\u00e9ologie", "beauxarts", "imprimerie", "et", "librairie", "\u00e9douard", "privat", "toulouse", "lire", "en", "ligne", "philippe", "wolff", "histoire", "de", "toulouse", "toulouse", "privat", "christian", "cau", "petite", "histoire", "de", "toulouse", "loubati\u00e8res", "maurice", "culot", "toulouse", "les", "d\u00e9lices", "de", "l'imitation", "avec", "yves", "boiret", "yves", "bruand", "patrick", "c\u00e9leste", "thierry", "corre", "odile", "foucauld", "louis", "peyrusse", "jeanphilippe", "garric", "soci\u00e9t\u00e9", "acad\u00e9mique", "d'\u00e9tude", "architecturale", "institut", "fran\u00e7ais", "d'architecture", "bruxelles", "mardaga", "isbn", "p", "yves", "bruand", "institutions", "urbanisme", "et", "architecture", "p", "bruno", "tollon", "la", "ville", "de", "brique", "du", "grand", "incendie", "de", "aux", "projets", "d'urbanisme", "du", "xviiie", "p", "mich\u00e8le", "\u00e9clache", "l'\u00eelot", "et", "l'h\u00f4tel", "particulier", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "classique", "p", "sylvie", "assassin", "l'acad\u00e9mie", "royale", "de", "peinture", "sculpture", "et", "architecture", "et", "le", "projet", "du", "grandrond", "p", "patrick", "c\u00e9leste", "songe", "arch\u00e9ologique", "d'un", "promeneur", "p", "val\u00e9rie", "n\u00e8gre", "jacquespascal", "virebent", "naissance", "d'une", "politique", "urbaine", "municipale", "p", "barth\u00e9lemy", "dumons", "le", "plan", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "alignements", "de", "la", "ville", "p", "thierry", "corre", "les", "perc\u00e9es", "haussmanniennes", "\u00e0", "toulouse", "p", "louis", "peyrusse", "la", "mouvement", "arch\u00e9ologique", "p", "bruno", "foucart", "toulouse", "restaur\u00e9e", "p", "michel", "taillefer", "la", "r\u00e9volution", "en", "pays", "toulousain", "loubati\u00e8res", "pierre", "salies", "dictionnaire", "des", "rues", "de", "toulouse", "\u00e9ditions", "milan", "henri", "ramet", "histoire", "de", "toulouse", "isbn", "jean", "coppolani", "les", "plans", "d'urbanisme", "de", "toulouse", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "m\u00e9moires", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "arch\u00e9ologique", "du", "midi", "de", "la", "france", "t", "p", "lire", "en", "ligne", "georges", "baccrab\u00e8re", "la", "c\u00e9ramique", "du", "xve", "si\u00e8cle", "dans", "l'ancien", "quartier", "saintgeorges", "\u00e0", "toulouse", "m\u00e9moires", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "arch\u00e9ologique", "du", "midi", "de", "la", "france", "t", "p", "lire", "en", "ligne", "michel", "taillefer", "sous", "la", "direction", "de", "nouvelle", "histoire", "de", "toulouse", "privat", "septembre", "isbn", "laurence", "catinotcrost", "autrefois", "toulouse", "\u00e9ditions", "atlantica", "herv\u00e9", "martin", "et", "alain", "zambeaux", "hautegaronne", "encyclop\u00e9die", "illustr\u00e9e", "privat", "isbn", "fernand", "cousteaux", "et", "michel", "valdigui\u00e9", "toulouse", "hier", "aujourd'hui", "demain", "daniel", "briand", "isbn", "jeanmarie", "granier", "toulouse", "c\u00f4t\u00e9", "jardins", "\u00e9ditions", "daniel", "briand", "isbn", "anne", "le", "stang", "histoire", "de", "toulouse", "illustr\u00e9e", "toulouse", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pascal", "blanchard", "sous", "la", "dir", "de", "sudouest", "porte", "des", "outremers", "histoire", "coloniale", "et", "immigrations", "des", "suds", "milan", "pages", "francine", "faget", "toulouse", "alan", "sutton", "coll", "m\u00e9moire", "en", "images", "bernadette", "suau", "dir", "jeanpierre", "amalric", "dir", "et", "jeanmarc", "olivier", "dir", "toulouse", "une", "m\u00e9tropole", "m\u00e9ridionale", "vingt", "si\u00e8cles", "de", "vie", "urbaine", "actes", "du", "e", "congr\u00e8s", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "historique", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "toulouse", "presses", "universitaires", "du", "midi", "coll", "m\u00e9ridiennes", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "volumes", "toulouse", "tolosa", "capitale", "de", "cit\u00e9", "rempart", "amphith\u00e9\u00e2tre", "sculpture", "mosa\u00efques", "sarcophages", "puits", "combl\u00e9s", "dans", "robert", "sablayrolles", "coordination", "et", "marielaure", "maraval", "guide", "arch\u00e9ologique", "de", "midipyr\u00e9n\u00e9es", "av", "jc", "ap", "jc", "f\u00e9d\u00e9ration", "aquitania", "bordeaux", "isbn", "p", "henri", "molet", "la", "muraille", "antique", "de", "garonne", "dans", "m\u00e9moires", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "arch\u00e9ologique", "du", "midi", "de", "la", "france", "tome", "p", "lire", "en", "ligne", "jeanmarc", "olivier", "et", "r\u00e9my", "pech", "dir", "histoire", "de", "toulouse", "et", "de", "la", "m\u00e9tropole", "toulouse", "privat", "pantoine", "du", "bourg", "histoire", "du", "grand", "prieur\u00e9", "de", "toulouse", "toulouse", "r\u00e9impression", "laffite", "reprints", "marseille", "lire", "en", "ligne", "sur", "gallica", "jules", "chalande", "histoire", "des", "rues", "de", "toulouse", "m\u00e9moires", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "et", "belleslettres", "de", "toulouse", "e", "s\u00e9rie", "tome", "ii", "toulouse", "jules", "chalande", "histoire", "des", "rues", "de", "toulouse", "m\u00e9moires", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "et", "belleslettres", "de", "toulouse", "e", "s\u00e9rie", "tome", "iii", "toulouse", "articles", "connexes", "urbanisme", "\u00e0", "toulouse", "voies", "de", "toulouse", "pays", "toulousain", "histoire", "parlement", "de", "toulouse", "languedoc", "\u00e9tats", "de", "languedoc", "pays", "d'\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9", "de", "toulouse", "architecture", "renaissance", "de", "toulouse", "liens", "externes", "site", "de", "la", "mairie", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "digital", "atlas", "of", "the", "roman", "empire", "insee", "communes", "ldhehesscassini", "inrap", "arch\u00e9ologie", "du", "grand", "toulouse", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "et", "cartes", "notes", "cartes", "base", "de", "donn\u00e9es", "du", "minist\u00e8re", "du", "budget", "relative", "aux", "comptes", "des", "communes", "r\u00e9f\u00e9rences", "portail", "des", "communes", "de", "france", "portail", "de", "toulouse", "portail", "de", "la", "hautegaronne", "portail", "de", "la", "r\u00e9gion", "occitanie", "portail", "de", "loccitanie", "portail", "de", "lordre", "de", "saintjean", "de", "j\u00e9rusalem", "portail", "de", "l'ordre", "du", "temple"]