["le", "trouble", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "en", "anglais", "attention", "deficit", "hyperactivity", "disorder", "adhd", "est", "un", "trouble", "du", "neurod\u00e9veloppement", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "trois", "types", "de", "sympt\u00f4mes", "pouvant", "se", "manifester", "seuls", "ou", "combin\u00e9s", "des", "difficult\u00e9s", "d'attention", "et", "son", "contr\u00f4le", "des", "sympt\u00f4mes", "d'hyperactivit\u00e9", "et", "d'hyperkin\u00e9sie", "et", "des", "probl\u00e8mes", "de", "gestion", "de", "l'impulsivit\u00e9", "le", "trouble", "est", "reconnu", "lorsque", "ces", "sympt\u00f4mes", "se", "manifestent", "de", "mani\u00e8re", "persistante", "sur", "six", "mois", "ou", "plus", "et", "de", "mani\u00e8re", "suffisamment", "importante", "pour", "poser", "un", "obstacle", "d\u00e9veloppemental", "ou", "perturber", "l'insertion", "sociale", "ou", "encore", "le", "travail", "scolaire", "le", "manuel", "diagnostique", "et", "statistique", "des", "troubles", "mentaux", "e", "\u00e9dition", "r\u00e9vis\u00e9e", "dsm", "indique", "que", "le", "tdah", "peut", "\u00eatre", "comorbide", "\u00e0", "de", "multiples", "autres", "troubles", "comme", "le", "trouble", "oppositionnel", "avec", "provocation", "top", "ou", "le", "trouble", "explosif", "intermittent", "tei", "ainsi", "que", "de", "multiples", "troubles", "sp\u00e9cifiques", "des", "apprentissages", "des", "troubles", "du", "sommeil", "des", "troubles", "anxieux", "des", "troubles", "de", "l'humeur", "ce", "trouble", "marqu\u00e9", "par", "une", "d\u00e9r\u00e9gulation", "de", "la", "dopamine", "d\u00e9bute", "durant", "l'enfance", "et", "persiste", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "dans", "au", "moins", "des", "cas", "selon", "les", "crit\u00e8res", "les", "plus", "stricts", "de", "d\u00e9finition", "et", "jusqu'\u00e0", "selon", "les", "anciens", "crit\u00e8res", "de", "r\u00e9mission", "partielle", "du", "dsmiv", "la", "fr\u00e9quence", "du", "tdah", "dans", "la", "population", "serait", "d'environ", "chez", "les", "adultes", "et", "pour", "les", "enfants", "sp\u00e9cifiquement", "en", "france", "selon", "la", "has", "\u00e0", "des", "enfants", "en", "seraient", "atteints", "nonobstant", "le", "fait", "que", "la", "d\u00e9tection", "du", "trouble", "est", "plus", "complexe", "chez", "les", "filles", "et", "femmes", "de", "par", "les", "sympt\u00f4mes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "type", "inattentif", "plus", "difficiles", "\u00e0", "d\u00e9tecter", "que", "les", "sympt\u00f4mes", "de", "type", "hyperactifimpulsif", "plus", "souvent", "exhib\u00e9s", "par", "les", "gar\u00e7ons", "et", "les", "hommes", "le", "tdah", "se", "retrouve", "plus", "souvent", "chez", "les", "sujets", "masculins", "dans", "une", "proportion", "de", "deux", "gar\u00e7ons", "atteints", "pour", "une", "fille", "et", "homme", "pour", "femme", "les", "causes", "pr\u00e9cises", "du", "tdah", "ne", "sont", "pas", "connues", "mais", "le", "consensus", "scientifique", "actuel", "est", "ax\u00e9", "sur", "des", "pr\u00e9dispositions", "g\u00e9n\u00e9tiques", "et", "leurs", "interactions", "avec", "l'environnement", "la", "haute", "autorit\u00e9", "de", "sant\u00e9", "en", "france", "comme", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "canadienne", "de", "p\u00e9diatrie", "conseillent", "pour", "le", "traitement", "du", "tdah", "chez", "les", "enfants", "de", "privil\u00e9gier", "en", "premier", "lieu", "la", "prise", "en", "charge", "des", "sympt\u00f4mes", "via", "des", "th\u00e9rapies", "non", "m\u00e9dicamenteuses", "pour", "essayer", "d'en", "r\u00e9duire", "l'effet", "sur", "la", "vie", "quotidienne", "il", "est", "ainsi", "recommand\u00e9", "de", "privil\u00e9gier", "un", "encadrement", "psychologique", "ou", "neuropsychologique", "les", "instructions", "ne", "portant", "que", "sur", "la", "prise", "en", "charge", "des", "enfants", "le", "discours", "est", "orient\u00e9", "sur", "les", "th\u00e9rapies", "cognitivocomportementales", "tcc", "les", "am\u00e9nagements", "\u00e9ducatifs", "et", "le", "soutien", "\u00e0", "l'enfant", "et", "aux", "parents", "en", "second", "lieu", "seulement", "le", "traitement", "m\u00e9dicamenteux", "est", "envisag\u00e9", "les", "m\u00e9dicaments", "utilis\u00e9s", "pour", "traiter", "le", "tdah", "incluent", "des", "psychostimulants", "comme", "le", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "qui", "est", "la", "seule", "mol\u00e9cule", "commercialis\u00e9e", "en", "france", "uniquement", "d\u00e9livr\u00e9e", "sous", "ordonnance", "hospitali\u00e8re", "avant", "et", "qui", "depuis", "peut", "\u00eatre", "prescrite", "initialement", "par", "n'importe", "quel", "neurologue", "psychiatre", "ou", "p\u00e9diatre", "de", "ville", "la", "lisdexamf\u00e9tamine", "ou", "encore", "l'adderall", "ou", "peuvent", "\u00eatre", "des", "m\u00e9dicaments", "non", "stimulants", "dont", "l'effet", "est", "moins", "imm\u00e9diat", "comme", "l'atomox\u00e9tine", "et", "la", "guanfacine", "ou", "encore", "certains", "types", "d'antid\u00e9presseurs", "notamment", "des", "antid\u00e9presseurs", "tricycliques", "le", "tdah", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9crit", "en", "partie", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "mais", "encore", "en", "lors", "de", "la", "publication", "du", "dsmii", "le", "syndrome", "n'\u00e9tait", "d\u00e9crit", "qu'en", "une", "ligne", "et", "qualifi\u00e9", "de", "r\u00e9action", "hyperkin\u00e9tique", "de", "l'enfance", "depuis", "sa", "description", "a", "\u00e9t\u00e9", "compl\u00e9t\u00e9e", "avec", "l'apparition", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "le", "dsmv", "de", "la", "description", "des", "sympt\u00f4mes", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "et", "les", "prises", "en", "charge", "sont", "de", "mieux", "en", "mieux", "d\u00e9crites", "par", "les", "organismes", "de", "sant\u00e9", "des", "\u00e9tats", "en", "d\u00e9pit", "de", "cela", "le", "tdah", "continue", "de", "faire", "l'objet", "de", "nombreuses", "controverses", "sur", "le", "mauvais", "usage", "des", "m\u00e9dicaments", "prescrits", "le", "surdiagnostic", "chez", "les", "enfants", "le", "sousdiagnostic", "chez", "les", "adultes", "et", "les", "filles", "et", "femmes", "les", "diff\u00e9rences", "de", "pr\u00e9valence", "l'existence", "de", "la", "persistance", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "ou", "encore", "l'existence", "m\u00eame", "du", "trouble", "historique", "et", "classifications", "les", "historiens", "de", "la", "psychiatrie", "font", "remonter", "les", "premi\u00e8res", "descriptions", "cliniques", "de", "ce", "qui", "n'\u00e9tait", "\u00e9videmment", "pas", "encore", "baptis\u00e9", "tdah", "\u00e0", "lorsqu'alexander", "crichton", "d\u00e9crit", "un", "\u00e9tat", "morbide", "caract\u00e9ris\u00e9", "par", "une", "incapacit\u00e9", "\u00e0", "porter", "attention", "avec", "un", "degr\u00e9", "de", "constance", "suffisante", "\u00e0", "un", "objet", "donn\u00e9", "dans", "un", "des", "rares", "ouvrages", "publi\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "sur", "les", "maladies", "mentales", "c'est", "dans", "un", "chapitre", "sur", "l'attention", "et", "les", "maladies", "du", "livre", "second", "qu'il", "d\u00e9crit", "ce", "qu'est", "l'attention", "et", "proc\u00e8de", "par", "la", "suite", "\u00e0", "la", "description", "du", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "d'", "inattention", "morbide", "d\u00fb", "\u00e0", "une", "sensibilit\u00e9", "anormale", "des", "nerfs", "la", "premi\u00e8re", "description", "de", "l'hyperactivit\u00e9", "est", "parfois", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "heinrich", "hoffmann", "un", "psychiatre", "et", "\u00e9crivain", "allemand", "qui", "utilise", "le", "personnage", "de", "zappelphilipp", "philippe", "qui", "gigote", "dans", "l'un", "de", "ses", "contes", "illustr\u00e9s", "pour", "enfants", "c'est", "l'histoire", "d'un", "enfant", "perp\u00e9tuellement", "agit\u00e9", "qui", "sur", "fond", "de", "r\u00e9primandes", "de", "ses", "parents", "finit", "par", "tomber", "\u00e0", "la", "renverse", "et", "emporter", "avec", "lui", "la", "nappe", "et", "tout", "le", "d\u00eener", "un", "autre", "conte", "ajout\u00e9", "au", "m\u00eame", "recueil", "struwwelpeter", "en", "et", "intitul\u00e9", "die", "geschichte", "von", "hans", "guckindieluft", "l'histoire", "de", "hanst\u00eateenl'air", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "associ\u00e9", "par", "plusieurs", "auteurs", "\u00e0", "des", "sympt\u00f4mes", "d'inattention", "propres", "au", "tdah", "ces", "auteurs", "s'accordent", "sur", "le", "fait", "qu'au", "moins", "une", "histoire", "celle", "de", "zappelphilipp", "serait", "la", "premi\u00e8re", "description", "du", "tdah", "chez", "l'enfant", "mais", "cela", "ne", "fait", "pas", "consensus", "par", "exemple", "e", "seidler", "y", "voit", "plut\u00f4t", "le", "r\u00e9cit", "d'un", "conflit", "intrafamilial", "classique", "entre", "un", "p\u00e8re", "et", "son", "fils", "turbulent", "des", "descriptions", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9cises", "et", "en", "termes", "m\u00e9dicaux", "sont", "faites", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "et", "\u00e0", "l'or\u00e9e", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "victor", "bigot", "introduit", "en", "le", "terme", "d'instable", "l'instable", "ne", "d\u00e9raisonne", "pas", "ses", "actes", "seuls", "sont", "souvent", "d\u00e9raisonnables", "il", "en", "fait", "le", "premier", "degr\u00e9", "des", "anomalies", "inf\u00e9rieures", "o\u00f9", "l'intelligence", "n'est", "pas", "amoindrie", "comme", "dans", "la", "demiimb\u00e9cilit\u00e9", "d\u00e9sir\u00e9magloire", "bourneville", "un", "neurologue", "fran\u00e7ais", "pr\u00e9cise", "en", "la", "notion", "d", "instabilit\u00e9", "mentale", "et", "d\u00e9crit", "en", "le", "cas", "d'enfants", "instables", "dont", "le", "comportement", "s'apparente", "clairement", "au", "trouble", "de", "d\u00e9ficit", "d'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "qui", "pour", "lui", "s'apparentait", "\u00e0", "une", "forme", "de", "handicap", "mental", "emil", "kraepelin", "en", "jean", "demoor", "ru", "en", "pr\u00e9c\u00e8dent", "george", "frederic", "still", "en", "avec", "leurs", "descriptions", "de", "temp\u00e9raments", "instables", "et", "versatiles", "de", "troubles", "de", "l'activit\u00e9", "et", "de", "manque", "de", "discipline", "george", "still", "d\u00e9taille", "en", "dans", "une", "conf\u00e9rence", "qu'il", "fait", "plus", "tard", "publier", "dans", "the", "lancet", "le", "cas", "d'enfants", "qui", "bien", "que", "n'ayant", "pas", "de", "d\u00e9ficit", "intellectuel", "pr\u00e9sentent", "ce", "qu'il", "appelle", "un", "d\u00e9faut", "du", "contr\u00f4le", "moral", "termes", "par", "lesquels", "il", "d\u00e9signe", "dans", "son", "cours", "l'incapacit\u00e9", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "son", "comportement", "il", "note", "aussi", "la", "disproportion", "entre", "gar\u00e7ons", "et", "filles", "puisque", "sur", "les", "vingt", "cas", "d'enfants", "\u00e9tudi\u00e9s", "quinze", "sont", "des", "gar\u00e7ons", "et", "cinq", "des", "filles", "ce", "tableau", "nosologique", "sera", "repris", "dans", "le", "monde", "francophone", "par", "bourneville", "et", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "les", "\u00e9tudes", "de", "georges", "paulboncour", "et", "de", "jean", "philippe", "s'int\u00e9ressant", "notamment", "aux", "effets", "de", "cette", "instabilit\u00e9", "mentale", "sur", "les", "performances", "scolaires", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "le", "terme", "appara\u00eet", "dans", "les", "classifications", "la", "classification", "internationale", "des", "maladies", "cim", "d\u00e9finit", "les", "troubles", "hyperkin\u00e9tiques", "code", "f", "comme", "des", "troubles", "caract\u00e9ris\u00e9s", "par", "un", "d\u00e9but", "pr\u00e9coce", "habituellement", "au", "cours", "des", "cinq", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "vie", "un", "manque", "de", "pers\u00e9v\u00e9rance", "dans", "les", "activit\u00e9s", "qui", "exigent", "une", "participation", "cognitive", "et", "une", "tendance", "\u00e0", "passer", "d'une", "activit\u00e9", "\u00e0", "l'autre", "sans", "en", "finir", "aucune", "associ\u00e9s", "\u00e0", "une", "activit\u00e9", "globale", "d\u00e9sorganis\u00e9e", "incoordonn\u00e9e", "et", "excessive", "selon", "le", "manuel", "diagnostique", "et", "statistique", "des", "troubles", "mentaux", "dsm", "le", "trouble", "d\u00e9ficit", "de", "l'attentionhyperactivit\u00e9", "tdah", "se", "caract\u00e9rise", "par", "deux", "s\u00e9ries", "de", "manifestations", "le", "d\u00e9ficit", "de", "lattention", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "et", "lhyperactivit\u00e9impulsivit\u00e9", "de", "lautre", "selon", "la", "classification", "fran\u00e7aise", "des", "troubles", "mentaux", "de", "l'enfant", "et", "de", "l'adolescent", "cftmea", "le", "trouble", "de", "l'attention", "sans", "hyperkin\u00e9sie", "code", "class\u00e9", "parmi", "les", "troubles", "cognitifs", "et", "des", "acquisitions", "scolaires", "dans", "le", "chapitre", "trouble", "du", "d\u00e9veloppement", "et", "des", "fonctions", "instrumentales", "et", "lhyperkin\u00e9sie", "avec", "troubles", "de", "l'attention", "code", "class\u00e9e", "parmi", "les", "troubles", "des", "conduites", "et", "des", "comportements", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "sur", "le", "versant", "psychique", "par", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "fixer", "l'attention", "un", "manque", "de", "constance", "dans", "les", "activit\u00e9s", "qui", "exigent", "une", "participation", "cognitive", "une", "tendance", "\u00e0", "une", "activit\u00e9", "d\u00e9sorganis\u00e9e", "non", "coordonn\u00e9e", "et", "excessive", "et", "un", "certain", "degr\u00e9", "d'impulsivit\u00e9", "sur", "le", "plan", "moteur", "par", "une", "hyperactivit\u00e9", "ou", "une", "agitation", "motrice", "incessante", "diagnostic", "comme", "d'autres", "troubles", "psychiques", "le", "diagnostic", "de", "tdah", "repose", "sur", "un", "ensemble", "de", "crit\u00e8res", "cliniques", "qui", "font", "consensus", "parmi", "les", "psychiatres", "psychologues", "cliniciens", "et", "psychomotriciens", "car", "plus", "ou", "moins", "communs", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "personnes", "qui", "souffrent", "de", "cette", "pathologie", "et", "suffisamment", "sp\u00e9cifiques", "pour", "distinguer", "ce", "trouble", "des", "autres", "maladies", "psychiatriques", "sympt\u00f4mes", "une", "triade", "de", "sympt\u00f4mes", "l'inattention", "l'hyperactivit\u00e9", "et", "l'impulsivit\u00e9", "les", "sympt\u00f4mes", "observ\u00e9s", "doivent", "\u00eatre", "persistants", "depuis", "au", "moins", "six", "mois", "et", "survenir", "dans", "diff\u00e9rents", "contextes", "ou", "situations", "de", "vie", "ils", "doivent", "pr\u00e9senter", "un", "certain", "degr\u00e9", "de", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "d'autres", "enfants", "du", "m\u00eame", "\u00e2ge", "et", "entra\u00eener", "une", "situation", "de", "handicap", "pour", "l'enfant", "ou", "l'adulte", "concern\u00e9", "ces", "sympt\u00f4mes", "peuvent", "varier", "selon", "le", "contexte", "ils", "auront", "tendance", "\u00e0", "se", "majorer", "dans", "les", "situations", "qui", "exigent", "un", "effort", "intellectuel", "etou", "d'attention", "dans", "les", "situations", "monotones", "ou", "non", "structur\u00e9es", "ou", "encore", "en", "cas", "de", "fatigue", "\u00e0", "l'inverse", "ils", "diminueront", "en", "situation", "duelle", "en", "situation", "nouvelle", "ou", "si", "une", "r\u00e9compense", "est", "pr\u00e9vue", "ou", "en", "cas", "de", "renforcement", "fr\u00e9quent", "des", "comportements", "appropri\u00e9s", "d\u00e9ficit", "d'attention", "l'enfant", "inattentif", "peut", "sembler", "ne", "pas", "\u00e9couter", "quand", "on", "lui", "parle", "il", "a", "tendance", "\u00e0", "ne", "pas", "ob\u00e9ir", "aux", "consignes", "ou", "\u00e0", "\u00eatre", "facilement", "distrait", "il", "a", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "organiser", "ses", "travaux", "et", "ses", "activit\u00e9s", "il", "\u00e9vite", "ou", "fait", "\u00e0", "contrecur", "les", "t\u00e2ches", "qui", "n\u00e9cessitent", "un", "effort", "mental", "soutenu", "il", "perd", "souvent", "les", "objets", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "son", "travail", "ou", "\u00e0", "ses", "activit\u00e9s", "hyperactivit\u00e9impulsivit\u00e9", "l'enfant", "hyperactifimpulsif", "aime", "souvent", "courir", "ou", "sauter", "dans", "des", "situations", "o\u00f9", "cela", "nest", "pas", "appropri\u00e9", "il", "a", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "attendre", "son", "tour", "il", "se", "pr\u00e9cipite", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "questions", "sans", "attendre", "quon", "ait", "termin\u00e9", "de", "les", "poser", "l'hyperactivit\u00e9", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "grande", "excitation", "le", "plus", "souvent", "physique", "l'impulsivit\u00e9", "pour", "sa", "part", "s'observe", "par", "la", "prise", "de", "d\u00e9cisions", "irr\u00e9fl\u00e9chies", "dans", "les", "deux", "cas", "ces", "comportements", "sont", "dus", "\u00e0", "un", "manque", "d'inhibition", "m\u00e9moire", "de", "travail", "verbale", "une", "m\u00e9taanalyse", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "les", "enfants", "et", "les", "adolescents", "atteints", "de", "tdah", "ont", "de", "moins", "bonnes", "performances", "en", "m\u00e9moire", "de", "travail", "verbale", "par", "rapport", "aux", "individus", "t\u00e9moins", "de", "plus", "ces", "difficult\u00e9s", "diminuent", "avec", "l'\u00e2ge", "vision", "le", "trouble", "du", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "est", "associ\u00e9", "\u00e0", "un", "risque", "accru", "de", "certains", "probl\u00e8mes", "de", "vision", "tels", "que", "l'astigmatisme", "l'hyperm\u00e9tropie", "le", "strabisme", "et", "la", "r\u00e9duction", "du", "point", "de", "convergence", "pr\u00e8s", "cependant", "aucune", "diff\u00e9rence", "significative", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9e", "en", "ce", "qui", "concerne", "l'\u00e9paisseur", "de", "la", "couche", "de", "fibres", "nerveuses", "r\u00e9tiniennes", "ou", "l'erreur", "de", "r\u00e9fraction", "ce", "qui", "sugg\u00e8re", "que", "le", "tdah", "est", "li\u00e9", "\u00e0", "certains", "probl\u00e8mes", "de", "vision", "mais", "qu'il", "n'y", "a", "pas", "de", "diff\u00e9rences", "au", "niveau", "des", "aspects", "structurels", "de", "l'il", "en", "outre", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "constat\u00e9", "une", "augmentation", "du", "retard", "dans", "la", "mise", "au", "point", "sur", "des", "objets", "proches", "chez", "les", "personnes", "atteintes", "de", "tdah", "cela", "signifie", "qu'ils", "peuvent", "rencontrer", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "ajuster", "rapidement", "leur", "vision", "pour", "se", "focaliser", "sur", "des", "objets", "situ\u00e9s", "\u00e0", "une", "distance", "rapproch\u00e9e", "ce", "retard", "peut", "entra\u00eener", "une", "r\u00e9duction", "de", "l'efficacit\u00e9", "visuelle", "et", "affecter", "la", "capacit\u00e9", "\u00e0", "voir", "clairement", "les", "d\u00e9tails", "des", "objets", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "plus", "une", "variabilit\u00e9", "de", "la", "r\u00e9ponse", "accommodative", "a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9e", "chez", "les", "personnes", "atteintes", "de", "tdah", "cela", "signifie", "que", "leur", "capacit\u00e9", "\u00e0", "ajuster", "leur", "vision", "pour", "se", "focaliser", "sur", "des", "objets", "proches", "peut", "varier", "d'une", "occasion", "\u00e0", "l'autre", "ce", "qui", "peut", "entra\u00eener", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "maintenir", "une", "mise", "au", "point", "stable", "cette", "variabilit\u00e9", "peut", "se", "traduire", "par", "des", "fluctuations", "dans", "la", "nettet\u00e9", "de", "la", "vision", "\u00e0", "diff\u00e9rentes", "distances", "ce", "qui", "peut", "avoir", "un", "impact", "sur", "la", "pr\u00e9cision", "visuelle", "globale", "chez", "les", "personnes", "atteintes", "de", "tdah", "perception", "du", "temps", "les", "enfants", "et", "les", "adolescents", "atteints", "de", "tdah", "ont", "une", "perception", "moins", "pr\u00e9cise", "du", "temps", "et", "ont", "tendance", "\u00e0", "surestimer", "sa", "dur\u00e9e", "par", "rapport", "aux", "individus", "sans", "tdah", "les", "diff\u00e9rences", "de", "perception", "du", "temps", "entre", "les", "deux", "groupes", "ne", "sont", "pas", "significativement", "influenc\u00e9es", "par", "le", "type", "de", "t\u00e2ches", "de", "temporisation", "ou", "la", "modalit\u00e9", "des", "stimuli", "utilis\u00e9s", "cependant", "l'\u00e2ge", "et", "le", "sexe", "ont", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9s", "comme", "des", "facteurs", "mod\u00e9rateurs", "qui", "peuvent", "influencer", "les", "r\u00e9sultats", "diagnostic", "et", "\u00e9valuation", "le", "diagnostic", "du", "tdah", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "port\u00e9", "par", "un", "m\u00e9decin", "sp\u00e9cialiste", "\u00e0", "l'issue", "de", "diff\u00e9rents", "entretiens", "cliniques", "et", "d'\u00e9valuations", "par", "diff\u00e9rents", "intervenants", "les", "sympt\u00f4mes", "peuvent", "\u00eatre", "\u00e9valu\u00e9s", "\u00e0", "l'aide", "de", "diff\u00e9rents", "questionnaires", "qui", "permettent", "de", "recueillir", "et", "quantifier", "les", "sympt\u00f4mes", "les", "plus", "couramment", "utilis\u00e9s", "sont", "le", "conners", "l'adhdrating", "scale", "et", "le", "snapiv", "la", "litt\u00e9rature", "sur", "le", "tdah", "ne", "recommande", "pas", "d'outil", "en", "particulier", "car", "ils", "sont", "souvent", "similaires", "mais", "les", "articles", "soulignent", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "de", "passer", "en", "revue", "tous", "les", "sympt\u00f4mes", "leur", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "lenvahissement", "et", "le", "handicap", "ressenti", "et", "dobtenir", "un", "aper\u00e7u", "complet", "pour", "identifier", "les", "\u00e9ventuelles", "comorbidit\u00e9s", "un", "certain", "nombre", "d'intervenants", "vont", "permettre", "de", "bien", "\u00e9valuer", "les", "difficult\u00e9s", "ainsi", "peuvent", "\u00eatre", "pratiqu\u00e9s", "le", "bilan", "orthophonique", "sil", "existe", "des", "troubles", "des", "apprentissages", "le", "bilan", "psychomoteur", "pour", "\u00e9valuer", "la", "motricit\u00e9", "et", "compl\u00e9ter", "l'\u00e9valuation", "des", "difficult\u00e9s", "g\u00e9n\u00e9r\u00e9es", "par", "la", "pr\u00e9sence", "du", "trouble", "le", "bilan", "ergoth\u00e9rapique", "pour", "l'impact", "sur", "les", "activit\u00e9s", "de", "vie", "quotidienne", "le", "bilan", "psychologique", "qui", "comprend", "les", "tests", "psychom\u00e9triques", "d'intelligence", "\u00e0", "interpr\u00e9ter", "avec", "pr\u00e9caution", "dans", "ce", "cadre", "lexamen", "neuropsychologique", "qui", "permet", "de", "pratiquer", "des", "tests", "d'attention", "et", "d'\u00e9valuer", "la", "m\u00e9moire", "et", "les", "fonctions", "ex\u00e9cutives", "le", "bilan", "sensoriel", "pour", "\u00e9liminer", "un", "\u00e9ventuel", "d\u00e9ficit", "auditif", "pouvant", "entra\u00eener", "un", "tdah", "secondaire", "un", "bilan", "visuel", "est", "aussi", "souvent", "demand\u00e9", "en", "parall\u00e8le", "diagnostic", "diff\u00e9rentiel", "et", "comorbidit\u00e9s", "les", "patients", "pr\u00e9sentant", "un", "tdah", "ont", "tr\u00e8s", "souvent", "un", "trouble", "associ\u00e9", "leur", "pr\u00e9sence", "est", "\u00e9valu\u00e9e", "entre", "et", "sobanski", "non", "trait\u00e9", "le", "tdah", "peut", "amener", "de", "nombreuses", "complications", "psychologiques", "il", "faut", "\u00e9liminer", "tout", "autre", "probl\u00e8me", "susceptible", "de", "causer", "un", "trouble", "de", "l'attention", "la", "maltraitance", "vis\u00e0vis", "de", "l'enfant", "des", "troubles", "familiaux", "un", "trouble", "de", "vision", "ou", "de", "l'audition", "une", "\u00e9pilepsie", "une", "carence", "martialeles", "troubles", "associ\u00e9s", "les", "plus", "fr\u00e9quents", "sont", "les", "troubles", "des", "apprentissages", "dans", "\u00e0", "des", "cas", "des", "difficult\u00e9s", "dapprentissage", "dans", "des", "cas", "des", "troubles", "de", "motricit\u00e9", "sont", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quents", "un", "trouble", "oppositionnel", "avec", "provocation", "dans", "des", "cas", "un", "trouble", "des", "conduites", "dans", "des", "cas", "des", "troubles", "du", "sommeil", "dans", "\u00e0", "des", "cas", "les", "troubles", "du", "sommeil", "souvent", "identifi\u00e9s", "sont", "la", "somnolence", "diurne", "le", "syndrome", "de", "retard", "de", "phase", "de", "sommeil", "le", "sommeil", "fractionn\u00e9", "le", "syndrome", "des", "jambes", "sans", "repos", "et", "les", "troubles", "respiratoires", "du", "sommeil", "des", "troubles", "de", "l'humeur", "dans", "\u00e0", "des", "cas", "trouble", "d\u00e9pressif", "majeur", "dysthymie", "trouble", "bipolaire", "des", "troubles", "anxieux", "dans", "\u00e0", "des", "cas", "l'abus", "de", "substance", "varie", "de", "\u00e0", "en", "fonction", "de", "l'\u00e2ge", "et", "des", "substances", "les", "plus", "fr\u00e9quents", "\u00e9tant", "le", "tabac", "l'alcool", "et", "le", "cannabison", "peut", "aussi", "citer", "le", "syndrome", "d'asperger", "et", "le", "trouble", "obsessionnel", "compulsif", "toc", "\u00e9volution", "il", "est", "difficile", "de", "faire", "le", "diagnostic", "de", "tdah", "avant", "l'\u00e2ge", "scolaire", "les", "signes", "d'alerte", "sont", "fonction", "de", "l'\u00e2ge", "de", "l'enfant", "\u00e0", "ans", "incapacit\u00e9", "\u00e0", "rester", "en", "place", "\u00e0", "se", "tenir", "\u00e0", "une", "activit\u00e9", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "attendre", "son", "tour", "tr\u00e8s", "bavard", "touche", "\u00e0", "tout", "ou", "en", "\u00e9chec", "scolaire", "\u00e0", "ans", "persistance", "de", "difficult\u00e9s", "attentionnelles", "dans", "diff\u00e9rents", "contextes", "impulsivit\u00e9", "invalidante", "sur", "le", "plan", "social", "\u00e2ge", "adulte", "\u00e9tiologie", "le", "tdah", "est", "un", "trouble", "dont", "l'\u00e9tiologie", "en", "particulier", "chez", "les", "adultes", "est", "mal", "connue", "une", "\u00e9tude", "longitudinale", "publi\u00e9e", "en", "dans", "the", "american", "journal", "of", "psychatry", "sugg\u00e8re", "que", "les", "adultes", "ans", "dans", "l'\u00e9tude", "pr\u00e9sentant", "un", "tableau", "clinique", "de", "tdah", "ne", "souffriraient", "pas", "d'un", "trouble", "neurod\u00e9veloppemental", "apparu", "dans", "l'enfance", "en", "effet", "les", "enfants", "tdah", "de", "leur", "\u00e9tude", "ne", "sont", "pas", "pour", "la", "plupart", "devenus", "des", "adultes", "tdah", "et", "les", "adultes", "tdah", "n'\u00e9taient", "pas", "pour", "la", "plupart", "des", "enfants", "tdah", "les", "deux", "populations", "ne", "se", "recoupaient", "pas", "il", "serait", "donc", "possible", "que", "contrairement", "\u00e0", "la", "description", "faite", "du", "tdah", "par", "le", "dsm", "le", "tdah", "chez", "l'adulte", "puisse", "constituer", "un", "trouble", "distinct", "du", "tdah", "chez", "l'enfant", "mais", "avec", "des", "sympt\u00f4mes", "similaires", "l'article", "\u00e9value", "dans", "la", "population", "de", "son", "\u00e9chantillon", "\u00e0", "le", "nombre", "d'adultes", "tdah", "pr\u00e9sentant", "tous", "les", "crit\u00e8res", "du", "dsmv", "c'est\u00e0dire", "le", "nombre", "requis", "de", "sympt\u00f4mes", "\u00e0", "la", "fois", "pr\u00e9sents", "dans", "l'enfance", "et", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "cela", "a", "conduit", "certains", "chercheurs", "\u00e0", "parler", "d'adult", "onset", "adhd", "ou", "tdah", "apparaissant", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "cependant", "d'autres", "\u00e9tudes", "ont", "montr\u00e9", "qu'il", "s'agissait", "d'une", "exception", "dans", "la", "plupart", "des", "cas", "les", "hyperactifs", "diagnostiqu\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "pr\u00e9sentait", "d\u00e9j\u00e0", "des", "sympt\u00f4mes", "enfants", "bien", "qu'ils", "fussent", "inf\u00e9rieurs", "au", "seuil", "diagnostic", "\u00e9volution", "des", "sympt\u00f4mes", "entre", "l'enfance", "et", "l'\u00e2ge", "adulte", "il", "est", "commun\u00e9ment", "admis", "que", "les", "sympt\u00f4mes", "persistent", "chez", "des", "cas", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "bien", "qu'une", "m\u00e9taanalyse", "de", "ait", "montr\u00e9", "que", "selon", "les", "crit\u00e8res", "du", "dsmiv", "si", "l'on", "fixe", "un", "crit\u00e8re", "de", "persistance", "\u00e0", "la", "conservation", "de", "tous", "les", "sympt\u00f4mes", "la", "persistance", "chute", "\u00e0", "n\u00e9anmoins", "selon", "les", "conclusions", "de", "cette", "m\u00eame", "m\u00e9taanalyse", "dans", "des", "cas", "une", "partie", "des", "sympt\u00f4mes", "dsmiv", "persistent", "dans", "une", "autre", "\u00e9tude", "am\u00e9ricaine", "le", "nombre", "d'enfants", "tdah", "dsmiii", "pr\u00e9sentant", "tous", "les", "sympt\u00f4mes", "du", "tdah", "dsmv", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "n'est", "que", "de", "certains", "consid\u00e8rent", "que", "pour", "un", "tiers", "les", "sympt\u00f4mes", "disparaissent", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "adulte", "qu'un", "tiers", "continue", "\u00e0", "avoir", "des", "sympt\u00f4mes", "mais", "parvient", "\u00e0", "les", "g\u00e9rer", "et", "que", "le", "dernier", "tiers", "n'y", "parvient", "pas", "cependant", "le", "tdah", "de", "l'adulte", "est", "un", "trouble", "tr\u00e8s", "mal", "connu", "en", "france", "alors", "qu'il", "est", "plus", "facilement", "accept\u00e9", "au", "canada", "aux", "\u00e9tatsunis", "ou", "au", "royaumeuni", "des", "campagnes", "d'information", "\u00e0", "l'initiative", "d'associations", "ont", "cependant", "lieu", "ponctuellement", "afin", "de", "sensibiliser", "la", "conscience", "du", "public", "et", "des", "professionnels", "la", "plus", "significative", "\u00e9tant", "la", "semaine", "europ\u00e9enne", "sur", "les", "troubles", "de", "l'attention", "de", "la", "fin", "septembre", "qui", "permit", "de", "lancer", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9tude", "\u00e9pid\u00e9miologique", "en", "france", "sur", "le", "secteur", "pilote", "de", "nice", "les", "sympt\u00f4mes", "demeurent", "\u00e9galement", "le", "plus", "souvent", "et", "ne", "disparaissent", "que", "dans", "des", "cas", "comorbidit\u00e9", "avec", "les", "troubles", "addictifs", "un", "chevauchement", "important", "avec", "les", "troubles", "addictifs", "est", "observ\u00e9", "comme", "la", "d\u00e9pendance", "au", "jeu", "vid\u00e9o", "ou", "\u00e0", "internet", "un", "surentra\u00eenement", "physique", "et", "une", "d\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "musique", "abus", "et", "d\u00e9pendances", "de", "substances", "l\u00e9gales", "alcool", "tabac", "somnif\u00e8resbenzodiaz\u00e9pines", "ou", "ill\u00e9gales", "cannabis", "coca\u00efne", "h\u00e9ro\u00efne", "et", "opiac\u00e9s", "certaines", "\u00e9tudes", "montrent", "que", "le", "risque", "d'abus", "ou", "de", "d\u00e9pendance", "\u00e0", "des", "substances", "est", "deux", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "ce", "m\u00eame", "risque", "concernant", "la", "combinaison", "de", "drogues", "et", "d'alcool", "est", "quatre", "fois", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "l'", "\u00e2ge", "adulte", "on", "constate", "des", "comportements", "dits", "\u00e0", "risques", "mise", "en", "danger", "de", "soim\u00eame", "on", "note", "pour", "l'adulte", "des", "troubles", "anxiod\u00e9pressifs", "associ\u00e9s", "voire", "des", "d\u00e9pressions", "n\u00e9cessitants", "des", "hospitalisations", "plusieurs", "probl\u00e8mes", "se", "posent", "aux", "adultes", "qui", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "diagnostiqu\u00e9s", "dans", "l'enfance", "on", "note", "par", "exemple", "la", "nonconsid\u00e9ration", "par", "la", "france", "de", "cette", "pathologie", "non", "curativequoi", "comme", "une", "affection", "longue", "dur\u00e9e", "ald", "prise", "en", "charge", "par", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "donc", "pas", "de", "remboursement", "des", "frais", "m\u00e9dicaux", "le", "manque", "d'information", "l'absence", "de", "formation", "la", "non", "reconnaissance", "du", "tdah", "adulte", "en", "france", "comme", "une", "ald", "et", "le", "fait", "que", "le", "personnel", "m\u00e9dical", "se", "sente", "d\u00e9muni", "face", "\u00e0", "cette", "pathologie", "n'aide", "en", "rien", "le", "d\u00e9pistage", "le", "diagnostic", "et", "la", "prise", "en", "charge", "des", "patients", "souffrants", "d'un", "tdah", "selon", "des", "\u00e9tudes", "r\u00e9centes", "on", "estime", "que", "seul", "un", "adulte", "sur", "six", "souffrant", "d'un", "tdah", "est", "diagnostiqu\u00e9", "en", "france", "et", "seulement", "un", "sur", "dix", "est", "pris", "en", "charge", "par", "un", "psychiatre", "un", "neurologue", "ou", "psychologue", "clinicien", "pour", "ceux", "qui", "d\u00e9cident", "d'aller", "consulterr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "tdah", "chez", "les", "femmes", "et", "les", "jeunes", "filles", "sympt\u00f4mes", "chez", "les", "jeunes", "filles", "lorsque", "nous", "observons", "les", "sympt\u00f4mes", "pr\u00e9sents", "chez", "les", "jeunes", "filles", "nous", "remarquons", "moins", "les", "sympt\u00f4mes", "dhyperactivit\u00e9", "les", "sympt\u00f4mes", "g\u00e9n\u00e9ralement", "observ\u00e9s", "sont", "un", "manque", "dattention", "en", "classe", "de", "la", "difficult\u00e9", "\u00e0", "avoir", "des", "amis", "l'incapacit\u00e9", "de", "s'arr\u00eater", "de", "parler", "le", "fait", "d'\u00eatre", "souvent", "distraite", "d'avoir", "souvent", "lair", "d\u00eatre", "perdue", "dans", "ses", "pens\u00e9es", "d'\u00eatre", "capable", "de", "suivre", "les", "cours", "en", "classe", "mais", "pas", "de", "faire", "les", "devoirs", "et", "d'avoir", "tendance", "\u00e0", "faire", "plusieurs", "choses", "en", "m\u00eame", "temps", "etc", "sympt\u00f4mes", "chez", "les", "femmes", "chez", "les", "femmes", "adultes", "les", "sympt\u00f4mes", "du", "tdah", "se", "pr\u00e9sentent", "comme", "la", "tendance", "\u00e0", "faire", "des", "erreurs", "dinattention", "\u00e0", "manquer", "dattention", "\u00e0", "long", "terme", "\u00e0", "avoir", "des", "difficult\u00e9s", "avec", "lorganisation", "une", "tendance", "\u00e0", "oublier", "une", "tendance", "\u00e0", "se", "perdre", "dans", "ses", "pens\u00e9es", "difficult\u00e9", "\u00e0", "maintenir", "des", "amiti\u00e9s", "devant", "travailler", "plus", "dur", "pour", "atteindre", "le", "m\u00eame", "succ\u00e8s", "que", "les", "autres", "etc", "lorsque", "nous", "observons", "les", "recherches", "sur", "le", "tdah", "nous", "voyons", "que", "ces", "recherches", "sont", "largement", "concentr\u00e9es", "sur", "les", "gar\u00e7ons", "et", "laspect", "hyperactif", "chez", "les", "gar\u00e7ons", "ceci", "a", "\u00e9t\u00e9", "apparent", "pendant", "plusieurs", "ann\u00e9es", "et", "cest", "seulement", "r\u00e9cemment", "que", "le", "monde", "de", "la", "psychologie", "cherche", "a", "observer", "le", "tdah", "chez", "les", "filles", "et", "les", "femmes", "avec", "ces", "nouvelles", "recherches", "il", "semble", "que", "le", "tdah", "est", "significativement", "diff\u00e9rent", "chez", "les", "sujets", "f\u00e9minins", "compar\u00e9", "aux", "sujets", "masculins", "le", "comportement", "influenc\u00e9", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "dapr\u00e8s", "les", "informations", "des", "recherches", "il", "devient", "\u00e9vident", "que", "les", "attentes", "pour", "les", "filles", "et", "femmes", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ont", "gravement", "affect\u00e9", "la", "pr\u00e9sentation", "du", "tdah", "chez", "les", "femmes", "pour", "commencer", "nous", "voyons", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "ne", "s'attendait", "pas", "\u00e0", "ce", "que", "les", "femmes", "soient", "plus", "intellectuelles", "les", "filles", "atteintes", "de", "tdah", "qui", "pr\u00e9sentent", "ces", "sympt\u00f4mes", "n\u00e9taient", "presque", "jamais", "rep\u00e9r\u00e9es", "comme", "dit", "dans", "larticle", "les", "filles", "atteintes", "de", "tdah", "sont", "plus", "susceptibles", "de", "pr\u00e9senter", "des", "sympt\u00f4mes", "d'inattention", "qui", "sont", "facilement", "ignor\u00e9s", "par", "les", "enseignants", "souvent", "mal", "compris", "et", "stigmatis\u00e9s", "compte", "tenu", "des", "attentes", "soci\u00e9tales", "incongrues", "en", "mati\u00e8re", "de", "comportement", "f\u00e9minin", "hinshaw", "et", "al", "en", "outre", "elles", "ont", "tendance", "\u00e0", "faire", "ce", "quon", "appelle", "du", "masking", "cest\u00e0dire", "qu'elles", "cr\u00e9ent", "une", "adaptation", "permettant", "de", "cacher", "les", "sympt\u00f4mes", "en", "cause", "de", "ce", "trouble", "comportemental", "afin", "d\u00eatre", "mieux", "accept\u00e9es", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "une", "autre", "possibilit\u00e9", "est", "que", "les", "filles", "avec", "le", "tdah", "pourrait", "avoir", "de", "meilleures", "capacit\u00e9s", "d'adaptation", "que", "les", "gar\u00e7ons", "et", "de", "telles", "comp\u00e9tences", "pourraient", "compenser", "et", "cacher", "les", "sympt\u00f4mes", "du", "tdah", "klefsj\u00f6", "et", "al", "ceci", "veut", "dire", "que", "les", "filles", "cachent", "leurs", "sympt\u00f4mes", "afin", "de", "correspondre", "aux", "attentes", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "cause", "de", "cela", "on", "d\u00e9couvre", "que", "le", "tdah", "s'accompagne", "souvent", "d'autres", "maladies", "mentales", "telles", "que", "lanxi\u00e9t\u00e9", "et", "la", "d\u00e9pression", "les", "faux", "diagnostics", "dans", "le", "monde", "de", "la", "psychologie", "il", "y", "a", "des", "processus", "pour", "diagnostiquer", "une", "personne", "avec", "le", "tdah", "en", "revanche", "comme", "mentionn\u00e9", "auparavant", "les", "informations", "pour", "ce", "diagnostic", "sont", "fond\u00e9es", "sur", "les", "recherches", "masculines", "rendant", "l'identification", "d'un", "sujet", "f\u00e9minin", "atteint", "de", "tdah", "tr\u00e8s", "difficile", "le", "tdah", "partage", "beaucoup", "de", "ces", "sympt\u00f4mes", "avec", "dautres", "troubles", "mentaux", "comme", "la", "d\u00e9pression", "lanxi\u00e9t\u00e9", "ou", "les", "troubles", "bipolaires", "les", "participants", "ont", "\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ralement", "diagnostiqu\u00e9s", "avec", "une", "gamme", "d'autres", "conditions", "souvent", "l'anxi\u00e9t\u00e9", "et", "la", "d\u00e9pression", "mais", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "initialement", "diagnostiqu\u00e9s", "avec", "le", "tdah", "le", "tdah", "pourrait", "\u00eatre", "exclu", "sans", "aucun", "test", "ou", "\u00e9valuation", "formelle", "lynch", "et", "davison", "les", "filles", "atteintes", "de", "tdah", "ont", "besoin", "d'un", "fardeau", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "d'autres", "probl\u00e8mes", "comportementaux", "\u00e9motionnels", "avant", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "crit\u00e8res", "du", "trouble", "mowlem", "et", "al", "tous", "ces", "facteurs", "nous", "indiquent", "la", "raison", "pour", "laquelle", "les", "gar\u00e7ons", "ont", "une", "plus", "grande", "chance", "d\u00eatre", "diagnostiqu\u00e9s", "avec", "un", "tdah", "que", "les", "femmes", "fr\u00e9quence", "les", "sympt\u00f4mes", "nuisent", "\u00e0", "l'adaptation", "et", "atteindraient", "alors", "\u00e0", "des", "enfants", "dans", "les", "pays", "occidentaux", "le", "nombre", "de", "diagnostics", "de", "tdah", "est", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "et", "en", "australie", "qu'en", "europe", "et", "dans", "le", "nord", "de", "l'europe", "que", "dans", "le", "sud", "sans", "qu'il", "soit", "\u00e9tabli", "clairement", "si", "cette", "diff\u00e9rence", "est", "plut\u00f4t", "li\u00e9e", "aux", "populations", "ellesm\u00eames", "ou", "\u00e0", "la", "fa\u00e7on", "de", "diagnostiquer", "diff\u00e9rences", "culturelles", "en", "ce", "qui", "concerne", "la", "normalit\u00e9", "par", "exemple", "un", "gar\u00e7on", "turbulent", "sera", "plus", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "normal", "dans", "les", "pays", "du", "sud", "que", "dans", "ceux", "du", "nord", "de", "l'europe", "par", "ailleurs", "l'europe", "est", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "plus", "r\u00e9ticente", "\u00e0", "la", "m\u00e9dicalisation", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "il", "existe", "une", "tr\u00e8s", "grande", "variation", "des", "chiffres", "de", "pr\u00e9valence", "de", "ce", "syndrome", "selon", "les", "pays", "ou", "l'\u00e9poque", "\u00e9tudi\u00e9e", "variant", "de", "moins", "de", "hongkong", "\u00e0", "\u00e9tatsunis", "l'explication", "de", "ces", "disparit\u00e9s", "n'est", "pas", "claire", "crit\u00e8res", "d'\u00e9valuation", "diff\u00e9rents", "ou", "facteurs", "culturels", "cette", "pr\u00e9valence", "semble", "parfois", "\u00eatre", "corr\u00e9l\u00e9e", "\u00e0", "la", "politique", "marketing", "du", "principal", "traitement", "le", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "m\u00e9canismes", "les", "causes", "exactes", "du", "trouble", "du", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "ne", "sont", "pas", "d\u00e9termin\u00e9es", "mais", "des", "recherches", "ont", "port\u00e9", "sur", "les", "facteurs", "neurobiologiques", "o\u00f9", "les", "causes", "g\u00e9n\u00e9tiques", "li\u00e9es", "\u00e0", "ce", "trouble", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "importantes", "pour", "expliquer", "son", "apparition", "cet", "\u00e9tat", "psychique", "se", "manifesterait", "sur", "le", "plan", "neurobiologique", "par", "un", "d\u00e9ficit", "de", "dopamine", "un", "neurotransmetteur", "l'origine", "neurobiologique", "du", "tdah", "est", "cependant", "controvers\u00e9e", "quelques", "recherches", "visent", "\u00e0", "mettre", "en", "relief", "l'incoh\u00e9rence", "de", "certaines", "\u00e9tudes", "liant", "cette", "probl\u00e9matique", "\u00e0", "un", "trouble", "neurobiologique", "l'exposition", "de", "l'embryon", "\u00e0", "certains", "polluants", "toxiques", "est", "aussi", "\u00e9voqu\u00e9e", "par", "exemple", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "\u00e9pid\u00e9miologique", "publi\u00e9e", "en", "bas\u00e9e", "sur", "le", "suivi", "d'une", "cohorte", "de", "paires", "m\u00e8renouveaun\u00e9", "dont", "le", "sang", "de", "cordon", "a", "\u00e9t\u00e9", "test\u00e9", "analys\u00e9", "lors", "des", "premier", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "trimestres", "de", "grossesse", "en", "cas", "d'exposition", "pr\u00e9natale", "au", "thallium", "un", "polluant", "\u00e9mergeant", "et", "de", "plus", "en", "plus", "pr\u00e9sent", "dans", "la", "biosph\u00e8re", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "au", "second", "trimestre", "de", "grossesse", "le", "risque", "de", "tdah", "augmente", "significativement", "chez", "les", "jeunes", "enfants", "observ\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "mois", "et", "les", "auteurs", "notent", "que", "ce", "risque", "est", "plus", "marqu\u00e9", "chez", "les", "gar\u00e7ons", "qui", "au", "stade", "embryonnaire", "semblent", "donc", "nettement", "plus", "sensibles", "\u00e0", "la", "neurotoxicit\u00e9", "de", "ce", "m\u00e9tal", "que", "les", "filles", "la", "recherche", "en", "\u00e9pig\u00e9n\u00e9tique", "se", "porte", "actuellement", "sur", "l'identification", "des", "m\u00e9canismes", "qui", "permettraient", "d'expliciter", "les", "interactions", "entre", "les", "facteurs", "g\u00e9n\u00e9tiques", "et", "environnementaux", "causes", "et", "facteurs", "de", "risque", "perturbations", "de", "l'axe", "intestincerveau", "linteraction", "entre", "le", "tractus", "gastrointestinal", "et", "les", "fonctions", "c\u00e9r\u00e9brales", "est", "r\u00e9cemment", "devenue", "un", "sujet", "dint\u00e9r\u00eat", "croissant", "pour", "la", "recherche", "en", "psychiatrie", "ces", "interactions", "multidirectionnelles", "ont", "lieu", "dans", "ce", "que", "lon", "appelle", "laxe", "intestincerveau", "ou", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "laxe", "microbioteintestincerveau", "le", "tractus", "gastrointestinal", "est", "le", "plus", "grand", "organe", "immunitaire", "du", "corps", "humain", "et", "la", "plus", "grande", "surface", "de", "contact", "avec", "l'environnement", "externe", "contribuant", "ainsi", "\u00e0", "la", "psychopathologie", "\u00e0", "m\u00e9diation", "immunitaire", "dans", "la", "litt\u00e9rature", "r\u00e9cente", "il", "est", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e9vident", "quune", "augmentation", "de", "la", "perm\u00e9abilit\u00e9", "intestinale", "induit", "une", "activation", "immunitaire", "qui", "joue", "un", "r\u00f4le", "majeur", "dans", "la", "physiopathologie", "de", "divers", "troubles", "psychiatriques", "par", "exemple", "une", "activation", "immunitaire", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "lipopolysaccharides", "lps", "bact\u00e9riens", "d\u00e9riv\u00e9s", "de", "l'intestin", "ou", "\u00e0", "divers", "antig\u00e8nes", "alimentaires", "et", "exorphines", "a", "\u00e9t\u00e9", "rapport\u00e9e", "dans", "les", "cas", "de", "d\u00e9pression", "majeure", "de", "schizophr\u00e9nie", "de", "trouble", "bipolaire", "d'alcoolisme", "et", "d'autisme", "le", "syst\u00e8me", "nerveux", "central", "et", "le", "tractus", "gastrointestinal", "communiquent", "via", "l'axe", "intestincerveau", "cette", "communication", "est", "bidirectionnelle", "et", "implique", "des", "m\u00e9canismes", "neuronaux", "endocriniens", "et", "immunologiques", "le", "microbiote", "intestinal", "est", "\u00e0", "l'origine", "d'un", "certain", "nombre", "de", "substances", "neuroactives", "et", "immunocomp\u00e9tentes", "qui", "mod\u00e8lent", "la", "structure", "et", "la", "fonction", "des", "r\u00e9gions", "du", "cerveau", "impliqu\u00e9es", "dans", "le", "contr\u00f4le", "des", "\u00e9motions", "de", "la", "cognition", "et", "de", "l'activit\u00e9", "physique", "la", "plupart", "des", "maladies", "gastrointestinales", "sont", "associ\u00e9es", "\u00e0", "une", "transmission", "alt\u00e9r\u00e9e", "dans", "l'axe", "intestincerveau", "des", "alt\u00e9rations", "du", "microbiote", "intestinal", "ont", "\u00e9t\u00e9", "associ\u00e9es", "\u00e0", "des", "troubles", "de", "l'humeur", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9pression", "de", "plus", "la", "sant\u00e9", "mentale", "est", "fr\u00e9quemment", "affect\u00e9e", "par", "les", "maladies", "gastrointestinales", "voir", "article", "microbiote", "intestinal", "et", "sant\u00e9", "mentale", "une", "dysbiose", "intestinale", "produit", "de", "grandes", "quantit\u00e9s", "de", "lipopolysaccharide", "lps", "qui", "induisent", "une", "activation", "immunitaire", "et", "notamment", "une", "neuroinflammation", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "cette", "activation", "immunitaire", "induite", "par", "les", "lipopolysaccharides", "alt\u00e8re", "l'attention", "une", "\u00e9tude", "portant", "sur", "enfants", "tdah", "et", "enfants", "t\u00e9moins", "a", "montr\u00e9", "que", "le", "taux", "s\u00e9rique", "moyen", "d'il", "\u00e9tait", "de", "intervalle", "de", "confiance", "\u00e0", "ic", "chez", "les", "patients", "atteints", "de", "tdah", "et", "de", "ic", "\u00e0", "de", "\u00e0", "chez", "les", "t\u00e9moins", "traduisant", "un", "\u00e9tat", "inflammatoire", "dans", "le", "tdah", "des", "alt\u00e9rations", "de", "l'axe", "intestincerveau", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9es", "et", "des", "modifications", "de", "la", "fonction", "intestinale", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "\u00e9vidence", "la", "zonuline", "augmente", "lorsque", "la", "perm\u00e9abilit\u00e9", "intestinale", "est", "alt\u00e9r\u00e9e", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9", "qu'une", "augmentation", "des", "taux", "s\u00e9riques", "de", "la", "zonuline", "\u00e9tait", "associ\u00e9e", "\u00e0", "une", "hyperperm\u00e9abilit\u00e9", "intestinale", "et", "\u00e0", "une", "d\u00e9ficience", "sociale", "chez", "les", "enfants", "atteints", "de", "troubles", "du", "spectre", "autistique", "chez", "des", "enfants", "atteints", "de", "tdah", "des", "niveaux", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "zonuline", "sont", "associ\u00e9s", "\u00e0", "une", "augmentation", "des", "sympt\u00f4mes", "d'hyperactivit\u00e9", "et", "\u00e0", "une", "alt\u00e9ration", "du", "fonctionnement", "social", "grossesse", "et", "alcool", "la", "consommation", "de", "boissons", "alcoolis\u00e9es", "lors", "de", "la", "grossesse", "peut", "affecter", "la", "construction", "du", "cerveau", "et", "\u00eatre", "\u00e0", "l'origine", "de", "troubles", "du", "comportement", "de", "nombreux", "diagnostics", "de", "tdah", "sont", "pos\u00e9s", "sans", "que", "l'on", "\u00e9tablisse", "si", "la", "personne", "a", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9e", "\u00e0", "l'alcool", "in", "ut\u00e9ro", "une", "\u00e9tude", "de", "estime", "que", "plus", "de", "des", "tdah", "en", "angleterre", "sont", "en", "r\u00e9alit\u00e9", "des", "tsaf", "troubles", "du", "spectre", "de", "l'alcoolisation", "ftale", "non", "diagnostiqu\u00e9s", "aspects", "neurobiologiques", "le", "magn\u00e9sium", "qui", "est", "notamment", "impliqu\u00e9", "dans", "l'excitabilit\u00e9", "nerveuse", "et", "la", "r\u00e9action", "au", "stress", "serait", "en", "d\u00e9ficit", "dans", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "cas", "de", "tdah", "selon", "les", "donn\u00e9es", "disponiblescit\u00e9", "dans", "d\u00e9pression", "postpartum", "dpp", "la", "d\u00e9pression", "postpartum", "dpp", "chez", "les", "m\u00e8res", "est", "associ\u00e9e", "\u00e0", "un", "risque", "accru", "de", "trouble", "d\u00e9ficitaire", "de", "l'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "chez", "les", "enfants", "facteurs", "g\u00e9n\u00e9tiques", "la", "pr\u00e9valence", "du", "tdah", "chez", "les", "apparent\u00e9s", "dun", "individu", "tdah", "est", "plus", "forte", "que", "dans", "la", "population", "g\u00e9n\u00e9rale", "cette", "agr\u00e9gation", "familiale", "va", "dans", "le", "sens", "dune", "origine", "g\u00e9n\u00e9tique", "du", "tdah", "le", "tdah", "a", "un", "aspect", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "impliquant", "notamment", "le", "r\u00f4le", "des", "transporteurs", "de", "dopamine", "les", "g\u00e8nes", "affect\u00e9s", "comprennent", "les", "r\u00e9cepteurs", "dopaminergiques", "d", "la", "dopamine", "b\u00eatahydroxylase", "la", "monoamine", "oxydase", "a", "la", "cat\u00e9cholaminem\u00e9thyl", "transf\u00e9rase", "le", "transporteur", "de", "s\u00e9rotonine", "slca", "le", "r\u00e9cepteur", "hydroxytryptamine", "a", "hta", "le", "r\u00e9cepteur", "hydroxytryptamine", "b", "htb", "l'all\u00e8le", "r\u00e9p\u00e9tition", "du", "g\u00e8ne", "dat", "l'all\u00e8le", "r\u00e9p\u00e9tition", "du", "g\u00e8ne", "drd", "et", "le", "g\u00e8ne", "dopamine", "beta", "hydroxylase", "dbh", "taqi", "toutefois", "cette", "dimension", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "n'est", "en", "aucun", "cas", "un", "dysfonctionnement", "g\u00e9n\u00e9tique", "il", "s'agit", "d'un", "\u00e9tat", "neurologique", "naturellement", "pr\u00e9sent", "qui", "aurait", "m\u00eame", "favoris\u00e9", "la", "survie", "des", "anc\u00eatres", "chasseurscueilleurs", "nomades", "il", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "progressivement", "\u00e9limin\u00e9", "de", "la", "population", "une", "fois", "celleci", "s\u00e9dentaris\u00e9e", "l'aspect", "g\u00e9n\u00e9tique", "du", "tdah", "serait", "donc", "un", "\u00e9tat", "originel", "de", "l'humanit\u00e9", "et", "le", "nontdah", "le", "r\u00e9sultat", "d'une", "adaptation", "r\u00e9cente", "\u00e9volution", "encore", "moins", "r\u00e9pandue", "parmi", "les", "populations", "seminomadescitation", "n\u00e9cessaire", "dans", "certaines", "populations", "nomades", "ou", "tr\u00e8s", "r\u00e9cemment", "s\u00e9dentaris\u00e9es", "notamment", "en", "afrique", "et", "parmi", "les", "am\u00e9rindiens", "l'all\u00e8le", "r\u00e9p\u00e9tition", "du", "g\u00e8ne", "drd", "est", "beaucoup", "plus", "r\u00e9pandu", "et", "peut", "atteindre", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "populationcitation", "n\u00e9cessaire", "facteurs", "environnementaux", "des", "polluants", "ing\u00e9r\u00e9s", "via", "le", "biberonnage", "les", "aliments", "les", "poussi\u00e8res", "inhal\u00e9es", "etc", "peuvent", "contribuer", "\u00e0", "une", "hyperactivit\u00e9", "et", "\u00e0", "des", "difficult\u00e9s", "de", "concentration", "chez", "l'enfant", "le", "lait", "maternel", "aurait", "au", "contraire", "un", "effet", "protecteur", "contre", "le", "tdah", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "composition", "du", "lait", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "des", "pr\u00e9matur\u00e9s", "nourris", "plusieurs", "semaines", "avec", "du", "lait", "maternel", "fourni", "par", "intubation", "intranasale", "c'est\u00e0dire", "sans", "contact", "direct", "avec", "la", "m\u00e8re", "pr\u00e9sentaient", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "ans", "un", "quotient", "intellectuel", "de", "points", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "qu'un", "autre", "groupe", "nourri", "toujours", "par", "voie", "intranasale", "mais", "avec", "du", "lait", "maternis\u00e9une", "\u00e9tude", "en", "a", "abouti", "aux", "m\u00eames", "conclusions", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9limin\u00e9", "les", "autres", "facteurs", "connus", "de", "risque", "de", "tdah", "le", "plomb", "cf", "article", "plus", "d\u00e9taill\u00e9", "sur", "le", "saturnisme", "induit", "des", "effets", "de", "type", "tdah", "avec", "des", "effets", "observables", "d\u00e8s", "\u00b5gdl", "de", "sang", "soit", "tr\u00e8s", "en", "dessous", "du", "seuil", "de", "\u00b5gdl", "retenu", "pour", "lexposition", "in", "utero", "ce", "qui", "confirme", "le", "besoin", "de", "revoir", "\u00e0", "la", "baisse", "le", "niveau", "tol\u00e9rable", "pour", "les", "enfants", "et", "de", "lancer", "des", "interventions", "afin", "de", "r\u00e9duire", "le", "saturnisme", "et", "lexposition", "au", "plomb", "le", "mercure", "ou", "surtout", "le", "m\u00e9thylmercure", "sa", "forme", "la", "plus", "bioassimilable", "est", "aussi", "parfois", "en", "cause", "ainsi", "les", "enfants", "inuits", "se", "sont", "montr\u00e9s", "plus", "enclins", "aux", "tdah", "que", "la", "moyenne", "une", "analyse", "du", "sang", "de", "cordon", "de", "enfants", "inuits", "du", "nunavik", "a", "montr\u00e9", "que", "les", "embryons", "et", "ftus", "dans", "cette", "r\u00e9gion", "sont", "expos\u00e9s", "in", "utero", "ou", "via", "le", "lait", "maternel", "\u00e0", "un", "taux", "excessif", "de", "mercure", "un", "suivi", "\u00e9pid\u00e9miologique", "de", "ces", "enfants", "a", "montr\u00e9", "chez", "eux", "un", "triplement", "du", "risque", "de", "troubles", "de", "d\u00e9ficit", "de", "lattention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "lhypoth\u00e8se", "explicative", "la", "plus", "plausible", "serait", "une", "perturbation", "du", "syst\u00e8me", "dopaminergique", "induite", "par", "le", "mercure", "dans", "ces", "cas", "la", "quantit\u00e9", "de", "mercure", "dans", "le", "sang", "de", "cordon", "d\u00e9passait", "souvent", "le", "seuil", "critique", "de", "microgrammes", "\u00b5g", "alors", "que", "ce", "seuil", "est", "rarement", "d\u00e9pass\u00e9", "chez", "les", "humains", "du", "canada", "ou", "des", "\u00e9tatsunis", "des", "additifs", "alimentaires", "colorants", "et", "conservateurs", "dont", "le", "benzoate", "de", "sodium", "absorb\u00e9s", "via", "l'alimentation", "sont", "suspect\u00e9s", "de", "pouvoir", "causer", "ou", "aggraver", "ces", "troubles", "les", "colorants", "sont", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9s", "dans", "l'alimentation", "des", "enfants", "consomm\u00e9s", "avec", "du", "benzoate", "de", "sodium", "certains", "exacerbent", "les", "comportements", "hyperactifs", "d'enfants", "diagnostiqu\u00e9s", "ou", "non", "pour", "un", "tdah", "un", "dissensus", "existe", "aux", "\u00e9tatsunis", "entre", "l'epa", "et", "des", "experts", "ind\u00e9pendants", "sur", "la", "n\u00e9cessit\u00e9", "ou", "non", "de", "pr\u00e9ciser", "ce", "risque", "sur", "l'\u00e9tiquetage", "des", "pesticides", "organophosphor\u00e9s", "semblent", "\u00e9galement", "responsables", "de", "nombreux", "cas", "une", "\u00e9tude", "am\u00e9ricaine", "s'est", "fond\u00e9e", "sur", "enfants", "des", "\u00e9tatsunis", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "suivis", "dans", "le", "cadre", "d'une", "\u00e9tude", "\u00e9pid\u00e9miologique", "nationale", "national", "health", "and", "nutrition", "examination", "survey", "et", "dont", "r\u00e9pondaient", "aux", "crit\u00e8res", "de", "d\u00e9finition", "du", "syndrome", "elle", "a", "conclu", "que", "les", "enfants", "expos\u00e9s", "\u00e0", "des", "concentrations", "importantes", "de", "pesticides", "organophosphor\u00e9s", "via", "les", "fruits", "et", "l\u00e9gumes", "souffrent", "plus", "souvent", "de", "troubles", "de", "d\u00e9ficit", "de", "l'attentionhyperactivit\u00e9", "tdah", "une", "relation", "doseeffet", "semble", "exister", "les", "enfants", "ayant", "les", "taux", "urinaires", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "des", "principaux", "m\u00e9tabolites", "organophosphat\u00e9s", "phosphates", "dialkyl\u00e9s", "et", "sp\u00e9cialement", "l'alkylphosphate", "de", "dim\u00e9thyle", "dit", "dmap", "pour", "le", "m\u00e9tabolite", "le", "plus", "souvent", "trouv\u00e9", "thiophosphate", "de", "dim\u00e9thyle", "les", "enfants", "dont", "l'urine", "en", "contenait", "plus", "que", "la", "m\u00e9diane", "des", "concentrations", "d\u00e9tectables", "pr\u00e9sentaient", "deux", "fois", "plus", "de", "risque", "de", "souffrir", "de", "tdah", "que", "ceux", "qui", "en", "pr\u00e9sentaient", "des", "doses", "ind\u00e9tectables", "les", "auteurs", "rappellent", "qu'environ", "mol\u00e9cules", "diff\u00e9rentes", "d'organophosphates", "sont", "homologu\u00e9es", "par", "l'epa", "et", "qu'environ", "tonnes", "de", "pesticides", "ont", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9pandues", "en", "dans", "ce", "pays", "la", "fluoration", "de", "l'eau", "du", "robinet", "est", "aussi", "pour", "partie", "en", "cause", "selon", "une", "\u00e9tude", "publi\u00e9e", "par", "la", "revue", "environmental", "health", "en", "cette", "\u00e9tude", "est", "\u00e0", "la", "fois", "bas\u00e9e", "sur", "des", "donn\u00e9es", "\u00e9pid\u00e9miologiques", "et", "sur", "des", "tests", "faits", "sur", "le", "rat", "de", "laboratoire", "elle", "a", "conclu", "que", "pour", "l'exposition", "pr\u00e9natale", "et", "postnatale", "et", "m\u00eame", "apr\u00e8s", "ajustement", "pour", "le", "statut", "socio\u00e9conomique", "de", "l'enfant", "chaque", "augmentation", "de", "de", "la", "pr\u00e9valence", "de", "la", "fluoration", "artificielle", "en", "sans", "distinction", "du", "type", "de", "fluoration", "a", "\u00e9t\u00e9", "associ\u00e9e", "\u00e0", "environ", "\u00e0", "diagnostics", "de", "tdah", "suppl\u00e9mentaires", "de", "\u00e0", "les", "auteurs", "invitent", "\u00e0", "une", "\u00e9tude", "plus", "approfondie", "de", "la", "relation", "entre", "l'exposition", "au", "fluorure", "et", "le", "tdah", "notamment", "dans", "les", "pays", "concern\u00e9s", "par", "ce", "traitement", "canada", "australie", "nouvellez\u00e9lande", "chili", "irlande", "et", "royaumeuni", "o\u00f9", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "est", "directement", "expos\u00e9e", "d'autant", "qu'une", "baisse", "de", "qi", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "associ\u00e9e", "\u00e0", "la", "fluorose", "chronique", "des", "sympt\u00f4mes", "tr\u00e8s", "proches", "sont", "observ\u00e9s", "chez", "le", "rat", "m\u00eame", "s'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "\"expos\u00e9\"", "in", "uteroces", "diff\u00e9rents", "facteurs", "pourraient", "en", "outre", "combiner", "leurs", "effets", "au", "travers", "de", "synergies", "encore", "mal", "comprises", "de", "la", "neurobiologie", "les", "corr\u00e9lations", "statistiques", "issues", "d'observations", "\u00e9pid\u00e9miologiques", "ne", "permettent", "pas", "d'affirmer", "avec", "certitude", "l'existence", "d'un", "lien", "de", "causalit\u00e9", "d'autres", "facteurs", "non", "identifi\u00e9s", "pouvant", "souvent", "intervenir", "pour", "expliquer", "les", "liens", "observ\u00e9s", "des", "polluants", "organiques", "persistants", "peuvent", "perturber", "la", "grossesse", "etou", "l'accouchement", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "m\u00eame", "que", "le", "contexte", "familial", "et", "le", "statut", "socio\u00e9conomique", "plusieurs", "\u00e9tudes", "ont", "aussi", "associ\u00e9", "un", "haut", "risque", "de", "trouble", "de", "l'attention", "au", "temps", "pass\u00e9", "devant", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "ou", "\u00e0", "des", "jeux", "vid\u00e9o", "ou", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "chez", "l'enfant", "mais", "aussi", "chez", "l'adolescent", "voire", "chez", "le", "jeune", "adulte", "cependant", "il", "serait", "possible", "que", "le", "d\u00e9ficit", "en", "dopamine", "soit", "la", "raison", "pour", "laquelle", "les", "individus", "ayant", "un", "tdah", "soient", "plus", "port\u00e9s", "vers", "les", "jeux", "vid\u00e9o", "stimulants", "que", "la", "moyenne", "le", "tdah", "serait", "la", "cause", "plut\u00f4t", "que", "l'effet", "les", "individus", "\u00e0", "risque", "peuvent", "inclure", "les", "enfants", "ayant", "fait", "l'exp\u00e9rience", "d'un", "violent", "traumatisme", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "les", "personnes", "ayant", "eu", "une", "m\u00e9ningite", "dorigine", "bact\u00e9rienne", "lors", "de", "la", "naissance", "les", "enfants", "n\u00e9s", "pr\u00e9matur\u00e9ment", "et", "ceux", "qui", "ont", "manqu\u00e9", "doxyg\u00e8ne", "au", "moment", "de", "la", "naissance", "peuvent", "\u00e9galement", "pr\u00e9senter", "un", "facteur", "de", "risque", "important", "prise", "en", "charge", "chez", "lenfant", "les", "m\u00e9dicaments", "repr\u00e9sentent", "un", "aspect", "de", "la", "prise", "en", "charge", "du", "tdah", "mais", "nen", "constituent", "pas", "la", "totalit\u00e9", "les", "sp\u00e9cialistes", "et", "les", "associations", "de", "patients", "promeuvent", "des", "prises", "en", "charge", "multimodales", "qui", "peuvent", "associer", "une", "prise", "en", "charge", "psychologique", "\u00e9ducative", "p\u00e9dagogique", "et", "selon", "les", "cas", "r\u00e9\u00e9ducative", "avec", "un", "traitement", "m\u00e9dicamenteux", "psychoth\u00e9rapie", "aide", "\u00e9ducative", "et", "autres", "m\u00e9thodes", "non", "m\u00e9dicamenteuses", "la", "guidance", "parentale", "elle", "est", "adapt\u00e9e", "\u00e0", "lenfant", "mais", "aussi", "\u00e0", "son", "environnement", "\u00e0", "la", "nature", "de", "son", "trouble", "et", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sence", "\u00e9ventuelle", "de", "comorbidit\u00e9s", "elle", "a", "pour", "objectif", "de", "r\u00e9duire", "les", "sympt\u00f4mes", "cliniques", "de", "prendre", "en", "charge", "ou", "de", "pr\u00e9venir", "le", "retentissement", "scolaire", "familial", "et", "relationnel", "elle", "passe", "par", "des", "techniques", "d\u00e9ducation", "\u00e9prouv\u00e9es", "l'enfant", "hyperactif", "ayant", "des", "probl\u00e8mes", "d'attention", "il", "lui", "faut", "des", "structures", "claires", "pour", "favoriser", "ses", "apprentissages", "lui", "confier", "une", "seule", "t\u00e2che", "\u00e0", "la", "fois", "si", "la", "t\u00e2che", "ou", "le", "jeu", "est", "complexe", "la", "d\u00e9composer", "en", "\u00e9tapes", "laide", "\u00e9ducative", "elle", "permet", "un", "travail", "de", "guidance", "familiale", "en", "informant", "sur", "le", "trouble", "et", "son", "impact", "fonctionnel", "et", "d\u00e9bouche", "sur", "des", "propositions", "de", "strat\u00e9gies", "th\u00e9rapeutiques", "l'am\u00e9nagement", "de", "lenvironnement", "dun", "enfant", "hyperactif", "dans", "sa", "classe", "est", "aussi", "un", "d\u00e9fi", "pour", "lenseignant", "cela", "n\u00e9cessite", "certaines", "adaptations", "de", "lenseignement", "et", "de", "la", "structure", "scolairer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "groupes", "de", "parents", "ils", "permettent", "de", "partager", "les", "exp\u00e9riences", "et", "d'entra\u00eener", "une", "ou", "plusieurs", "familles", "\u00e0", "se", "confronter", "aux", "situations", "difficilesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "relaxation", "et", "m\u00e9ditation", "il", "existe", "des", "possibilit\u00e9s", "compl\u00e9mentaires", "d'am\u00e9liorer", "sa", "propre", "capacit\u00e9", "d'attention", "entre", "autres", "par", "des", "approches", "cognitives", "et", "comportementales", "comme", "la", "sophrologie", "p\u00e9dagogique", "qui", "utilise", "la", "relaxation", "dans", "cette", "optiquesource", "insuffisante", "plusieurs", "chercheurs", "ont", "effectu\u00e9", "des", "recherches", "en", "utilisant", "la", "m\u00e9ditation", "les", "r\u00e9sultats", "semblent", "prometteurs", "dans", "le", "traitement", "du", "stress", "parfois", "associ\u00e9", "au", "tdah", "mais", "pas", "sur", "les", "sympt\u00f4mes", "principaux", "du", "trouble", "la", "r\u00e9\u00e9ducation", "psychomotrice", "aupr\u00e8s", "d'un", "psychomotricien", "de", "psychoth\u00e9rapie", "cognitivocomportementale", "la", "psychoth\u00e9rapie", "cognitivocomportementale", "cherchera", "\u00e0", "att\u00e9nuer", "les", "sympt\u00f4mes", "afin", "dam\u00e9liorer", "la", "qualit\u00e9", "de", "vie", "de", "lenfant", "et", "de", "son", "entourage", "rem\u00e9diation", "cognitive", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "on", "propose", "\u00e0", "certains", "patients", "une", "prise", "en", "charge", "en", "rem\u00e9diation", "cognitive", "notamment", "celles", "ciblant", "la", "m\u00e9moire", "de", "travail", "cette", "r\u00e9\u00e9ducation", "se", "fait", "le", "plus", "souvent", "\u00e0", "l'aide", "d'un", "logiciel", "cogmed", "qui", "a", "fait", "la", "preuve", "de", "son", "efficacit\u00e9", "la", "prise", "en", "charge", "par", "un", "ergoth\u00e9rapeute", "pour", "prendre", "en", "compte", "l'ensemble", "des", "difficult\u00e9s", "dans", "les", "activit\u00e9s", "de", "vie", "quotidienne", "le", "coaching", "qui", "aide", "l'enfant", "\u00e0", "acqu\u00e9rir", "des", "m\u00e9thodes", "pour", "mieux", "s'organiser", "et", "g\u00e9rer", "son", "temps", "et", "ses", "\u00e9motionsr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "am\u00e9nagements", "raisonnables", "en", "classe", "pour", "aider", "les", "enfants", "atteints", "de", "tdah", "les", "personnes", "atteintes", "de", "tdah", "\u00e9prouvent", "souvent", "des", "difficult\u00e9s", "dans", "leur", "scolarit\u00e9", "afin", "de", "contrer", "ces", "probl\u00e8mes", "il", "est", "possible", "de", "mettre", "en", "place", "des", "am\u00e9nagements", "pour", "aider", "ces", "enfants", "et", "leur", "donner", "les", "m\u00eames", "chances", "de", "r\u00e9ussite", "que", "les", "autres", "\u00e9l\u00e8ves", "am\u00e9nagements", "par", "le", "biais", "d'outils", "num\u00e9riques", "il", "existe", "de", "nos", "jours", "de", "nombreux", "supports", "num\u00e9riques", "facilitant", "les", "apprentissages", "et", "destin\u00e9s", "aux", "apprenants", "comme", "aux", "enseignantsparents", "certains", "outils", "num\u00e9riques", "sont", "sp\u00e9cifiquement", "cr\u00e9\u00e9s", "dans", "le", "but", "d'aider", "les", "enfants", "pr\u00e9sentant", "des", "troubles", "de", "l'apprentissage", "notamment", "le", "tdah", "voici", "deux", "activit\u00e9s", "p\u00e9dagogiques", "\u00e0", "mettre", "en", "place", "en", "primaire", "qui", "ont", "recours", "\u00e0", "des", "outils", "num\u00e9riques", "le", "tableau", "blanc", "interactif", "un", "tableau", "blanc", "interactif", "est", "un", "dispositif", "qui", "permet", "la", "pr\u00e9sentation", "dinformations", "multim\u00e9dias", "en", "classe", "certaines", "\u00e9tudes", "t\u00fcrel", "jang", "&", "tsai", "cit\u00e9", "par", "papanastasiou", "&", "drigas", "ont", "mis", "en", "avant", "lefficacit\u00e9", "de", "ce", "support", "dapprentissage", "en", "ce", "qui", "concerne", "lattention", "la", "satisfaction", "et", "les", "performances", "des", "utilisateurs", "de", "ce", "fait", "ce", "moyen", "num\u00e9rique", "est", "int\u00e9ressant", "pour", "aider", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "atteints", "de", "tdah", "car", "il", "permet", "une", "meilleure", "gestion", "de", "lattention", "en", "stimulant", "leurs", "sens", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "leurs", "interfaces", "multimodales", "id\u00e9e", "de", "sc\u00e9nario", "p\u00e9dagogique", "utilisation", "du", "tbi", "avec", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "premier", "cycle", "atteint", "de", "tdah", "pour", "lacquisition", "de", "comp\u00e9tences", "en", "lecture", "comp\u00e9tence", "travaill\u00e9e", "socle", "de", "comp\u00e9tences", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "walloniebruxelles", "reconna\u00eetre", "un", "nombre", "diversifi\u00e9", "de", "documents", "en", "identifiant", "la", "structure", "narrative", "objectif", "du", "sc\u00e9nario", "\u00e9tant", "donn\u00e9", "une", "histoire", "l\u00e9l\u00e8ve", "sera", "capable", "de", "rep\u00e9rer", "les", "personnages", "principaux", "le", "temps", "et", "les", "lieux", "de", "celleci", "\u00e0", "laide", "du", "document", "d\u00e9roulement", "dans", "un", "premier", "temps", "lenseignant", "projette", "un", "texte", "sur", "le", "tbi", "et", "le", "lit", "avec", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "ensuite", "il", "surligne", "dune", "couleur", "diff\u00e9rente", "chaque", "\u00e9l\u00e9ment", "du", "sch\u00e9ma", "narratif", "et", "les", "explique", "ce", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "ainsi", "constitu\u00e9", "est", "ensuite", "\u00e9pingl\u00e9", "dans", "un", "coin", "du", "tableau", "ensuite", "lenseignant", "projette", "une", "s\u00e9rie", "de", "textes", "au", "tableau", "les", "mots", "de", "ceuxci", "ayant", "la", "particularit\u00e9", "de", "pouvoir", "\u00eatre", "s\u00e9lectionn\u00e9s", "et", "plac\u00e9s", "dans", "diff\u00e9rents", "conteneurs", "afin", "de", "les", "classer", "personnages", "lieux", "et", "temps", "lenseignant", "invite", "ensuite", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e0", "venir", "au", "tableau", "afin", "de", "r\u00e9aliser", "lexercice", "sil", "\u00e9prouve", "une", "difficult\u00e9", "lapprenant", "peut", "\u00e0", "tout", "moment", "consulter", "le", "r\u00e9f\u00e9rentiel", "afin", "dentretenir", "la", "comp\u00e9tence", "et", "pour", "occuper", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "qui", "attendent", "leur", "tour", "lenseignant", "distribue", "plusieurs", "textes", "sur", "feuilles", "de", "papier", "et", "adapte", "les", "consignes", "\u00e0", "ce", "support", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "doivent", "d\u00e9couper", "les", "mots", "et", "les", "classer", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "ensembles", "vus", "pr\u00e9c\u00e9demment", "\u00e9valuation", "lenseignant", "appelle", "tour", "\u00e0", "tour", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "devant", "le", "tbi", "afin", "de", "r\u00e9aliser", "une", "s\u00e9rie", "de", "cinq", "exercices", "la", "comp\u00e9tence", "sera", "ma\u00eetris\u00e9e", "si", "l\u00e9l\u00e8ve", "r\u00e9ussit", "des", "exercices", "note", "suppl\u00e9mentaire", "ce", "sc\u00e9nario", "est", "valable", "pour", "tous", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "n\u00e9anmoins", "en", "cas", "de", "tdah", "l'enseignant", "devra", "privil\u00e9gier", "les", "interactions", "et", "\u00e9valuations", "utilisant", "le", "tbi", "la", "tablette", "num\u00e9rique", "lorsque", "lenseignant", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "atteints", "de", "tdah", "la", "tablette", "tactile", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "\u00eatre", "un", "outil", "pertinent", "des", "\u00e9tudes", "flower", "cumming", "&", "draper", "rodriguez", "haydon", "et", "al", "cit\u00e9", "lewandowski", "wood", "&", "miller", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "son", "usage", "am\u00e9liore", "les", "comportements", "li\u00e9s", "aux", "t\u00e2ches", "et", "les", "performances", "acad\u00e9miques", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "tdah", "id\u00e9e", "de", "sc\u00e9nario", "p\u00e9dagogique", "utilisation", "de", "lapplication", "la", "magie", "des", "maths", "avec", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "premier", "cycle", "atteints", "de", "tdah", "pour", "lacquisition", "de", "comp\u00e9tences", "en", "math\u00e9matique", "axe", "calculer", "comp\u00e9tences", "travaill\u00e9es", "socle", "de", "comp\u00e9tences", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "walloniebruxelles", "utiliser", "la", "soustraction", "comme", "la", "r\u00e9ciproque", "de", "laddition", "et", "la", "division", "comme", "la", "r\u00e9ciproque", "de", "la", "multiplication", "&", "v\u00e9rifier", "le", "r\u00e9sultat", "dune", "op\u00e9ration", "objectif", "du", "sc\u00e9nario", "l\u00e9l\u00e8ve", "sera", "capable", "dutiliser", "les", "principes", "de", "soustraction", "et", "d'addition", "correctement", "et", "de", "v\u00e9rifier", "le", "r\u00e9sultat", "obtenu", "lors", "de", "lop\u00e9ration", "d\u00e9roulement", "lenseignant", "commence", "la", "s\u00e9ance", "par", "une", "d\u00e9monstration", "de", "lapplication", "il", "explique", "au", "\u00e9l\u00e8ves", "les", "deux", "parties", "de", "lapplication", "dun", "c\u00f4t\u00e9", "le", "bac", "\u00e0", "sable", "qui", "permet", "une", "manipulation", "directe", "des", "nombres", "et", "des", "op\u00e9rations", "de", "lautre", "les", "exercices", "qui", "permettent", "de", "r\u00e9aliser", "une", "s\u00e9rie", "dop\u00e9rations", "pr\u00e9d\u00e9finies", "lenseignant", "inscrit", "ensuite", "au", "tableau", "une", "s\u00e9rie", "dop\u00e9rations", "et", "demande", "aux", "\u00e9l\u00e8ves", "de", "les", "r\u00e9aliser", "dans", "la", "partie", "bac", "\u00e0", "sable", "afin", "quils", "se", "familiarisent", "avec", "lapplication", "\u00e9valuation", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "sont", "invit\u00e9s", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "cinq", "op\u00e9rations", "dans", "la", "partie", "exercices", "la", "comp\u00e9tence", "sera", "ma\u00eetris\u00e9e", "si", "l\u00e9l\u00e8ve", "r\u00e9ussit", "des", "\u00e9preuves", "interventions", "bas\u00e9es", "sur", "la", "pleine", "conscience", "une", "m\u00e9taanalyse", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "les", "interventions", "bas\u00e9es", "sur", "la", "pleine", "conscience", "mbis", "ont", "des", "effets", "importants", "sur", "l'inattention", "et", "l'hyperactivit\u00e9impulsivit\u00e9", "par", "rapport", "\u00e0", "un", "groupe", "t\u00e9moin", "r\u00e9alit\u00e9", "virtuelle", "les", "interventions", "bas\u00e9es", "sur", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "virtuelle", "immersive", "se", "sont", "av\u00e9r\u00e9es", "tr\u00e8s", "efficaces", "pour", "am\u00e9liorer", "le", "fonctionnement", "cognitif", "global", "l'attention", "et", "la", "m\u00e9moire", "chez", "les", "enfants", "atteints", "de", "tdah", "traitement", "m\u00e9dicamenteux", "il", "repose", "g\u00e9n\u00e9ralement", "sur", "des", "psychostimulants", "ou", "autres", "qui", "stimulent", "le", "syst\u00e8me", "nerveux", "central", "et", "am\u00e9liorent", "la", "capacit\u00e9", "d'attention", "permettant", "ainsi", "la", "diminution", "significative", "des", "autres", "sympt\u00f4mes", "notamment", "hyperkin\u00e9tiques", "diff\u00e9rentes", "mol\u00e9cules", "stimulantes", "sont", "commercialis\u00e9es", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "visant", "cette", "indication", "th\u00e9rapeutique", "le", "sulfate", "de", "dextroamphetamine", "la", "lisdexamf\u00e9tamine", "la", "methamphetamine", "le", "dexmethylph\u00e9nidate", "\u00e0", "action", "imm\u00e9diate", "ou", "prolong\u00e9e", "ou", "en", "patch", "adhansia", "purdue", "les", "m\u00e9dicaments", "non", "stimulants", "sont", "l'atomoxetine", "la", "clonidine", "\u00e0", "action", "prolong\u00e9e", "et", "la", "guanfacine", "\u00e0", "action", "prolong\u00e9e", "le", "chlorhydrate", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "le", "chlorhydrate", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "est", "l'une", "des", "mol\u00e9cules", "les", "plus", "employ\u00e9es", "dans", "cette", "indication", "c'est", "un", "inhibiteur", "de", "la", "recapture", "de", "la", "dopamine", "et", "de", "la", "noradr\u00e9naline", "ces", "deux", "neurotransmetteurs", "interviennent", "dans", "les", "m\u00e9canismes", "attentionnels", "et", "cognitifs", "sa", "m\u00e9tabolisation", "par", "l'organisme", "s'effectue", "rapidement", "le", "traitement", "n'est", "r\u00e9ellement", "actif", "que", "pendant", "quelques", "heures", "apr\u00e8s", "la", "prise", "quelle", "que", "soit", "la", "dose", "il", "est", "d\u00e9livr\u00e9", "sous", "forme", "\u00e0", "lib\u00e9ration", "imm\u00e9diate", "ou", "prolong\u00e9e", "en", "tant", "que", "d\u00e9riv\u00e9", "des", "pip\u00e9ridines", "il", "figure", "en", "france", "dans", "la", "liste", "des", "m\u00e9dicaments", "class\u00e9s", "stup\u00e9fiants", "mais", "ne", "semble", "pas", "induire", "de", "d\u00e9pendance", "chez", "le", "sujet", "trait\u00e9", "et", "semble", "diminuer", "les", "risques", "futurs", "d'addiction", "chez", "les", "enfants", "trait\u00e9s", "pour", "le", "tdah", "des", "cas", "de", "retard", "de", "croissance", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9voqu\u00e9s", "mais", "des", "enqu\u00eates", "effectu\u00e9es", "en", "ont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "leur", "caract\u00e8re", "idiopathique", "chez", "certains", "enfants", "hyperactifs", "sans", "relation", "avec", "le", "traitement", "l'atomox\u00e9tine", "l'atomox\u00e9tine", "est", "un", "inhibiteur", "sp\u00e9cifique", "de", "la", "recapture", "de", "la", "noradr\u00e9naline", "non", "psychostimulant", "il", "a", "obtenu", "l'autorisation", "de", "mise", "sur", "le", "march\u00e9", "amm", "en", "france", "mais", "n'y", "est", "pas", "commercialis\u00e9", "car", "il", "n'a", "pas", "obtenu", "de", "remboursement", "par", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "sociale", "conditions", "de", "prescription", "en", "europe", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "en", "france", "la", "prescription", "se", "fait", "par", "un", "p\u00e9dopsychiatre", "ou", "un", "neurop\u00e9diatre", "en", "milieu", "hospitalier", "qui", "est", "seul", "habilit\u00e9", "\u00e0", "poser", "le", "diagnostic", "et", "\u00e0", "d\u00e9livrer", "l'ordonnance", "initiale", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "la", "haute", "autorit\u00e9", "de", "sant\u00e9", "demande", "que", "la", "prescription", "initiale", "du", "chlorhydrate", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "ne", "soit", "effectu\u00e9e", "qu'en", "seconde", "intention", "c'est\u00e0dire", "apr\u00e8s", "avoir", "fait", "appel", "\u00e0", "des", "mesures", "psychologiques", "\u00e9ducatives", "et", "sociales", "cette", "prescription", "hospitali\u00e8re", "a", "une", "dur\u00e9e", "de", "validit\u00e9", "de", "an", "mais", "est", "soumise", "\u00e0", "renouvellement", "par", "un", "m\u00e9decin", "traitant", "tous", "les", "jours", "l'examen", "m\u00e9dical", "est", "compl\u00e9t\u00e9", "par", "des", "examens", "psychomoteurs", "et", "neuropsychologiques", "permettant", "de", "mettre", "en", "\u00e9vidence", "les", "particularit\u00e9s", "des", "fonctions", "attentionnelles", "et", "ex\u00e9cutives", "notamment", "en", "suisse", "le", "diagnostic", "et", "l'ordonnance", "peuvent", "\u00eatre", "faits", "par", "un", "m\u00e9decin", "lib\u00e9ral", "\u00e0", "condition", "qu'il", "ait", "luim\u00eame", "examin\u00e9", "le", "patient", "l'ordonnance", "a", "une", "dur\u00e9e", "de", "validit\u00e9", "d'un", "mois", "pour", "un", "traitement", "pouvant", "durer", "mois", "ou", "dans", "certaines", "circonstances", "mois", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "des", "psychologues", "etou", "des", "psycho\u00e9ducateurs", "peuvent", "effectuer", "un", "travail", "d'\u00e9valuation", "mais", "non", "de", "diagnostic", "cette", "derni\u00e8re", "partie", "\u00e9tant", "r\u00e9serv\u00e9e", "\u00e0", "un", "m\u00e9decin", "activit\u00e9", "physique", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "l'exercice", "physique", "peut", "efficacement", "am\u00e9liorer", "l'attention", "les", "comp\u00e9tences", "motrices", "et", "les", "fonctions", "ex\u00e9cutives", "chez", "les", "enfants", "atteints", "de", "trouble", "d\u00e9ficitaire", "de", "l'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "et", "ce", "sans", "effets", "secondaires", "ind\u00e9sirables", "comparativement", "\u00e0", "la", "th\u00e9rapie", "m\u00e9dicamenteuse", "cependant", "il", "convient", "de", "souligner", "que", "l'activit\u00e9", "physique", "ne", "semble", "pas", "avoir", "un", "impact", "significatif", "sur", "les", "sympt\u00f4mes", "d'hyperactivit\u00e9", "la", "d\u00e9pression", "les", "probl\u00e8mes", "sociaux", "ou", "le", "comportement", "agressif", "chez", "ces", "enfants", "associations", "de", "patients", "plusieurs", "associations", "ont", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9es", "pour", "aider", "les", "individus", "atteints", "de", "tdah", "en", "europe", "elles", "incluent", "adhd", "europe", "aspedah", "association", "du", "trouble", "du", "d\u00e9ficit", "dattention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "suisse", "tdah", "france", "association", "fran\u00e7aise", "pour", "aider", "les", "familles", "adultes", "et", "enfants", "concern\u00e9s", "par", "le", "tdah", "et", "tdah", "belgique", "association", "belge", "qui", "aide", "informe", "et", "soutient", "toutes", "les", "personnes", "concern\u00e9es", "par", "le", "tdah", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "notamment", "au", "qu\u00e9bec", "elles", "incluent", "ressources", "tdah", "au", "qu\u00e9bec", "et", "\u00e0", "l'international", "ressources", "tdah", "au", "qu\u00e9bec", "attentiondeficitinfo", "aqeta", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "des", "troubles", "d'apprentissage", "panda", "parents", "aptes", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "avec", "le", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "caddra", "canadian", "adhd", "resource", "alliance", "et", "tdah", "association", "qu\u00e9b\u00e9coise", "par", "pays", "france", "la", "haute", "autorit\u00e9", "de", "sant\u00e9", "a", "en", "mars", "d\u00e9fini", "des", "recommandations", "pour", "le", "d\u00e9pistage", "pr\u00e9coce", "et", "l'intervention", "du", "m\u00e9decin", "de", "premier", "recours", "en", "faveur", "de", "la", "reconnaissance", "du", "trouble", "d\u00e9ficit", "de", "lattention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "trouble", "qui", "touche", "\u00e0", "un", "degr\u00e9", "variable", "de", "\u00e0", "des", "enfants", "en", "france", "les", "causes", "du", "trouble", "sont", "essentiellement", "neurobiologiques", "mais", "des", "facteurs", "de", "protection", "ou", "de", "vuln\u00e9rabilit\u00e9", "li\u00e9s", "aux", "traumatismes", "et", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "sont", "\u00e0", "prendre", "en", "compte", "le", "traitement", "m\u00e9dicamenteux", "est", "tr\u00e8s", "efficace", "mais", "chez", "l'enfant", "plus", "jeune", "c'est", "la", "strat\u00e9gie", "\u00e9ducative", "qui", "doit", "\u00eatre", "privil\u00e9gi\u00e9e", "l'information", "des", "parents", "la", "collaboration", "avec", "les", "enseignants", "l'information", "de", "l'enfant", "luim\u00eame", "sur", "son", "trouble", "et", "la", "mani\u00e8re", "dont", "il", "peut", "le", "g\u00e9rer", "en", "plusieurs", "associations", "ont", "cr\u00e9\u00e9", "la", "journ\u00e9e", "nationale", "de", "sensibilisation", "du", "trouble", "du", "d\u00e9ficit", "de", "lattention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "qui", "se", "d\u00e9roule", "le", "juin", "afin", "d'informer", "sensibiliser", "et", "de", "faire", "conna\u00eetre", "ce", "trouble", "canada", "linstitut", "national", "de", "sant\u00e9", "publique", "du", "qu\u00e9bec", "inspq", "en", "mars", "souligne", "une", "proportion", "croissante", "denfants", "canadiens", "chez", "qui", "le", "diagnostic", "du", "tdah", "est", "pos\u00e9", "cette", "pr\u00e9valence", "diagnostiqu\u00e9e", "annuelle", "du", "tdah", "chez", "les", "enfants", "de", "ans", "et", "moins", "\u00e9tait", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "au", "qu\u00e9bec", "en", "que", "dans", "les", "autres", "provinces", "du", "canada", "cette", "augmentation", "du", "diagnostic", "du", "tdah", "chez", "les", "enfants", "saccompagne", "avec", "la", "hausse", "de", "lusage", "des", "m\u00e9dicaments", "sp\u00e9cifiques", "au", "tdah", "sur", "le", "territoire", "canadien", "en", "linstitut", "national", "dexcellence", "en", "sant\u00e9", "et", "en", "services", "sociaux", "inesss", "a", "\u00e9tabli", "le", "portrait", "canadien", "de", "cette", "pr\u00e9valence", "m\u00e9dicale", "chez", "les", "\u00e0", "ans", "entre", "le", "er", "avril", "et", "le", "mars", "le", "qu\u00e9bec", "se", "distingue", "du", "reste", "du", "pays", "avec", "le", "taux", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "alors", "que", "le", "taux", "de", "lensemble", "du", "pays", "se", "situe", "\u00e0", "et", "\u00e0", "lorsque", "les", "donn\u00e9es", "du", "qu\u00e9bec", "ne", "sont", "pas", "incluses", "dans", "la", "moyenne", "en", "d\u00e9cembre", "lassembl\u00e9e", "nationale", "du", "qu\u00e9bec", "\u00e0", "confi\u00e9", "\u00e0", "la", "commission", "de", "la", "sant\u00e9", "et", "des", "services", "sociaux", "un", "mandat", "dinitiative", "sur", "laugmentation", "pr\u00e9occupante", "de", "la", "consommation", "de", "psychostimulants", "chez", "les", "enfants", "et", "les", "jeunes", "en", "lien", "avec", "le", "trouble", "d\u00e9ficit", "de", "lattention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "les", "recommandations", "\u00e9mises", "par", "la", "commission", "consistent", "\u00e0", "souvrir", "aux", "approches", "multidisciplinaires", "et", "collaboratives", "dans", "le", "traitement", "du", "tdah", "et", "des", "troubles", "apparent\u00e9s", "am\u00e9liorer", "lacc\u00e8s", "aux", "services", "psychosociaux", "et", "lam\u00e9lioration", "du", "suivi", "du", "diagnostic", "controverses", "le", "trouble", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "est", "controvers\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "niveaux", "d'une", "part", "l'existence", "du", "trouble", "luim\u00eame", "dont", "la", "nature", "comportementale", "est", "remise", "en", "cause", "d'autre", "part", "le", "traitement", "des", "enfants", "diagnostiqu\u00e9s", "\u00e0", "base", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "une", "piperidine", "dont", "les", "effets", "pharmacologiques", "sont", "proches", "de", "ceux", "des", "amph\u00e9tamines", "le", "tdah", "suscite", "ainsi", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "pol\u00e9mique", "en", "les", "psychanalystes", "gorana", "bulatmanenti", "et", "g\u00e9rard", "pommier", "d\u00e9clarent", "dans", "le", "huffington", "post", "que", "ce", "diagnostic", "n'est", "reconnu", "par", "aucune", "des", "classifications", "fran\u00e7aises", "des", "probl\u00e8mes", "de", "lenfance", "et", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9", "sur", "mesure", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9couverte", "de", "la", "ritaline", "car", "il", "permet", "d'ouvrir", "un", "march\u00e9", "lucratif", "\u00e0", "l'industrie", "pharmaceutique", "ce", "\u00e0", "quoi", "r\u00e9pond", "le", "chercheur", "du", "cnrs", "franck", "ramus", "en", "qualifiant", "l'article", "de", "chef", "duvre", "de", "d\u00e9sinformation", "et", "de", "construction", "dune", "v\u00e9rit\u00e9", "alternative", "surdiagnostic", "des", "psychiatres", "et", "chercheurs", "en", "sciences", "humaines", "consid\u00e8rent", "que", "le", "tdah", "est", "au", "minimum", "surdiagnostiqu\u00e9", "voire", "totalement", "invent\u00e9", "sous", "la", "pression", "de", "l'industrie", "pharmaceutique", "qui", "a", "d\u00e9pens\u00e9", "des", "sommes", "consid\u00e9rables", "pour", "promouvoir", "ce", "diagnostic", "et", "surtout", "pour", "vendre", "ses", "produits", "pour", "jeanclaude", "stonge", "\u00e9crivain", "et", "sociologue", "canadien", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "des", "diagnostics", "sont", "attribu\u00e9s", "sans", "que", "les", "enfants", "pr\u00e9sentent", "des", "sympt\u00f4mes", "qui", "nuisent", "significativement", "\u00e0", "leur", "fonctionnement", "plusieurs", "enfants", "pr\u00e9sentent", "des", "sympt\u00f4mes", "tdah", "parce", "qu'ils", "manquent", "de", "sommeil", "ont", "des", "probl\u00e8mes", "d\u00e9veloppementaux", "tels", "que", "la", "dyslexie", "ou", "parce", "qu'ils", "vivent", "des", "situations", "familiales", "difficiles", "sur", "la", "mol\u00e9cule", "de", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "ritaline", "une", "\u00e9tude", "portant", "sur", "douze", "enfants", "publi\u00e9e", "en", "a", "raviv\u00e9", "ces", "inqui\u00e9tudes", "en", "laissant", "penser", "\u00e0", "la", "possibilit\u00e9", "d'effets", "canc\u00e9rog\u00e8nes", "cette", "\u00e9tude", "portant", "sur", "un", "\u00e9chantillon", "tr\u00e8s", "faible", "n'a", "pas", "pu", "\u00eatre", "r\u00e9pliqu\u00e9e", "et", "aucune", "\u00e9tude", "post\u00e9rieure", "n'a", "pu", "confirmer", "ces", "inqui\u00e9tudes", "plusieurs", "\u00e9tudes", "ont", "mis", "en", "\u00e9vidence", "certaines", "limites", "des", "traitements", "psychostimulants", "en", "faisant", "appara\u00eetre", "que", "selon", "les", "\u00e9tudes", "\u00e0", "court", "terme", "ces", "traitements", "r\u00e9duisent", "les", "sympt\u00f4mes", "du", "tdah", "alors", "qu'\u00e0", "moyen", "et", "long", "terme", "ces", "traitements", "ne", "pr\u00e9viendraient", "pas", "l'apparition", "de", "comportements", "antisociaux", "toxicomaniaques", "et", "un", "\u00e9chec", "scolaire", "significatif", "a", "contrario", "selon", "une", "m\u00e9taanalyse", "le", "traitement", "ne", "favorise", "pas", "les", "comportements", "toxicomaniaques", "futurssource", "insuffisante", "et", "qu'au", "contraire", "il", "les", "pr\u00e9vient", "d'autant", "plus", "chez", "les", "sujets", "souffrant", "de", "tdah", "dont", "la", "prise", "en", "charge", "est", "pr\u00e9cocesource", "insuffisante", "effet", "du", "cannabis", "sur", "les", "troubles", "cognitifs", "l'\u00e9tude", "de", "sujets", "de", "discussion", "sur", "internet", "a", "relev\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreuses", "fils", "de", "discussion", "concernant", "l'utilisation", "de", "cannabis", "pour", "soigner", "ou", "diminuer", "l'influence", "du", "tdah", "l'analyse", "de", "sujets", "a", "montr\u00e9", "que", "sur", "l'ensemble", "des", "r\u00e9ponses", "soutenaient", "l'id\u00e9e", "que", "le", "cannabis", "serait", "b\u00e9n\u00e9fique", "dans", "le", "traitement", "du", "tdah", "comparativement", "peu", "de", "r\u00e9ponses", "y", "opposaient", "une", "opinion", "contradictoire", "les", "recherches", "ne", "montrent", "pourtant", "pas", "de", "b\u00e9n\u00e9fice", "clair", "\u00e0", "l'usage", "de", "cannabis", "et", "de", "d\u00e9riv\u00e9s", "cannabino\u00efdes", "pour", "le", "traitement", "du", "tdah", "outre", "les", "\u00e9tudes", "ayant", "montr\u00e9", "que", "le", "cannabis", "affecte", "durablement", "les", "capacit\u00e9s", "cognitives", "la", "m\u00e9moire", "l'attention", "et", "la", "concentration", "il", "est", "possible", "que", "l'apport", "de", "dopamine", "provoqu\u00e9", "par", "la", "consommation", "de", "cannabis", "provoque", "une", "accoutumance", "plus", "facile", "chez", "les", "tdah", "soit", "habitue", "les", "r\u00e9cepteurs", "et", "finissent", "par", "amoindrir", "l'effet", "de", "la", "dopamine", "chez", "les", "personnes", "atteintes", "de", "tdah", "la", "pr\u00e9valence", "importante", "des", "personnes", "tdah", "dans", "la", "population", "des", "patients", "victimes", "d'accoutumance", "et", "d'addiction", "au", "cannabis", "montre", "par", "ailleurs", "que", "bien", "que", "le", "cannabis", "puisse", "potentiellement", "amener", "un", "soulagement", "temporaire", "des", "sympt\u00f4mes", "la", "population", "tdah", "reste", "\u00e0", "risque", "et", "le", "b\u00e9n\u00e9ficerisque", "n'est", "clairement", "pas", "av\u00e9r\u00e9", "surprescriptions", "entre", "information", "et", "d\u00e9sinformation", "largument", "date", "valeur", "septembre", "nexiste", "pas", "dans", "le", "mod\u00e8le", "appel\u00e9", "des", "alertes", "r\u00e9guli\u00e8res", "sont", "faites", "sur", "la", "propension", "psychiatrique", "de", "certains", "pays", "ou", "autres", "professionnels", "de", "sant\u00e9", "\u00e0", "prescrire", "trop", "rapidement", "des", "solutions", "m\u00e9dicamenteuses", "sans", "autre", "th\u00e9rapie", "ni", "examen", "suppl\u00e9mentaire", "le", "manque", "de", "moyens", "allou\u00e9s", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "mentale", "surtout", "pour", "les", "enfants", "est", "point\u00e9", "du", "doigt", "et", "mis", "en", "cause", "\u00e0", "cette", "tendance", "d\u00e9raisonnable", "cependant", "de", "mani\u00e8re", "\u00e9quilibr\u00e9e", "par", "rapport", "\u00e0", "ce", "postulat", "de", "the", "guardian", "journal", "d'opinion", "le", "lancet", "parle", "de", "disparit\u00e9", "dans", "la", "prescription", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "cela", "est", "notamment", "d\u00fb", "\u00e0", "une", "grande", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9", "de", "la", "prise", "de", "conscience", "sur", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "de", "ce", "handicap", "invisibilis\u00e9", "par", "les", "travailleurs", "sociaux", "comme", "le", "souligne", "les", "rapports", "du", "le", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "au", "sujet", "du", "d\u00e9ni", "de", "la", "protection", "de", "l'enfance", "en", "france", "depuis", "et", "d'ann\u00e9e", "en", "ann\u00e9e", "jusque", "tout", "r\u00e9cemment", "encore", "en", "pour", "\u00eatre", "dans", "une", "information", "v\u00e9rifiable", "et", "\u00e9quilibr\u00e9e", "nous", "devons", "nous", "poser", "la", "question", "de", "la", "consommation", "excessive", "de", "ritaline", "en", "effet", "si", "la", "consommation", "semble", "excessive", "au", "globale", "pour", "beaucoup", "cela", "provient", "de", "l'usage", "d'une", "population", "coca\u00efnomane", "qui", "se", "d\u00e9tourne", "de", "leur", "primo", "addiction", "au", "produit", "de", "la", "coca", "pour", "un", "usage", "de", "substitution", "par", "le", "m\u00e9thylph\u00e9nidate", "cet", "usage", "reste", "frauduleux", "et", "viendrait", "permettre", "la", "croyance", "le", "d\u00e9nigrement", "d'une", "vraie", "analyse", "b\u00e9n\u00e9fices", "versus", "risques", "au", "profit", "de", "l'information", "partiale", "et", "partielle", "pr\u00e9sent\u00e9e", "ici", "dans", "le", "premier", "paragraphe", "de", "cette", "section", "cela", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "propagande", "qu'on", "pourrait", "voire", "comme", "r\u00e9visionniste", "sur", "une", "pr\u00e9tendue", "drogue", "de", "l'ob\u00e9issance", "la", "prescription", "pour", "les", "indications", "r\u00e9elles", "et", "non", "fantasm\u00e9es", "dans", "une", "analyse", "b\u00e9n\u00e9fices", "versus", "risques", "au", "profit", "des", "enfants", "ayant", "la", "particularit\u00e9", "tdah", "est", "strictement", "contr\u00f4l\u00e9e", "et", "soumise", "\u00e0", "d\u00e9livrance", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "une", "pharmacie", "d\u00e9clar\u00e9e", "par", "le", "patient", "et", "le", "m\u00e9decin", "psychiatre", "avec", "formulaire", "cerfa", "de", "prescription", "contr\u00f4l\u00e9e", "cela", "n'emp\u00eache", "pas", "une", "toute", "petite", "minorit\u00e9", "de", "praticiens", "m\u00e9decins", "et", "pharmaciens", "de", "manquer", "\u00e0", "leurs", "obligations", "m\u00e9dicol\u00e9gales", "\u00e0", "leurs", "risques", "et", "p\u00e9rils", "potentiellement", "grave", "sur", "les", "plans", "disciplinaire", "ou", "judiciaire", "un", "protocole", "de", "recherche", "de", "surveillance", "cardiaque", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "ordonn\u00e9", "pour", "les", "enfants", "cela", "\u00e9carte", "les", "enfants", "qui", "r\u00e9v\u00e8leraient", "des", "troubles", "cardiaques", "non", "identifi\u00e9s", "avant", "le", "diagnostique", "tdah", "pour", "\u00eatre", "encore", "plus", "exhaustif", "dans", "une", "analyse", "sereine", "r\u00e9aliste", "et", "non", "ang\u00e9lique", "il", "est", "aussi", "\u00e0", "noter", "que", "la", "version", "anglaise", "de", "cet", "article", "comme", "nombre", "d'autres", "versions", "dans", "encore", "d'autres", "langues", "ne", "pr\u00e9sente", "aucune", "hypoth\u00e8se", "d'une", "surprescription", "aupr\u00e8s", "des", "enfants", "ou", "adultes", "reconnus", "dans", "leur", "trouble", "r\u00e9el", "et", "s\u00e9rieux", "du", "tdah", "neurobiologie", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "observ\u00e9", "une", "suractivation", "du", "cortex", "pr\u00e9frontal", "dorsal", "m\u00e9dial", "dmf", "et", "une", "sousactivation", "du", "cortex", "cingulaire", "post\u00e9rieur", "ccp", "chez", "les", "individus", "atteints", "de", "trouble", "d\u00e9ficitaire", "de", "l'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "par", "rapport", "aux", "individus", "t\u00e9moins", "ces", "diff\u00e9rences", "dans", "l'activit\u00e9", "c\u00e9r\u00e9brale", "sugg\u00e8rent", "une", "alt\u00e9ration", "neurobiologique", "sp\u00e9cifique", "associ\u00e9e", "au", "tdah", "biomarqueur", "une", "\u00e9tude", "a", "identifi\u00e9", "neuf", "sites", "de", "m\u00e9thylation", "de", "l'adn", "\u00e0", "la", "naissance", "qui", "sont", "pr\u00e9dictifs", "des", "sympt\u00f4mes", "ult\u00e9rieurs", "du", "tdah", "notamment", "erc", "et", "creb", "cependant", "aucun", "site", "de", "m\u00e9thylation", "de", "l'adn", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "scolaire", "n'\u00e9tait", "significativement", "associ\u00e9", "au", "tdah", "une", "m\u00e9taanalyse", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "les", "enfants", "atteints", "de", "tdah", "pr\u00e9sentent", "des", "niveaux", "de", "cortisol", "basal", "et", "matinal", "r\u00e9duits", "par", "rapport", "aux", "jeunes", "sans", "tdah", "sugg\u00e9rant", "ainsi", "l'implication", "de", "l'hypoactivit\u00e9", "de", "l'axe", "hypothalamohypophysosurr\u00e9nalien", "hpa", "dans", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "tdah", "de", "plus", "une", "autre", "constatation", "importante", "est", "que", "les", "jeunes", "atteints", "de", "tdah", "affichent", "des", "niveaux", "inf\u00e9rieurs", "de", "facteur", "de", "n\u00e9crose", "tumorale", "alpha", "tnf", "par", "rapport", "\u00e0", "leurs", "pairs", "sans", "tdah", "des", "liens", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tablis", "entre", "le", "trouble", "du", "d\u00e9ficit", "de", "l'attention", "avec", "hyperactivit\u00e9", "tdah", "et", "des", "niveaux", "r\u00e9duits", "de", "ferritine", "s\u00e9rique", "indiquant", "une", "carence", "en", "fer", "chez", "les", "enfants", "atteints", "de", "tdah", "de", "plus", "on", "observe", "des", "niveaux", "accrus", "de", "mangan\u00e8se", "et", "des", "niveaux", "r\u00e9duits", "de", "zinc", "chez", "ces", "enfants", "ces", "associations", "entre", "les", "niveaux", "de", "ces", "\u00e9l\u00e9ments", "et", "le", "tdah", "sugg\u00e8rent", "l'implication", "de", "ces", "facteurs", "dans", "la", "pathologie", "du", "tdah", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "bibliographie", "document", "utilis\u00e9", "comme", "source", "pour", "la", "r\u00e9daction", "de", "cet", "article", "en", "american", "psychiatric", "association", "diagnostic", "and", "statistical", "manual", "of", "mental", "disorders", "dsm", "american", "psychiatric", "pub", "mai", "isbn", "dsmv", "sur", "google", "livres", "en", "klaus", "w", "lange", "susanne", "reichl", "katharina", "m", "lange", "lara", "tucha", "et", "oliver", "tucha", "the", "history", "of", "attention", "deficit", "hyperactivity", "disorder", "adhd", "attention", "deficit", "and", "hyperactivity", "disorders", "springer", "vol", "no", "novembre", "p", "pmid", "pmcid", "pmc", "doi", "s", "lire", "en", "ligne", "consult\u00e9", "le", "juin", "gabriel", "wahl", "les", "enfants", "hyperactifs", "tdah", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "no", "janvier", "re", "\u00e9d", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "autres", "ouvrages", "dr", "lecendreux", "dr", "konofal", "et", "monique", "touzin", "pr\u00e9f", "pr", "mc", "mouren", "l'hyperactivit\u00e9", "tdah", "paris", "solar", "p", "isbn", "american", "psychiatric", "association", "trad", "de", "l'anglais", "par", "juliendaniel", "guelfi", "mini", "dsmivtr", "crit\u00e8res", "diagnostiques", "paris", "elseviermasson", "p", "isbn", "dr", "xavier", "schl\u00f6gel", "annegenevi\u00e8ve", "de", "longueville", "et", "pascale", "de", "coster", "le", "tdah", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "bruxelles", "plantyn", "isbn", "corraze", "j", "et", "albaretjm", "l'enfant", "agit\u00e9", "et", "distrait", "paris", "expansion", "scientifique", "fran\u00e7aise", "p", "isbn", "dr", "mc", "saiag", "dr", "s", "bioulac", "et", "pr", "m", "bouvard", "comment", "aider", "mon", "enfant", "hyperactif", "paris", "odile", "jacob", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "vantalon", "v", "ed", "lhyperactivit\u00e9", "de", "lenfant", "paris", "john", "libbey", "eurotext", "wahl", "gabriel", "madelinmitjavile", "claude", "comprendre", "et", "pr\u00e9venir", "les", "\u00e9checs", "scolaires", "\u00e9ditions", "odile", "jacob", "paris", "dr", "revol", "o", "m\u00eame", "pas", "grave", "l'\u00e9chec", "scolaire", "\u00e7a", "se", "soigne", "jc", "latt\u00e8s", "isbn", "g\u00e9rard", "neyrand", "dir", "fautil", "avoir", "peur", "de", "nos", "enfants", "politiques", "s\u00e9curitaires", "et", "enfance", "paris", "la", "d\u00e9couverte", "coll", "sur", "le", "vif", "isbn", "wahl", "gabriel", "l'hyperactivit\u00e9", "que", "saisje", "presses", "universitaires", "de", "france", "wahl", "gabriel", "les", "adultes", "hyperactifs", "comprendre", "le", "tdah", "odile", "jacob", "dr", "annick", "vincent", "mon", "cerveau", "a", "besoin", "de", "lunettes", "vivre", "avec", "l'hyperactivite", "livre", "pour", "l'enfant", "le", "gardeur", "qu\u00e9bec", "impact!", "\u00e9ditions", "isbn", "dr", "annick", "vincent", "mon", "cerveau", "a", "encore", "besoin", "de", "lunettes", "le", "tdah", "chez", "l'adulte", "le", "gardeur", "qu\u00e9bec", "impact!", "\u00e9ditions", "e", "\u00e9d", "isbn", "thomas", "e", "brown", "attention", "deficit", "disorder", "the", "unfocused", "mind", "in", "children", "and", "adult", "yale", "university", "press", "new", "york", "francine", "lussier", "id\u00e9es", "pour", "mieux", "g\u00e9rer", "les", "troubles", "de", "l'attention", "paris", "tom", "pousse", "p", "isbn", "rita", "sferrazza", "tdah", "trouble", "d\u00e9ficitaire", "de", "l'attention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "coll", "temps", "d'arr\u00eat", "yapakabe", "thomas", "r", "sanders", "s", "doust", "j", "beller", "e", "&", "glasziou", "p", "prevalence", "of", "attentiondeficithyperactivity", "disorder", "a", "systematic", "review", "and", "metaanalysis", "pediatrics", "ee", "httpsdoiorgpeds", "mass\u00e9", "l", "verret", "c", "nadeau", "mf", "&", "lagac\u00e9leblanc", "j", "quelles", "strat\u00e9gies", "peuvent", "\u00eatre", "adopt\u00e9es", "par", "les", "parents", "pour", "favoriser", "la", "r\u00e9ussite", "scolaire", "de", "leur", "enfant", "ayant", "un", "tdah", "foucade", "consult\u00e9", "sur", "httpswwwresearchgatenetpublicationquellesstrategiespeuventetreadopteesparlesparentspourfavoriserlareussitescolairedeleurenfantayantuntdah", "hart", "barnett", "j", "e", "helping", "students", "with", "adhd", "in", "the", "age", "of", "digital", "distraction", "physical", "disabilities", "education", "and", "related", "services", "httpsdoiorgpdersvi", "arbour", "n", "tdah", "et", "fonctions", "daide", "technologiques", "consult\u00e9", "sur", "httpswwwtaalecolecatdahfonctionsdaide", "ibrahim", "m", "prasad", "p", "w", "c", "alsadoon", "a", "&", "pham", "l", "synchronous", "virtual", "classroom", "for", "student", "with", "adhd", "disorder", "th", "international", "joint", "conference", "on", "computer", "science", "and", "software", "engineering", "jcsse", "httpsdoiorgjcsse", "the", "lewandowski", "l", "j", "wood", "w", "&", "miller", "l", "a", "technological", "applications", "for", "individuals", "with", "learning", "disabilities", "and", "adhd", "in", "computerassisted", "and", "webbased", "innovations", "in", "psychology", "special", "education", "and", "health", "p", "elsevier", "httpsdoiorgb", "diener", "y", "on", "agite", "un", "enfant", "l'\u00e9tat", "les", "psychotropes", "et", "les", "psychoth\u00e9rapeutes", "paris", "la", "fabrique", "\u00e9ditions", "articles", "connexes", "hyperkin\u00e9sie", "s\u00e9miophonie", "trouble", "envahissant", "du", "d\u00e9veloppement", "trouble", "bipolaire", "syndrome", "double", "exceptionnalit\u00e9", "liens", "externes", "document", "pdf", "de", "l'ufapec", "bruxelles", "motivation", "et", "estime", "de", "soi", "chez", "ladolescent", "qui", "a", "des", "troubles", "de", "lattention", "tdah", "analyse", "ufapec", "juin", "par", "a", "floor", "sur", "wwwufapecbe", "ufapec", "no", "relu", "le", "juillet", "livre", "pdf", "et", "epub", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "walloniebruxelles", "tdah", "trouble", "d\u00e9ficitaire", "de", "l'attention", "avec", "ou", "sans", "hyperactivit\u00e9", "rita", "sferrazza", "collection", "\"temps", "d'arr\u00eat\"", "yapakabe", "novembre", "sur", "httpwwwyapakabe", "en", "\"the", "history", "of", "attention", "deficit", "hyperactivity", "disorder\"", "lange", "kw", "reichl", "s", "lange", "km", "et", "al", "adhd", "atten", "def", "hyp", "disord", "mathieu", "vidard", "les", "enfants", "hyperactifs", "tdah", "sur", "france", "inter", "janvier", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "classification", "internationale", "des", "soins", "primaires", "diseases", "ontology", "diseasesdb", "h\u00e9ritage", "mend\u00e9lien", "chez", "l'humain", "h\u00e9ritage", "mend\u00e9lien", "chez", "l'humain", "icd", "version", "medical", "subject", "headings", "medlineplus", "nci", "thesaurus", "patientlikeme", "store", "medisinske", "leksikon", "portail", "de", "la", "m\u00e9decine", "portail", "de", "la", "pharmacie", "portail", "des", "neurosciences", "portail", "de", "la", "psychologie"]