["l'ukraine", "ykn", "en", "ukrainien", "oukra\u00efna", "ukrjin", "est", "un", "\u00e9tat", "d'europe", "orientale", "le", "deuxi\u00e8me", "d'europe", "par", "sa", "superficie", "et", "le", "premier", "enti\u00e8rement", "europ\u00e9en", "elle", "est", "bord\u00e9e", "par", "la", "mer", "noire", "et", "la", "mer", "d'azov", "au", "sud", "frontali\u00e8re", "avec", "la", "russie", "au", "nordest", "et", "\u00e0", "l'est", "avec", "la", "bi\u00e9lorussie", "au", "nord", "avec", "la", "pologne", "la", "slovaquie", "et", "la", "hongrie", "\u00e0", "l'ouest", "et", "avec", "la", "roumanie", "et", "la", "moldavie", "au", "sudouest", "la", "capitale", "et", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "du", "pays", "est", "kiev", "avant", "d'\u00eatre", "un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "apr\u00e8s", "la", "dissolution", "de", "lunion", "sovi\u00e9tique", "en", "l'ukraine", "est", "dabord", "une", "zone", "limitrophe", "mal", "d\u00e9limit\u00e9e", "couverte", "de", "steppes", "et", "de", "prairies", "et", "revendiqu\u00e9e", "par", "les", "puissances", "polonaises", "et", "russes", "puis", "turques", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "du", "retrait", "des", "populations", "nomades", "tatares", "et", "mongoles", "les", "origines", "de", "la", "culture", "ukrainienne", "remontent", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "slave", "oriental", "m\u00e9di\u00e9val", "de", "la", "rus'", "de", "kiev", "apr\u00e8s", "la", "chute", "de", "cette", "derni\u00e8re", "\u00e0", "l'issue", "des", "invasions", "mongoles", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "le", "territoire", "fait", "lobjet", "de", "partitions", "et", "se", "voit", "revendiqu\u00e9", "par", "plusieurs", "puissances", "\u00e9trang\u00e8res", "dont", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "monarchie", "\u00e9lective", "polognelituanie", "\u00e0", "l'ouest", "et", "l'empire", "ottoman", "au", "sud", "le", "hetmanat", "cosaque", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "bohdan", "khmelnytsky", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "r\u00e9volte", "arm\u00e9e", "contre", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "durant", "sa", "br\u00e8ve", "existence", "le", "hetmanat", "alterne", "entre", "suzerainet\u00e9", "russe", "et", "polonaise", "en", "le", "hetmanat", "est", "admis", "au", "sein", "de", "l'empire", "russe", "en", "le", "trait\u00e9", "d'androussovo", "reconna\u00eet", "\u00e0", "la", "russie", "la", "suzerainet\u00e9", "de", "la", "partie", "de", "l'hetmanat", "situ\u00e9e", "sur", "la", "rive", "gauche", "orientale", "du", "dniepr", "y", "compris", "kiev", "les", "cosaques", "de", "l'ukraine", "occidentale", "eux", "restent", "sous", "domination", "polonaise", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "partiellement", "conquise", "par", "les", "turcs", "la", "partie", "occidentale", "finira", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "l'empire", "d'autriche", "\u00e0", "son", "successeur", "l'autrichehongrie", "puis", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "de", "pologne", "pendant", "la", "r\u00e9volution", "russe", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "ukrainienne", "conna\u00eet", "bri\u00e8vement", "l'ind\u00e9pendance", "avec", "reconnaissance", "internationale", "elle", "int\u00e8gre", "une", "partie", "de", "l'ancienne", "r\u00e9publique", "populaire", "d'ukraine", "occidentale", "avant", "de", "devenir", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "sovi\u00e9tique", "d'ukraine", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "dans", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "civile", "russe", "en", "l'arm\u00e9e", "rouge", "\u00e9crase", "d\u00e9finitivement", "l'arm\u00e9e", "r\u00e9volutionnaire", "insurrectionnelle", "ukrainienne", "qui", "contr\u00f4lait", "depuis", "le", "centre", "le", "sud", "et", "l'est", "du", "pays", "mettant", "un", "terme", "\u00e0", "l'ukraine", "libertaire", "en", "l'union", "sovi\u00e9tique", "ach\u00e8ve", "sa", "conqu\u00eate", "de", "l'ukraine", "occidentale", "auparavant", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "pologne", "conform\u00e9ment", "au", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "l'ukraine", "devient", "une", "nouvelle", "fois", "ind\u00e9pendante", "en", "avec", "la", "dislocation", "de", "l'urss", "et", "est", "alors", "la", "troisi\u00e8me", "puissance", "nucl\u00e9aire", "mondiale", "en", "nombre", "d'ogives", "le", "d\u00e9cembre", "l'ukraine", "abandonne", "ses", "armes", "nucl\u00e9aires", "dans", "le", "cadre", "du", "m\u00e9morandum", "de", "budapest", "en", "\u00e9change", "de", "garanties", "sur", "sa", "s\u00e9curit\u00e9", "et", "son", "int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "dont", "la", "russie", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "royaumeuni", "sont", "garants", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "la", "crim\u00e9e", "est", "annex\u00e9e", "par", "la", "russie", "et", "une", "guerre", "civile", "\u00e9clate", "dans", "l'est", "du", "pays", "avec", "les", "s\u00e9paratistes", "prorusses", "face", "\u00e0", "la", "menace", "russe", "et", "au", "nonrespect", "par", "la", "russie", "de", "ses", "engagements", "de", "l'ukraine", "cherche", "alors", "de", "nouvelles", "garanties", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "en", "se", "rapprochant", "de", "l'otan", "la", "crise", "prend", "une", "nouvelle", "dimension", "le", "f\u00e9vrier", "lorsque", "l'ukraine", "est", "envahie", "par", "les", "forces", "arm\u00e9es", "russes", "sur", "ordre", "de", "vladimir", "poutine", "la", "seule", "langue", "officielle", "est", "l'ukrainien", "mais", "le", "russe", "est", "aussi", "beaucoup", "utilis\u00e9", "notamment", "dans", "le", "sud", "et", "dans", "l'est", "du", "pays", "en", "raison", "de", "la", "domination", "de", "l'ancien", "empire", "russe", "et", "de", "plusieurs", "si\u00e8cles", "de", "russification", "qu'a", "connus", "cette", "partie", "du", "pays", "\u00e9tymologie", "le", "nom", "du", "pays", "est", "issu", "de", "l'ukrainien", "ou", "du", "russe", "oukra\u00efna", "transcriptions", "savantes", "respectives", "ukrajina", "et", "ukraina", "compos\u00e9s", "du", "pr\u00e9fixe", "ou", "dans", "chez", "pr\u00e8s", "de", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "et", "de", "la", "racine", "slave", "kra\u00ef", "qui", "d\u00e9signe", "initialement", "une", "incision", "une", "entaille", "puis", "une", "ligne", "d\u00e9limitant", "quelque", "chose", "d'o\u00f9", "par", "extension", "le", "sens", "de", "pays", "province", "en", "russe", "bout", "extr\u00e9mit\u00e9", "p\u00e9riph\u00e9rie", "bord", "rebord", "ou", "pays", "r\u00e9gion", "province", "en", "bulgare", "bord", "coin", "extr\u00e9mit\u00e9", "terminaison", "fin", "proximit\u00e9", "voisinage", "environs", "en", "fran\u00e7ais", "cette", "\u00e9tymologie", "est", "attest\u00e9e", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "histoire", "l'ukraine", "est", "le", "foyer", "du", "premier", "\u00e9tat", "slave", "oriental", "fond\u00e9", "par", "des", "scandinaves", "la", "rus'", "de", "kiev", "appel\u00e9e", "aussi", "dans", "les", "\u00e9crits", "occidentaux", "ruth\u00e9nie", "qui", "durant", "les", "xe", "et", "xie", "si\u00e8cles", "est", "l'\u00e9tat", "apr\u00e8s", "l'empire", "byzantin", "le", "plus", "vaste", "et", "le", "plus", "puissant", "d'europe", "l\u00e9tat", "de", "kiev", "au", "ixe", "si\u00e8cle", "kiev", "est", "prise", "aux", "khazars", "par", "les", "var\u00e8gues", "vikings", "orientaux", "probablement", "venus", "de", "su\u00e8de", "doleg", "le", "sage", "prince", "de", "novgorod", "situ\u00e9e", "sur", "des", "routes", "marchandes", "kiev", "devient", "rapidement", "le", "centre", "d'un", "\u00e9tat", "slave", "appel\u00e9", "rus", "ou", "ruth\u00e9nie", "selon", "la", "tradition", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "vladimir", "le", "beau", "soleil", "en", "eut", "lieu", "le", "bapt\u00eame", "des", "peuples", "aujourd'hui", "russe", "ukrainien", "et", "bi\u00e9lorusse", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "iaroslav", "le", "sage", "le", "prestige", "de", "l'\u00e9tat", "ki\u00e9vien", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "il", "s'\u00e9tend", "alors", "de", "la", "mer", "baltique", "\u00e0", "la", "mer", "noire", "et", "du", "confluent", "de", "l'oka", "avec", "la", "volga", "jusqu'aux", "carpates", "septentrionales", "iaroslav", "est", "un", "b\u00e2tisseur", "c'est", "lui", "qui", "fait", "construire", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "cath\u00e9drale", "saintesophie", "\u00e0", "kiev", "et", "un", "l\u00e9gislateur", "le", "droit", "l'\u00e9ducation", "l'architecture", "et", "l'art", "ki\u00e9vien", "connaissent", "un", "d\u00e9veloppement", "important", "sous", "son", "r\u00e8gne", "en", "il", "marie", "sa", "fille", "anne", "de", "kiev", "au", "roi", "henri", "ier", "de", "france", "cependant", "au", "xiie", "si\u00e8cle", "des", "conflits", "\u00e9clatent", "entre", "diff\u00e9rents", "seigneurs", "locaux", "le", "fractionnement", "en", "plusieurs", "principaut\u00e9s", "rivales", "m\u00e8ne", "l'\u00e9tat", "ki\u00e9vien", "au", "d\u00e9clin", "kiev", "est", "saccag\u00e9e", "par", "la", "principaut\u00e9", "de", "vladimir", "durant", "la", "lutte", "pour", "le", "pouvoir", "entre", "les", "princes", "et", "plus", "tard", "par", "les", "coumans", "et", "les", "tatars", "mongols", "aux", "xiie", "et", "xiiie", "si\u00e8cles", "ces", "derniers", "finissent", "par", "imposer", "leur", "souverainet\u00e9", "dans", "toutes", "les", "principaut\u00e9s", "ruth\u00e8nes", "la", "cruaut\u00e9", "de", "l'autorit\u00e9", "mongole", "notamment", "en", "mati\u00e8re", "p\u00e9nale", "pousse", "les", "populations", "autochtones", "\u00e0", "fuir", "vers", "d'autres", "pays", "comme", "la", "pologne", "la", "hongrie", "ou", "la", "moldavie", "p\u00e9riode", "lituanopolonaise", "au", "nordouest", "turcotatare", "au", "sudest", "durant", "le", "xive", "si\u00e8cle", "les", "polonais", "et", "les", "lituaniens", "combattirent", "les", "mongols", "et", "finalement", "toute", "lukraine", "du", "nordouest", "passa", "sous", "lautorit\u00e9", "de", "la", "polognelituanie", "qui", "annexe", "kiev", "en", "les", "tatars", "se", "maintiennent", "dans", "la", "steppe", "pontique", "au", "nord", "de", "la", "mer", "noire", "et", "en", "crim\u00e9e", "toutefois", "de", "\u00e0", "le", "grandduch\u00e9", "de", "lituanie", "atteignit", "la", "mer", "noire", "du", "c\u00f4t\u00e9", "do\u00e7aq", "ou", "otchakiv", "vers", "lactuelle", "odessa", "la", "lituanie", "prit", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "volhynie", "au", "nordouest", "de", "lukraine", "y", "compris", "les", "r\u00e9gions", "autour", "de", "kiev", "quant", "\u00e0", "la", "pologne", "elle", "prit", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "galicie", "plus", "au", "sud", "la", "principaut\u00e9", "de", "moldavie", "\u00e9tait", "sa", "vassale", "plusieurs", "citadelles", "et", "r\u00e9gions", "alors", "moldaves", "sont", "aujourdhui", "ukrainiennes", "dans", "ces", "r\u00e9gions", "du", "nordouest", "outre", "les", "ukrainiens", "que", "lon", "nommait", "\u00e0", "l\u00e9poque", "russyns", "ruth\u00e8nes", "le", "pays", "comptait", "des", "polonais", "des", "moldaves", "des", "allemands", "des", "arm\u00e9niens", "des", "juifs", "et", "des", "russes", "\u00e0", "mesure", "que", "les", "tatars", "perdaient", "du", "terrain", "nombre", "de", "villes", "et", "villages", "furent", "fond\u00e9s", "la", "noblesse", "dukraine", "occidentale", "fut", "souvent", "polonis\u00e9e", "la", "l\u00e9gislation", "polonaise", "est", "introduite", "en", "ukraine", "occidentale", "en", "si", "la", "pologne", "m\u00e8ne", "une", "politique", "relativement", "tol\u00e9rante", "vis\u00e0vis", "de", "lorthodoxie", "elle", "favorise", "cependant", "le", "catholicisme", "qui", "progresse", "dans", "les", "territoires", "occidentaux", "de", "l'actuelle", "ukraine", "linfluence", "polonaise", "p\u00e9n\u00e8tre", "plus", "lentement", "dans", "les", "territoires", "relevant", "du", "grandduch\u00e9", "de", "lituanie", "lorthodoxie", "y", "garde", "sa", "pr\u00e9dominance", "pourtant", "les", "rapports", "de", "force", "au", "sein", "de", "l\u00e9tat", "polonolituanien", "tournent", "\u00e0", "lavantage", "des", "polonais", "lunion", "de", "lublin", "janvier", "consacre", "le", "triomphe", "de", "la", "pologne", "la", "lituanie", "perd", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "ses", "possessions", "ukrainiennes", "podlachie", "volhynie", "podolie", "r\u00e9gion", "de", "bratslav", "et", "de", "kiev", "la", "noblesse", "de", "ces", "r\u00e9gions", "se", "polonise", "et", "se", "convertit", "au", "catholicisme", "une", "partie", "du", "hautclerg\u00e9", "orthodoxe", "est", "tent\u00e9e", "par", "le", "rapprochement", "avec", "rome", "le", "m\u00e9tropolite", "de", "kiev", "et", "une", "partie", "du", "hautclerg\u00e9", "en", "r\u00e9action", "contre", "les", "interventions", "r\u00e9formatrices", "du", "patriarche", "de", "constantinople", "se", "rallient", "\u00e0", "rome", "lors", "du", "concile", "de", "bre", "brestlitovsk", "en", "l'union", "de", "l'\u00e9glise", "de", "la", "rus'", "de", "kiev", "avec", "rome", "forma", "l'\u00e9glise", "grecquecatholique", "ukrainienne", "faisant", "partie", "des", "uniates", "cest", "durant", "cette", "domination", "lituanopolonaise", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "que", "se", "form\u00e8rent", "les", "cosaques", "des", "paysans", "ruth\u00e8nes", "orthodoxes", "qui", "refusaient", "la", "servitude", "et", "lassimilation", "aux", "polonais", "catholiques", "le", "royaume", "de", "pologne", "les", "tol\u00e8re", "et", "les", "utilise", "contre", "les", "tatars", "puis", "\u00e0", "partir", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "contre", "les", "turcs", "ottomans", "devenus", "suzerains", "des", "tatars", "de", "crim\u00e9e", "le", "clivage", "entre", "le", "nordouest", "orthodoxe", "mais", "d'influence", "polonaise", "et", "lituanienne", "c'est\u00e0dire", "occidentale", "et", "le", "sudest", "soumis", "aux", "tatars", "et", "aux", "ottomans", "puis", "conquis", "et", "colonis\u00e9", "par", "l'empire", "russe", "se", "retrouve", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "dans", "la", "structure", "politique", "du", "pays", "le", "nordouest", "vote", "plut\u00f4t", "pour", "les", "proeurop\u00e9ens", "et", "se", "m\u00e9fie", "de", "l'influence", "russe", "tandis", "que", "le", "sudest", "vote", "plut\u00f4t", "pour", "les", "prorusses", "se", "m\u00e9fie", "de", "l'influence", "occidentale", "souvent", "assimil\u00e9e", "au", "fascisme", "depuis", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "peut", "m\u00eame", "se", "soulever", "contre", "le", "pouvoir", "de", "kiev", "lorsque", "ce", "dernier", "se", "rapproche", "de", "l'ouest", "l\u00e9tat", "cosaque", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volution", "paysanne", "antif\u00e9odale", "connue", "dans", "l'histoire", "comme", "hmelnichina", "la", "partie", "orientale", "de", "l'ukraine", "s\u00e9mancipe", "du", "pouvoir", "lituanien", "et", "se", "constitue", "en", "\u00e9tat", "autonome", "de", "caste", "cosaque", "le", "hetmanat", "cosaque", "administr\u00e9", "par", "les", "chefs", "cosaques", "et", "dirig\u00e9", "par", "un", "hetman", "\u00e9lu", "est", "\u00e9tabli", "et", "perdure", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "malgr\u00e9", "la", "pression", "des", "envahisseurs", "polonais", "et", "moscovites", "attir\u00e9s", "par", "les", "terres", "riches", "et", "fertiles", "\u00e0", "la", "suite", "du", "trait\u00e9", "d'androussovo", "il", "est", "partag\u00e9", "en", "deux", "une", "partie", "est", "plac\u00e9e", "sous", "le", "protectorat", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "l'autre", "sous", "un", "protectorat", "moscovite", "trait\u00e9", "de", "pere\u00efaslav", "qui", "perdure", "pendant", "plus", "d'un", "si\u00e8cle", "le", "territoire", "des", "cosaques", "zaporogues", "de", "la", "sitch", "est", "tout", "d'abord", "cog\u00e9r\u00e9", "par", "les", "deux", "souverains", "les", "partages", "entre", "l'empire", "russe", "et", "l'empire", "d'autriche", "catherine", "la", "grande", "imp\u00e9ratrice", "de", "russie", "supprime", "le", "hetmanat", "au", "milieu", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "d\u00e9truit", "la", "sitch", "dans", "le", "dernier", "quart", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "partage", "de", "la", "pologne", "lui", "permet", "de", "r\u00e9cup\u00e9rer", "pratiquement", "toute", "la", "rive", "droite", "du", "dniepr", "\u00e0", "l'exception", "de", "la", "galicie", "pass\u00e9e", "sous", "administration", "de", "l'autriche", "laquelle", "deviendra", "en", "l'empire", "austrohongrois", "les", "grandes", "steppes", "incultes", "du", "sud", "en", "nouvellerussie", "sont", "colonis\u00e9es", "par", "des", "paysans", "venus", "de", "tout", "l'empire", "mais", "aussi", "d'allemagne", "notamment", "les", "mennonites", "ou", "de", "hollande", "appel\u00e9s", "par", "l'imp\u00e9ratrice", "en", "\u00e9change", "de", "privil\u00e8ges", "fiscaux", "le", "port", "d'odessa", "dont", "le", "nom", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisi", "dapr\u00e8s", "celui", "dulysse", "gouvern\u00e9", "au", "d\u00e9but", "par", "le", "duc", "de", "richelieu", "est", "fond\u00e9", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "teint\u00e9e", "de", "retour", "aux", "sources", "grecques", "tauride", "cherson\u00e8se", "comme", "dautres", "peuples", "en", "europe", "un", "mouvement", "de", "renaissance", "nationale", "ukrainien", "se", "fait", "jour", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "dans", "lempire", "russe", "mais", "saintp\u00e9tersbourg", "estime", "que", "ce", "mouvement", "est", "manipul\u00e9", "par", "les", "polonais", "des", "cercles", "nationaux", "hromady", "sont", "supprim\u00e9s", "et", "il", "est", "prohib\u00e9", "dimprimer", "en", "ukrainien", "les", "\u00e9lites", "russes", "consid\u00e8rent", "les", "ukrainiens", "comme", "des", "petitsrusses", "la", "culture", "ukrainienne", "conna\u00eet", "une", "renaissance", "au", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "parall\u00e8le", "avec", "le", "mouvement", "r\u00e9gionaliste", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "en", "europe", "ce", "mouvement", "est", "concentr\u00e9", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "la", "ruth\u00e9nie", "de", "la", "volynie", "ou", "de", "la", "podolie", "et", "autour", "de", "zaporoji\u00e9", "c'est", "alors", "qu'appara\u00eet", "de", "plus", "en", "plus", "le", "terme", "d'ukraine", "oukra\u00efna", "signifiant", "\u00e0", "la", "marche", "terme", "employ\u00e9", "surtout", "dans", "la", "langue", "eccl\u00e9siastique", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "relanc\u00e9", "par", "les", "intellectuels", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "pouvoir", "imp\u00e9rial", "russe", "officiellement", "ne", "conna\u00eet", "pas", "ce", "terme", "d'ukraine", "il", "ne", "forme", "dans", "les", "territoires", "de", "l'actuelle", "ukraine", "comme", "partout", "ailleurs", "dans", "l'empire", "\u00e0", "l'exception", "du", "grandduch\u00e9", "de", "finlande", "trait\u00e9", "diff\u00e9remment", "que", "diff\u00e9rents", "gouvernements", "ou", "provinces", "gouvernement", "de", "kiev", "gouvernement", "de", "tchernigov", "gouvernement", "d'ekaterinoslav", "gouvernement", "de", "kherson", "etc", "au", "sein", "de", "plusieurs", "entit\u00e9s", "petite", "russie", "nouvellerussie", "correspondant", "en", "partie", "aux", "territoires", "enlev\u00e9s", "\u00e0", "l'empire", "ottoman", "parties", "de", "la", "bessarabie", "etc", "en", "l'empire", "interdit", "la", "langue", "ukrainienne", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "la", "limite", "dans", "les", "journaux", "et", "la", "litt\u00e9rature", "cette", "limitation", "provoque", "en", "retour", "une", "revendication", "id\u00e9ologique", "qui", "permet", "de", "comprendre", "l'opposition", "linguistique", "actuelle", "les", "diff\u00e9rentes", "formes", "d'ukrainien", "ne", "sont", "plus", "parl\u00e9es", "que", "par", "une", "frange", "de", "la", "paysannerie", "et", "certains", "cercles", "cultiv\u00e9s", "de", "r\u00e9gionalistes", "instituteurs", "universitaires", "eccl\u00e9siastiques", "de", "grandes", "villes", "sont", "fond\u00e9es", "sous", "l'empire", "russe", "comme", "odessa", "port", "cosmopolite", "\u00e0", "forte", "minorit\u00e9", "juive", "mentionn\u00e9", "plus", "haut", "et", "ekaterinoslav", "s\u00e9bastopol", "etc", "qui", "accueillent", "des", "migrants", "de", "tout", "l'empire", "et", "m\u00eame", "d'europe", "centrale", "de", "la", "pologne", "autrichienne", "ou", "dallemagne", "en", "kiev", "compte", "pr\u00e8s", "d'un", "demimillion", "d'habitants", "en", "effet", "apr\u00e8s", "l'abolition", "du", "servage", "dans", "l'empire", "russe", "en", "l'industrialisation", "provoque", "un", "exode", "rural", "de", "paysans", "russes", "ukrainiens", "ruth\u00e8nes", "etc", "dans", "les", "nouveaux", "centres", "industriels", "le", "n\u00e9goce", "se", "d\u00e9veloppe", "parall\u00e8lement", "avec", "l'extension", "du", "chemin", "de", "fer", "et", "cette", "grande", "marche", "vers", "le", "sud", "et", "l'ouest", "lukraine", "ind\u00e9pendante", "au", "d\u00e9clenchement", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "l'empire", "russe", "s'\u00e9tend", "jusqu'\u00e0", "la", "pologne", "qu'il", "recouvre", "depuis", "le", "dernier", "partage", "de", "la", "pologne", "au", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "en", "durant", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "si", "l'allemagne", "est", "bloqu\u00e9e", "dans", "une", "guerre", "de", "position", "avec", "la", "france", "sur", "son", "front", "ouest", "\u00e0", "l'est", "elle", "enregistre", "de", "grands", "succ\u00e8s", "militaires", "sur", "une", "russie", "exsangue", "et", "confront\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "apr\u00e8s", "la", "r\u00e9volution", "de", "f\u00e9vrier", "qui", "met", "fin", "\u00e0", "lempire", "russe", "en", "l'ukraine", "est", "bri\u00e8vement", "ind\u00e9pendante", "jusqu'en", "mais", "la", "rada", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "contr\u00f4ler", "efficacement", "le", "territoire", "envahi", "d'abord", "par", "les", "allemands", "puis", "\u00e0", "leur", "retrait", "devenu", "champ", "de", "bataille", "entre", "le", "parti", "bolchevique", "les", "russes", "blancs", "et", "les", "forces", "de", "la", "tripleentente", "le", "mars", "mars", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "la", "plupart", "des", "partis", "politiques", "saccordent", "pour", "former", "la", "rada", "centrale", "le", "mars", "alors", "qu'il", "est", "toujours", "\u00e0", "moscou", "mykha\u00eflo", "hrouchevsky", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "rada", "centrale", "sous", "son", "impulsion", "l'ukraine", "proclame", "son", "autonomie", "le", "juin", "juin", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "en", "tant", "que", "chef", "de", "l'usdrp", "volodymyr", "vynnytchenko", "est", "choisi", "comme", "un", "des", "deux", "vicepr\u00e9sidents", "de", "la", "rada", "centrale", "puis", "comme", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "du", "secr\u00e9tariat", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "rada", "centrale", "du", "gouvernement", "autonome", "de", "l'ukraine", "le", "novembre", "d\u00e9cembre", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "soit", "treize", "jours", "apr\u00e8s", "que", "le", "parti", "bolchevique", "russe", "a", "renvers\u00e9", "le", "gouvernement", "sociald\u00e9mocrate", "de", "saintp\u00e9tersbourg", "alors", "capitale", "de", "la", "russie", "la", "rada", "ukrainienne", "centrale", "proclame", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "ukrainienne", "et", "sa", "s\u00e9paration", "de", "la", "russie", "l'ind\u00e9pendance", "totale", "de", "l'ukraine", "est", "confirm\u00e9e", "le", "novembre", "d\u00e9cembre", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "et", "mykha\u00eflo", "hrouchevsky", "est", "\u00e9lu", "officiellement", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "ukrainienne", "le", "avril", "fin", "l'arm\u00e9e", "allemande", "avance", "pour", "atteindre", "riga", "et", "conqu\u00e9rir", "la", "galicie", "et", "la", "bukovine", "contraignant", "la", "russie", "\u00e0", "suspendre", "les", "hostilit\u00e9s", "et", "\u00e0", "n\u00e9gocier", "sous", "couvert", "de", "d\u00e9fendre", "la", "libre", "disposition", "des", "provinces", "baltes", "de", "la", "finlande", "de", "l'ukraine", "et", "du", "caucase", "le", "gouvernement", "allemand", "cherche", "\u00e0", "agrandir", "sa", "zone", "d'influence", "\u00e0", "l'est", "et", "notamment", "\u00e0", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "des", "bassins", "miniers", "ukrainiens", "le", "trait\u00e9", "de", "brestlitovsk", "est", "sign\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "entre", "les", "gouvernements", "des", "empires", "centraux", "men\u00e9s", "par", "l'empire", "allemand", "et", "la", "jeune", "r\u00e9publique", "populaire", "ukrainienne", "issue", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "f\u00e9vrier", "dans", "la", "ville", "du", "m\u00eame", "nom", "aujourdhui", "brest", "en", "bi\u00e9lorussie", "les", "bolcheviks", "russes", "n'y", "sont", "pas", "partie", "prenante", "les", "mars", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "sovi\u00e9tique", "d'ukraine", "est", "fond\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "du", "pays", "avec", "pour", "capitale", "kharkov", "pour", "combattre", "l'arm\u00e9e", "rouge", "qui", "contr\u00f4le", "l'est", "de", "lukraine", "la", "rada", "centrale", "cherche", "le", "soutien", "des", "allemands", "qui", "organisent", "un", "coup", "d\u00e9tat", "et", "renversent", "le", "gouvernement", "de", "vynnytchenko", "mettant", "\u00e0", "sa", "place", "pavlo", "skoropadsky", "qui", "le", "avril", "soit", "le", "jour", "m\u00eame", "de", "l'\u00e9lection", "de", "mykha\u00eflo", "hrouchevsky", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "est", "proclam\u00e9", "hetman", "de", "l", "\u00e9tat", "ukrainien", "ukrayinska", "derjava", "\u00e0", "l'automne", "pr\u00e9voyant", "la", "d\u00e9faite", "allemande", "skoropadsky", "tente", "de", "se", "rapprocher", "de", "l'entente", "et", "des", "russes", "blancs", "en", "promettant", "de", "r\u00e9tablir", "l'union", "f\u00e9d\u00e9rale", "entre", "russie", "et", "ukraine", "mais", "rest\u00e9", "sans", "soutien", "skoropadsky", "est", "renvers\u00e9", "par", "le", "mouvement", "populaire", "guid\u00e9", "par", "simon", "petlioura", "qui", "reprend", "kiev", "les", "troupes", "d'occupation", "allemandes", "abandonnent", "l'hetmanat", "et", "le", "nouveau", "pouvoir", "ukrainien", "les", "laisse", "regagner", "leur", "pays", "sans", "obstacle", "finalement", "le", "d\u00e9cembre", "la", "r\u00e9publique", "populaire", "ukrainienne", "est", "r\u00e9tablie", "avec", "vynnytchenko", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "comme", "pr\u00e9sident", "du", "directoire", "d'ukraine", "de", "\u00e0", "une", "partie", "importante", "du", "territoire", "ukrainien", "au", "sud", "est", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "une", "arm\u00e9e", "paysanne", "insurrectionnelle", "d'inspiration", "communiste", "libertaire", "surnomm\u00e9e", "makhnovchtchina", "du", "nom", "de", "son", "initiateur", "nestor", "makhno", "ayant", "compt\u00e9", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "pr\u00e8s", "de", "combattants", "oppos\u00e9e", "aux", "arm\u00e9es", "blanches", "et", "rouges", "l'arm\u00e9e", "noire", "essayera", "d'installer", "dans", "les", "territoires", "contr\u00f4l\u00e9s", "un", "syst\u00e8me", "de", "collectivisation", "des", "terres", "et", "de", "d\u00e9mocratie", "directe", "et", "d\u00e9centralis\u00e9e", "le", "novembre", "l'armistice", "est", "sign\u00e9", "sur", "le", "front", "ouest", "\u00e0", "rethondes", "entre", "l'allemagne", "et", "les", "alli\u00e9s", "l'armistice", "de", "rethondes", "annule", "l'armistice", "de", "brestlitovsk", "l'article", "de", "la", "convention", "d'armistice", "pr\u00e9voit", "que", "les", "troupes", "allemandes", "\u00e9vacuent", "tous", "les", "territoires", "faisant", "partie", "de", "la", "russie", "au", "er", "ao\u00fbt", "d\u00e8s", "que", "les", "alli\u00e9s", "jugeront", "le", "moment", "venu", "compte", "tenu", "de", "la", "situation", "int\u00e9rieure", "de", "ces", "territoires", "la", "p\u00e9riode", "sovi\u00e9tique", "\u00e0", "la", "fin", "de", "les", "alli\u00e9s", "interviennent", "dans", "le", "sud", "de", "l'ukraine", "pour", "soutenir", "les", "blancs", "de", "d\u00e9nikine", "dans", "la", "guerre", "civile", "russe", "odessa", "s\u00e9bastopol", "et", "d'autres", "localit\u00e9s", "c\u00f4ti\u00e8res", "sont", "occup\u00e9es", "par", "les", "fran\u00e7ais", "mais", "l'intervention", "tourne", "court", "en", "raison", "du", "manque", "de", "moyens", "engag\u00e9s", "et", "de", "l'hostilit\u00e9", "de", "la", "population", "marsavril", "l'ukraine", "est", "envahie", "par", "l'arm\u00e9e", "rouge", "et", "ramen\u00e9e", "dans", "le", "giron", "sovi\u00e9tique", "l'ancien", "grenier", "de", "l'empire", "russe", "devenu", "une", "r\u00e9publique", "socialiste", "sovi\u00e9tique", "ravitaille", "les", "centres", "urbains", "sovi\u00e9tiques", "le", "d\u00e9cembre", "l'union", "des", "r\u00e9publiques", "socialistes", "sovi\u00e9tiques", "urss", "na\u00eet", "du", "trait\u00e9", "qui", "r\u00e9unit", "la", "rsfsr", "la", "bi\u00e9lorussie", "l'ukraine", "et", "la", "transcaucasie", "dans", "le", "conflit", "qui", "oppose", "les", "communistes", "du", "centre", "moscou", "et", "les", "partis", "communistes", "nationaux", "c'est", "le", "centre", "qui", "l'emporte", "et", "impose", "une", "f\u00e9d\u00e9ration", "quand", "staline", "d\u00e9clenche", "sa", "r\u00e9volution", "industrielle", "vers", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "l'ukraine", "devient", "l'une", "des", "sources", "indispensables", "de", "son", "financement", "les", "ann\u00e9es", "d'industrialisation", "sont", "marqu\u00e9es", "par", "la", "construction", "de", "ce", "qui", "est", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "la", "plus", "grande", "centrale", "hydraulique", "d'europe", "sur", "le", "dniepr", "le", "dnieprogues", "ce", "qui", "contribue", "\u00e0", "l'\u00e9lectrification", "de", "la", "r\u00e9publique", "ainsi", "qu'une", "importante", "mise", "en", "valeur", "du", "grand", "bassin", "minier", "et", "m\u00e9tallurgique", "le", "donbass", "d\u00e9j\u00e0", "exploit\u00e9", "depuis", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "une", "br\u00e8ve", "p\u00e9riode", "d'ukrainisation", "politique", "dite", "d'indig\u00e9nisation", "korenizatsia", "dans", "les", "ann\u00e9es", "se", "traduisant", "par", "le", "retour", "\u00e0", "l'ukrainien", "dans", "les", "publications", "la", "r\u00e9ouverture", "des", "\u00e9coles", "et", "des", "universit\u00e9s", "avec", "un", "enseignement", "en", "ukrainien", "et", "la", "promotion", "des", "cadres", "nationaux", "staline", "ne", "m\u00e9nage", "pas", "les", "efforts", "pour", "r\u00e9primer", "le", "moindre", "signe", "d'un", "r\u00e9veil", "nationaliste", "ukrainien", "interpr\u00e9t\u00e9", "comme", "un", "rejet", "du", "pouvoir", "bolchevik", "et", "une", "menace", "\u00e0", "l'int\u00e9grit\u00e9", "de", "l'urss", "pour", "contrer", "le", "nationalisme", "ukrainien", "le", "pouvoir", "sovi\u00e9tique", "favorise", "la", "bi\u00e9lorussie", "limitrophe", "de", "plus", "des", "oblasts", "russes", "comme", "celle", "de", "kharkiv", "sont", "int\u00e9gr\u00e9es", "\u00e0", "la", "rss", "d'ukraine", "pour", "renforcer", "le", "poids", "des", "russophones", "moscou", "cherche", "\u00e0", "rattacher", "fermement", "l'ukraine", "et", "d'en", "faire", "une", "forteresse", "de", "l'urss", "selon", "les", "mots", "de", "staline", "toute", "forme", "de", "d\u00e9loyaut\u00e9", "de", "la", "part", "des", "intellectuels", "des", "communistes", "ou", "des", "paysans", "ukrainiens", "est", "\u00e9radiqu\u00e9e", "entre", "et", "une", "s\u00e9rie", "de", "famines", "et", "l'intensification", "de", "la", "d\u00e9koulakisation", "frappent", "l'union", "sovi\u00e9tique", "et", "ravagent", "particuli\u00e8rement", "l'ukraine", "alors", "que", "cette", "r\u00e9gion", "\u00e9tait", "la", "plus", "fertile", "de", "toute", "l'urss", "entre", "et", "millions", "de", "personnes", "meurent", "des", "suites", "de", "cette", "famine", "les", "ukrainiens", "l'appellent", "holodomor", "ou", "l'extermination", "par", "la", "faim", "bien", "que", "le", "gouvernement", "sovi\u00e9tique", "de", "joseph", "staline", "ait", "pris", "soin", "de", "ne", "jamais", "\u00e9crire", "qu'il", "faut", "exterminer", "par", "la", "faim", "les", "paysans", "r\u00e9ticents", "les", "documents", "d\u00e9classifi\u00e9s", "montrent", "qu'il", "a", "pour", "le", "moins", "utilis\u00e9", "ces", "famines", "s'il", "ne", "les", "a", "pas", "sciemment", "provoqu\u00e9es", "pour", "briser", "la", "paysannerie", "et", "le", "nationalisme", "ukrainiens", "m\u00eame", "si", "le", "peuple", "russe", "a", "lui", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "victime", "des", "m\u00eames", "famines", "le", "parlement", "europ\u00e9en", "a", "reconnu", "dans", "une", "r\u00e9solution", "de", "l'holodomor", "comme", "un", "crime", "effroyable", "perp\u00e9tr\u00e9", "contre", "le", "peuple", "ukrainien", "et", "contre", "l'humanit\u00e9", "des", "ex\u00e9cutions", "et", "des", "d\u00e9portations", "d'ukrainiens", "accus\u00e9s", "de", "nationalisme", "sont", "organis\u00e9es", "durant", "les", "purges", "staliniennes", "de", "plusieurs", "millions", "d'ukrainiens", "sont", "ex\u00e9cut\u00e9s", "ou", "envoy\u00e9s", "vers", "des", "camps", "de", "travail", "sovi\u00e9tiques", "comme", "le", "sont", "aussi", "tous", "les", "suspects", "de", "nationalisme", "dit", "bourgeois", "les", "russes", "en", "premier", "en", "outre", "le", "marxismel\u00e9ninisme", "appliqu\u00e9", "par", "le", "kremlin", "pr\u00f4ne", "l'ath\u00e9isme", "d'\u00e9tat", "et", "s'attaque", "aux", "symboles", "religieux", "d\u00e9truisant", "les", "\u00e9glises", "et", "les", "cath\u00e9drales", "de", "toute", "l'urss", "et", "des", "millions", "de", "croyants", "en", "majorit\u00e9", "orthodoxes", "mais", "aussi", "d'autres", "ob\u00e9diences", "chr\u00e9tiennes", "sont", "envoy\u00e9s", "au", "goulag", "toutes", "les", "religions", "m\u00eame", "minoritaires", "juives", "musulmanes", "sont", "interdites", "en", "septembre", "et", "octobre", "apr\u00e8s", "le", "partage", "de", "la", "pologne", "entre", "l'allemagne", "nazie", "et", "l'urss", "stalinienne", "les", "r\u00e9gions", "polonaises", "\u00e0", "forte", "minorit\u00e9", "ukrainienne", "comme", "la", "galicie", "et", "lwow", "aujourd'hui", "lviv", "sont", "annex\u00e9es", "par", "l'urss", "et", "incorpor\u00e9es", "au", "sein", "de", "l'ukraine", "occidentale", "conform\u00e9ment", "aux", "protocoles", "secrets", "du", "pacte", "germanosovi\u00e9tique", "selon", "sabine", "dullin", "ces", "protocoles", "secrets", "qui", "accompagnent", "entre", "le", "ao\u00fbt", "et", "le", "septembre", "le", "pacte", "sign\u00e9", "par", "staline", "avec", "hitler", "sont", "la", "matrice", "de", "la", "grande", "guerre", "patriotique", "ils", "resteront", "un", "v\u00e9ritable", "tabou", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "ce", "partage", "imp\u00e9rialiste", "avec", "l'allemagne", "nazie", "transgresse", "en", "effet", "le", "code", "d'honneur", "antiimp\u00e9rialiste", "et", "antifasciste", "port\u00e9", "par", "le", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "en", "juin", "c'est", "le", "tour", "de", "la", "bucovine", "du", "nord", "et", "du", "boudjak", "pris", "\u00e0", "la", "roumanie", "d'\u00eatre", "pris", "par", "l'urss", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "l'ukraine", "est", "envahie", "par", "les", "arm\u00e9es", "allemandes", "\u00e0", "leur", "arriv\u00e9e", "les", "allemands", "sont", "re\u00e7us", "en", "lib\u00e9rateurs", "par", "une", "partie", "de", "la", "population", "ukrainienne", "surtout", "par", "la", "population", "de", "la", "partie", "de", "la", "pologne", "envahie", "par", "staline", "en", "puis", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "l'ukraine", "mais", "au", "fur", "et", "\u00e0", "mesure", "de", "leur", "progression", "vers", "l'est", "du", "pays", "et", "notamment", "en", "raison", "des", "mauvais", "traitements", "inflig\u00e9s", "\u00e0", "la", "population", "les", "occupants", "allemands", "rencontrent", "une", "forte", "r\u00e9sistance", "de", "la", "part", "de", "la", "population", "locale", "laquelle", "perdure", "jusqu'au", "retour", "des", "sovi\u00e9tiques", "en", "en", "repr\u00e9sailles", "les", "allemands", "traquent", "les", "partisans", "et", "br\u00fblent", "des", "centaines", "de", "villages", "et", "des", "milliers", "de", "maisons", "avec", "leurs", "habitants", "la", "population", "juive", "d'ukraine", "est", "an\u00e9antie", "par", "l'application", "de", "la", "solution", "finale", "le", "avril", "le", "haut", "commandement", "de", "la", "wehrmacht", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "division", "ss", "galicie", "constitu\u00e9e", "de", "volontaires", "ukrainiens", "les", "historiens", "estiment", "que", "plus", "de", "ukrainiens", "se", "sont", "engag\u00e9s", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "des", "forces", "allemandes", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "pour", "combattre", "le", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "polizei", "uvv", "hiwis", "ou", "waffenss", "en", "larm\u00e9e", "rouge", "lib\u00e8re", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "lukraine", "en", "juin", "la", "ruth\u00e9nie", "subcarpathique", "prise", "\u00e0", "la", "hongrie", "qui", "l'avait", "acquise", "en", "sur", "la", "slovaquie", "rejoint", "\u00e0", "son", "tour", "lukraine", "sovi\u00e9tique", "formant", "loblast", "de", "transcarpatie", "\u00e0", "la", "fin", "du", "conflit", "le", "bilan", "des", "pertes", "ukrainiennes", "est", "de", "huit", "millions", "de", "morts", "dont", "million", "\u00e9taient", "des", "militaires", "quant", "aux", "ind\u00e9pendantistes", "pr\u00e9sents", "essentiellement", "dans", "les", "r\u00e9gions", "ouest", "ils", "continuent", "une", "r\u00e9sistance", "locale", "arm\u00e9e", "contre", "l'urss", "jusqu'en", "le", "juin", "lukraine", "devient", "lun", "des", "membres", "fondateurs", "de", "l'onu", "en", "y", "obtenant", "en", "soulignement", "de", "son", "r\u00f4le", "dans", "la", "victoire", "sur", "le", "nazisme", "avec", "la", "bi\u00e9lorussie", "une", "place", "distincte", "de", "l'urss", "cette", "disposition", "particuli\u00e8re", "permet", "\u00e0", "l'union", "sovi\u00e9tique", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "voix", "suppl\u00e9mentaires", "dans", "les", "votes", "de", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "en", "le", "er", "secr\u00e9taire", "du", "parti", "communiste", "d'union", "sovi\u00e9tique", "nikita", "khrouchtchev", "qui", "a", "pass\u00e9", "sa", "jeunesse", "en", "ukraine", "transf\u00e8re", "la", "p\u00e9ninsule", "de", "crim\u00e9e", "\u00e0", "la", "r\u00e9publique", "sovi\u00e9tique", "socialiste", "d'ukraine", "pour", "marquer", "le", "e", "anniversaire", "du", "trait\u00e9", "de", "pere\u00efaslav", "marquant", "l'union", "entre", "la", "russie", "et", "les", "provinces", "formant", "l'ukraine", "d'alors", "l'ukraine", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "mod\u00e8le", "des", "r\u00e9publiques", "sovi\u00e9tiques", "notamment", "l\u00e9onid", "brejnev", "le", "principal", "dirigeant", "de", "l'urss", "pendant", "ans", "entre", "et", "est", "d'origine", "ukrainienne", "la", "fin", "de", "la", "p\u00e9riode", "sovi\u00e9tique", "est", "marqu\u00e9e", "en", "par", "la", "catastrophe", "nucl\u00e9aire", "de", "tchernobyl", "dont", "le", "co\u00fbt", "humain", "et", "financier", "a", "\u00e9t\u00e9", "consid\u00e9rable", "l'urss", "a", "engag\u00e9", "un", "\u00e9norme", "travail", "de", "d\u00e9contamination", "pour", "att\u00e9nuer", "les", "cons\u00e9quences", "de", "la", "radioactivit\u00e9", "la", "sortie", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "c'est", "seulement", "vers", "que", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "et", "la", "lib\u00e9ration", "des", "d\u00e9tenus", "politiques", "permettent", "aux", "ukrainiens", "de", "s'organiser", "pour", "d\u00e9fendre", "leurs", "droits", "\u00e0", "la", "souverainet\u00e9", "en", "le", "mouvement", "national", "ukrainien", "roukh", "est", "cr\u00e9\u00e9", "lors", "des", "\u00e9lections", "de", "mars", "les", "partis", "ukrainiens", "du", "bloc", "d\u00e9mocratique", "obtiennent", "alors", "environ", "des", "si\u00e8ges", "au", "parlement", "sous", "l'influence", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "d\u00e9mocrates", "le", "parlement", "adopte", "le", "juillet", "la", "d\u00e9claration", "sur", "la", "souverainet\u00e9", "politique", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'ukraine", "c'est", "le", "premier", "pas", "vers", "l'ind\u00e9pendance", "compl\u00e8te", "de", "l'ukraine", "celleci", "est", "proclam\u00e9e", "le", "ao\u00fbt", "et", "confirm\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "du", "er", "d\u00e9cembre", "des", "\u00e9lecteurs", "votent", "en", "faveur", "de", "l'ind\u00e9pendance", "le", "d\u00e9cembre", "la", "dislocation", "de", "l'urss", "est", "act\u00e9e", "par", "l'accord", "de", "minsk", "sign\u00e9", "par", "les", "dirigeants", "russe", "ukrainien", "et", "bi\u00e9lorusse", "l'ukraine", "devient", "l'un", "des", "membres", "fondateurs", "de", "la", "communaut\u00e9", "des", "\u00e9tats", "ind\u00e9pendants", "par", "le", "m\u00e9morandum", "de", "budapest", "sur", "les", "garanties", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "sign\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "l'ukraine", "abandonne", "son", "arsenal", "nucl\u00e9aire", "en", "\u00e9change", "de", "la", "garantie", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "royaumeuni", "et", "la", "russie", "de", "son", "int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "une", "situation", "entre", "russie", "et", "europe", "de", "plus", "en", "plus", "difficile", "depuis", "la", "situation", "de", "l'ukraine", "entre", "la", "russie", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "devient", "difficile", "d\u00e8s", "avec", "la", "r\u00e9volution", "orange", "marquant", "l'opposition", "entre", "deux", "parties", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "celle", "majoritairement", "proeurop\u00e9enne", "et", "occidentale", "surtout", "\u00e0", "l'ouest", "du", "pays", "et", "celle", "russophile", "surtout", "\u00e0", "l'est", "du", "pays", "la", "difficile", "\u00e9lection", "du", "candidat", "proeurop\u00e9en", "viktor", "iouchtchenko", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "relations", "tendues", "avec", "la", "russie", "qui", "n'admet", "pas", "la", "prise", "de", "distance", "de", "l'ancienne", "r\u00e9publique", "sovi\u00e9tique", "jusqu'alors", "rest\u00e9e", "alli\u00e9e", "de", "moscou", "des", "tensions", "relatives", "aux", "conflits", "gaziers", "russoukrainiens", "\u00e9clatent", "d\u00e8s", "en", "le", "prorusse", "viktor", "ianoukovytch", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "mais", "le", "courant", "proeurop\u00e9en", "et", "occidental", "persiste", "\u00e0", "la", "suite", "du", "refus", "du", "gouvernement", "de", "signer", "des", "accords", "de", "rapprochement", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "renforcement", "du", "mouvement", "euroma\u00efdan", "provoque", "un", "renversement", "du", "pouvoir", "tr\u00e8s", "rapidement", "une", "crise", "\u00e9clate", "entre", "les", "territoires", "majoritairement", "russophones", "du", "sudest", "du", "pays", "et", "le", "nouveau", "pouvoir", "central", "de", "kiev", "le", "mars", "la", "crim\u00e9e", "proclame", "son", "ind\u00e9pendance", "puis", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "est", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "le", "mars", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "et", "le", "rattachement", "qui", "a", "suivi", "ont", "\u00e9t\u00e9", "condamn\u00e9s", "par", "l'ukraine", "et", "une", "large", "part", "de", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "ainsi", "le", "juin", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "l'onu", "a", "vot\u00e9", "la", "r\u00e9solution", "sur", "l'int\u00e9grit\u00e9", "territoriale", "de", "l'ukraine", "la", "majorit\u00e9", "des", "pays", "condamnant", "le", "rattachement", "de", "la", "crim\u00e9e", "\u00e0", "la", "russie", "pays", "dont", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'ue", "une", "guerre", "civile", "dite", "guerre", "du", "donbass", "\u00e9clate", "ensuite", "dans", "l'est", "de", "l'ukraine", "majoritairement", "russophone", "qui", "entra\u00eene", "plus", "de", "dix", "mille", "morts", "l'ukraine", "est", "la", "cible", "de", "cyberattaques", "dont", "le", "but", "est", "de", "r\u00e9duire", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "du", "pouvoir", "ukrainien", "et", "tester", "de", "nouvelles", "cyberarmes", "perturbant", "\u00e9galement", "l'\u00e9conomie", "les", "cyberattaques", "ont", "pu", "notamment", "arr\u00eater", "des", "centrales", "nucl\u00e9aires", "et", "emp\u00eacher", "les", "distributeurs", "de", "billets", "de", "fonctionner", "parmi", "les", "attaques", "notpetya", "un", "logiciel", "malveillant", "aurait", "affect\u00e9", "\u00e0", "des", "ordinateurs", "des", "grandes", "entreprises", "bien", "que", "notpetya", "ait", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "par", "la", "suite", "pour", "cr\u00e9er", "des", "attaques", "mondiales", "d'apr\u00e8s", "microsoft", "la", "premi\u00e8re", "infection", "a", "eu", "lieu", "en", "ukraine", "lors", "de", "l'annonce", "des", "r\u00e9sultats", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "la", "principale", "chaine", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "victime", "d'un", "piratage", "a", "annonc\u00e9", "des", "r\u00e9sultats", "erron\u00e9s", "en", "l'osce", "une", "organisation", "charg\u00e9e", "notamment", "dobserver", "le", "cessezlefeu", "en", "ukraine", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "cible", "dune", "attaque", "de", "grande", "ampleur", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "moscou", "losce", "est", "le", "seul", "acteur", "ind\u00e9pendant", "capable", "de", "documenter", "des", "exactions", "ou", "de", "v\u00e9rifier", "si", "les", "promesses", "faites", "par", "kiev", "les", "prorusses", "ou", "le", "kremlin", "sont", "mises", "en", "applicationr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "alors", "que", "le", "conflit", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "donbass", "semble", "se", "transformer", "en", "conflit", "de", "basse", "intensit\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "combats", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "et", "demi", "de", "personnes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9plac\u00e9es", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "de", "l'ukraine", "en", "dehors", "dont", "vers", "la", "russie", "et", "vers", "les", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "le", "f\u00e9vrier", "le", "pr\u00e9sident", "russe", "vladimir", "poutine", "reconnait", "l'ind\u00e9pendance", "des", "r\u00e9publiques", "populaires", "autoproclam\u00e9es", "de", "donetsk", "et", "de", "lougansk", "et", "ordonne", "\u00e0", "ses", "troupes", "de", "se", "rendre", "dans", "ces", "parties", "de", "l'est", "de", "l'ukraine", "dans", "le", "cadre", "de", "ce", "que", "le", "kremlin", "qualifie", "de", "mission", "de", "maintien", "de", "la", "paix", "invasion", "\u00e0", "large", "\u00e9chelle", "de", "l'ukraine", "depuis", "le", "f\u00e9vrier", "la", "russie", "proc\u00e8de", "\u00e0", "des", "bombardements", "par", "missiles", "de", "croisi\u00e8re", "et", "balistiques", "sur", "plusieurs", "villes", "ukrainiennes", "dont", "kiev", "les", "troupes", "russes", "au", "sol", "p\u00e9n\u00e8trent", "sur", "le", "territoire", "ukrainien", "ce", "qui", "constitue", "le", "point", "de", "d\u00e9part", "de", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "l'ukraine", "demande", "\u00e0", "adh\u00e9rer", "\u00e0", "l'ue", "le", "f\u00e9vrier", "soit", "jours", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "de", "l'agression", "russe", "lors", "du", "conseil", "europ\u00e9en", "du", "et", "juin", "les", "chefs", "d'\u00e9tat", "et", "de", "gouvernement", "ont", "accord\u00e9", "le", "statut", "de", "candidat", "\u00e0", "l'union", "europ\u00e9enne", "\u00e0", "l'ukraine", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "revendique", "l'annexion", "non", "reconnue", "par", "l'onu", "des", "r\u00e9gions", "ukrainiennes", "de", "louhansk", "de", "donetsk", "de", "kherson", "et", "de", "zaporijjia", "au", "cours", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "au", "kremlin", "de", "moscou", "lors", "du", "sommet", "de", "l'otan", "de", "l'alliance", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "l'avenir", "de", "l'ukraine", "est", "dans", "l'otan", "sans", "pour", "autant", "donner", "de", "calendrier", "g\u00e9ographie", "g\u00e9ographie", "physique", "l'ukraine", "est", "un", "pays", "d'europe", "orientale", "elle", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "terrestres", "avec", "sept", "pays", "limitrophes", "\u00e0", "l'ouest", "la", "pologne", "la", "slovaquie", "et", "la", "hongrie", "au", "sudouest", "la", "roumanie", "et", "la", "moldavie", "\u00e0", "l'est", "et", "au", "nordest", "la", "russie", "au", "nord", "la", "bi\u00e9lorussie", "le", "pays", "mesure", "km", "d'est", "en", "ouest", "et", "km", "du", "nord", "au", "sud", "pour", "une", "superficie", "totale", "de", "km", "ou", "km", "sans", "compter", "la", "superficie", "de", "la", "crim\u00e9e", "\u00e0", "lexception", "du", "vaste", "plateau", "de", "podolie", "altitude", "m", "qui", "occupe", "l'ouest", "du", "pays", "c'est", "un", "pays", "relativement", "plat", "avec", "les", "terres", "fertiles", "du", "bassin", "du", "dniepr", "en", "son", "centre", "ce", "qui", "lui", "permet", "d'avoir", "une", "agriculture", "productive", "les", "montagnes", "ukrainiennes", "sont", "principalement", "constitu\u00e9es", "des", "contreforts", "des", "reliefs", "d'europe", "centrale", "et", "m\u00e9diterran\u00e9enne", "les", "carpates", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "avec", "le", "mont", "hoverla", "qui", "culmine", "\u00e0", "m", "\u00b0", "n", "\u00b0", "e", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "plus", "haut", "sommet", "de", "la", "division", "des", "carpates", "orientales", "ext\u00e9rieures", "le", "massif", "crim\u00e9en", "culminant", "au", "mont", "romankoch", "\u00e0", "m", "en", "bordure", "de", "la", "mer", "noirelukraine", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9galement", "d'un", "r\u00e9seau", "fluvial", "\u00e9tendu", "compos\u00e9", "principalement", "par", "le", "dniepr", "dnipro", "le", "dniester", "dnister", "le", "boug", "occidental", "le", "boug", "m\u00e9ridional", "et", "le", "donets", "\u00e0", "l'est", "le", "danube", "dounay", "marque", "la", "fronti\u00e8re", "\u00e0", "l'extr\u00eame", "sudouest", "entre", "l'ukraine", "et", "la", "roumanie", "au", "sud", "l'ukraine", "s'ouvre", "sur", "la", "mer", "noire", "bord\u00e9e", "de", "nombreux", "limans", "et", "o\u00f9", "s'avance", "la", "presqu'\u00eele", "de", "crim\u00e9e", "le", "climat", "de", "la", "majeure", "partie", "de", "l'ukraine", "est", "continental", "avec", "des", "hivers", "froids", "et", "des", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "le", "climat", "n'est", "m\u00e9diterran\u00e9en", "que", "sur", "la", "c\u00f4te", "sud", "de", "la", "crim\u00e9e", "les", "temp\u00e9ratures", "moyennes", "\u00e0", "kharkiv", "en", "ukraine", "orientale", "sont", "d'environ", "\u00b0c", "en", "janvier", "et", "\u00b0c", "en", "juillet", "les", "pr\u00e9cipitations", "vont", "d'environ", "mm", "par", "an", "dans", "le", "nord", "\u00e0", "environ", "mm", "dans", "le", "sud", "g\u00e9ographie", "historique", "l'ukraine", "comporte", "diverses", "r\u00e9gions", "historiques", "dont", "certaines", "comme", "l'oblast", "de", "ruth\u00e9nie", "subcarpathique", "ou", "la", "r\u00e9publique", "autonome", "de", "crim\u00e9e", "peuvent", "correspondre", "\u00e0", "une", "subdivision", "administrative", "actuelle", "certaines", "de", "ces", "r\u00e9gions", "historiques", "comme", "la", "volhynie", "et", "la", "galicie", "jadis", "polonolituaniennes", "la", "bukovine", "autrefois", "moldave", "ou", "la", "m\u00e9otide", "auparavant", "tatare", "crim\u00e9enne", "se", "prolongent", "\u00e9galement", "dans", "les", "pays", "voisins", "d'autres", "sont", "int\u00e9gralement", "ukrainiennes", "la", "podolie", "jadis", "polonolituanienne", "le", "boudjak", "et", "le", "yedisan", "autrefois", "turcs", "la", "tauride", "et", "la", "crim\u00e9e", "auparavant", "tatares", "sous", "suzerainet\u00e9", "turque", "la", "plus", "vaste", "des", "r\u00e9gions", "historiques", "est", "la", "zaporoguie", "pays", "des", "cosaques", "du", "m\u00eame", "nom", "h\u00e9rit\u00e9e", "des", "rapides", "du", "dniepr", "g\u00e9ographie", "administrative", "l'ukraine", "est", "divis\u00e9e", "en", "r\u00e9gions", "administratives", "ou", "oblasti", "singulier", "oblast", "et", "une", "municipalit\u00e9", "misto", "avec", "un", "statut", "juridique", "particulier", "kiev", "par", "ailleurs", "l'ukraine", "revendique", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "de", "la", "crim\u00e9e", "autrement", "dit", "la", "ville", "\u00e0", "statut", "particulier", "de", "s\u00e9bastopol", "et", "la", "r\u00e9publique", "autonome", "de", "crim\u00e9e", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "annex\u00e9es", "en", "\u00e0", "la", "russie", "et", "constituent", "actuellement", "le", "district", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "crim\u00e9e", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "russie", "r\u00e9gions", "municipalit\u00e9s", "\u00e0", "statut", "particulier", "kiev", "s\u00e9bastopol", "revendiqu\u00e9e", "par", "l'ukraine", "\u00e0", "la", "suite", "du", "rattachement", "\u00e0", "la", "russie", "villes", "population", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "les", "donn\u00e9es", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9volution", "du", "nombre", "d'habitants", "sont", "connues", "pour", "la", "p\u00e9riode", "d'apr\u00e8s", "le", "recensement", "de", "la", "r\u00e9partition", "ethnoculturelle", "des", "citoyens", "ukrainiens", "sur", "une", "base", "d\u00e9clarative", "qui", "ne", "correspond", "pas", "n\u00e9cessairement", "\u00e0", "la", "langue", "maternelle", "est", "la", "suivante", "ukrainiens", "russes", "autres", "la", "classification", "autres", "comprend", "des", "minorit\u00e9s", "linguistiques", "comme", "les", "bulgares", "les", "roumanophones", "ou", "les", "gagaouzes", "du", "boudjak", "ou", "bien", "religieuses", "comme", "les", "juifs", "ou", "bien", "les", "deux", "comme", "les", "tatars", "de", "crim\u00e9e", "en", "musulmans", "et", "turcophones", "les", "ruth\u00e8neshoutsoules", "sont", "en", "ukraine", "consid\u00e9r\u00e9s", "comme", "ukrainiens", "et", "ne", "sont", "par", "cons\u00e9quent", "pas", "r\u00e9pertori\u00e9s", "comme", "une", "nationalit\u00e9", "s\u00e9par\u00e9e", "le", "mot", "nationalit\u00e9", "ayant", "un", "sens", "proche", "d'ethnie", "et", "non", "celui", "de", "citoyennet\u00e9", "comme", "en", "france", "il", "y", "aurait", "donc", "d'ukrainiens", "et", "environ", "de", "ruth\u00e8nes", "selon", "les", "estimations", "plus", "d'un", "million", "d'ukrainiens", "ont", "quitt\u00e9", "leur", "pays", "depuis", "avec", "pour", "destinations", "privil\u00e9gi\u00e9es", "l'australie", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "canada", "isra\u00ebl", "lunion", "europ\u00e9enne", "langues", "l'ukrainien", "est", "la", "seule", "langue", "officielle", "depuis", "une", "loi", "entr\u00e9e", "en", "vigueur", "le", "juillet", "elle", "seule", "est", "depuis", "autoris\u00e9e", "\u00e0", "\u00eatre", "employ\u00e9e", "par", "les", "autorit\u00e9s", "et", "institutions", "aussi", "bien", "nationales", "que", "r\u00e9gionales", "ou", "locales", "ainsi", "que", "par", "les", "entreprises", "la", "l\u00e9gislation", "pr\u00e9voit", "toutefois", "la", "possibilit\u00e9", "de", "d\u00e9roger", "\u00e0", "cette", "obligation", "afin", "de", "pr\u00e9server", "les", "droits", "des", "peuples", "autochtones", "et", "des", "minorit\u00e9s", "nationales", "d'ukraine", "actuellement", "l'unique", "exception", "reconnue", "par", "l'\u00e9tat", "ukrainien", "concerne", "la", "crim\u00e9e", "o\u00f9", "la", "langue", "tatare", "est", "autoris\u00e9e", "en", "tant", "que", "langue", "du", "peuple", "autochtone", "ukrainien", "le", "russe", "est", "tr\u00e8s", "souvent", "compris", "par", "les", "ukrainiens", "pour", "la", "plupart", "ils", "peuvent", "parler", "cette", "langue", "couramment", "en", "raison", "de", "la", "proximit\u00e9", "d'avec", "l'ukrainien", "cependant", "les", "de", "russophones", "sont", "surtout", "pr\u00e9sents", "dans", "l'est", "et", "le", "sud", "du", "pays", "qui", "ont", "fait", "partie", "pendant", "plus", "de", "ans", "de", "l'empire", "russe", "et", "plus", "de", "ans", "de", "l'urss", "alors", "que", "l'ukrainien", "est", "largement", "dominant", "dans", "l'ouest", "de", "l'ukraine", "qui", "a", "fait", "partie", "de", "la", "pologne", "et", "de", "l'autrichehongrie", "chez", "les", "plus", "jeunes", "surtout", "dans", "les", "grandes", "villes", "le", "choix", "de", "l'anglais", "en", "seconde", "langue", "devient", "de", "plus", "en", "plus", "important", "dans", "l'ouest", "du", "pays", "on", "trouve", "des", "minorit\u00e9s", "qui", "parlent", "le", "polonais", "le", "hongrois", "le", "bi\u00e9lorusse", "le", "roumain", "le", "grec", "le", "yiddish", "ainsi", "que", "le", "tch\u00e8que", "et", "le", "slovaque", "d\u00e9port\u00e9s", "sous", "staline", "apr\u00e8s", "les", "tatars", "de", "crim\u00e9e", "qui", "sont", "rentr\u00e9s", "au", "pays", "essentiellement", "apr\u00e8s", "parlent", "surtout", "le", "russe", "lallemand", "qui", "jadis", "\u00e9tait", "une", "langue", "minoritaire", "celle", "des", "allemands", "dans", "le", "sud", "de", "l'ukraine", "a", "disparu", "presque", "compl\u00e8tement", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "et", "l'expulsion", "des", "allemands", "d'europe", "de", "l'est", "aujourd'hui", "la", "langue", "allemande", "est", "surtout", "enseign\u00e9e", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "elle", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "utile", "dans", "le", "monde", "du", "commerce", "sans", "doute", "la", "troisi\u00e8me", "langue", "\u00e9trang\u00e8re", "enseign\u00e9e", "apr\u00e8s", "le", "russe", "et", "l'anglais", "politique", "la", "constitution", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "par", "le", "parlement", "le", "juin", "apr\u00e8s", "qu'un", "accord", "fut", "conclu", "entre", "le", "parlement", "et", "le", "pr\u00e9sident", "en", "l'ukraine", "est", "une", "d\u00e9mocratie", "parlementaire", "o\u00f9", "les", "pouvoirs", "pr\u00e9sidentiels", "sont", "\u00e9tendus", "quoique", "r\u00e9duits", "au", "profit", "du", "parlement", "le", "pr\u00e9sident", "d'ukraine", "est", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "renouvelable", "une", "fois", "il", "nomme", "le", "premier", "ministre", "avec", "l'accord", "de", "la", "rada", "qui", "est", "le", "parlement", "le", "parlement", "monocam\u00e9ral", "verkhovna", "rada", "ou", "plus", "simplement", "rada", "est", "compos\u00e9", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "quatre", "ans", "avant", "le", "mode", "de", "scrutin", "est", "mixte", "car", "il", "combine", "\u00e0", "la", "fois", "scrutin", "proportionnel", "et", "scrutin", "majoritaire", "jusqu'en", "puis", "uniquement", "proportionnel", "la", "cour", "constitutionnelle", "contr\u00f4le", "la", "constitutionnalit\u00e9", "des", "lois", "et", "peut", "\u00eatre", "saisie", "entre", "autres", "par", "la", "cour", "supr\u00eame", "d'ukraine", "le", "pr\u00e9sident", "ou", "le", "parlement", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "et", "r\u00e9volution", "orange", "alors", "que", "la", "pr\u00e9sidence", "\u00e9tait", "assur\u00e9e", "par", "leonid", "koutchma", "un", "ancien", "apparatchik", "du", "parti", "communiste", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "corrompu", "et", "li\u00e9", "aux", "groupes", "mafieux", "la", "derni\u00e8re", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "a", "eu", "lieu", "le", "octobre", "et", "novembre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "soup\u00e7ons", "de", "fraude", "et", "de", "la", "pression", "populaire", "plus", "ou", "moins", "spontan\u00e9e", "de", "la", "r\u00e9volution", "orange", "la", "cour", "supr\u00eame", "a", "annul\u00e9", "le", "r\u00e9sultat", "du", "second", "tour", "qui", "donnait", "vainqueur", "l'ancien", "premier", "ministre", "viktor", "ianoukovytch", "sur", "viktor", "iouchtchenko", "finalement", "c'est", "ce", "dernier", "jouant", "la", "carte", "de", "l'europe", "et", "du", "lib\u00e9ralisme", "qui", "l'a", "emport\u00e9", "bien", "que", "son", "adversaire", "ait", "maintenu", "ses", "solides", "positions", "dans", "l'est", "et", "le", "sud", "du", "pays", "russophones", "et", "russophiles", "viktor", "iouchtchenko", "pr\u00eate", "serment", "en", "janvier", "il", "d\u00e9signe", "alors", "comme", "premi\u00e8re", "ministre", "ioulia", "tymochenko", "femme", "d'affaires", "entr\u00e9e", "en", "politique", "du", "temps", "du", "pr\u00e9sident", "koutchma", "sur", "fond", "d'accusations", "r\u00e9ciproques", "de", "corruption", "le", "septembre", "le", "pr\u00e9sident", "viktor", "iouchtchenko", "limogea", "le", "gouvernement", "de", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "ioulia", "tymochenko", "nommant", "\u00e0", "sa", "place", "iouri\u00ef", "iekhanourov", "gouverneur", "de", "l'oblast", "de", "dnipropetrovsk", "des", "commentateurs", "comme", "jeanbaptiste", "naudet", "reporter", "au", "nouvel", "observateur", "ont", "estim\u00e9", "que", "l'on", "peut", "observer", "\u00e0", "travers", "plusieurs", "\u00e9lections", "une", "pr\u00e9f\u00e9rence", "pour", "les", "candidats", "proeurop\u00e9ens", "en", "ukraine", "du", "nordouest", "jadis", "soumise", "\u00e0", "l'influence", "polonolituanienne", "et", "pour", "les", "candidats", "prorusses", "en", "ukraine", "du", "sudest", "jadis", "soumise", "\u00e0", "la", "domination", "turcotatare", "et", "d\u00e9livr\u00e9e", "de", "celleci", "par", "les", "cosaques", "et", "la", "russie", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "qui", "suivirent", "ont", "eu", "lieu", "le", "mars", "le", "parti", "des", "r\u00e9gions", "du", "prorusse", "viktor", "ianoukovytch", "a", "obtenu", "de", "voix", "\u00e9lus", "le", "bloc", "de", "ioulia", "tymochenko", "but", "de", "voix", "\u00e9lus", "et", "le", "parti", "pr\u00e9sidentiel", "notre", "ukraine", "de", "voix", "\u00e9lus", "les", "partis", "qui", "n'ont", "pu", "obtenir", "un", "minimum", "de", "des", "voix", "ne", "sont", "pas", "repr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "la", "rada", "la", "coalition", "parlementaire", "orange", "notre", "ukraine", "bloc", "de", "ioulia", "tymochenko", "bit", "parti", "socialiste", "difficilement", "constitu\u00e9e", "apr\u00e8s", "plus", "de", "deux", "mois", "de", "d\u00e9bats", "a", "\u00e9clat\u00e9", "le", "juillet", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "d\u00e9fection", "surprise", "du", "socialiste", "oleksandr", "moroz", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "avec", "le", "soutien", "de", "l'opposition", "prorusse", "cette", "d\u00e9fection", "a", "entra\u00een\u00e9", "le", "ralliement", "des", "socialistes", "\u00e0", "la", "formation", "parti", "des", "r\u00e9gions", "communistes", "et", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "nouvelle", "alliance", "majoritaire", "si\u00e8ges", "sur", "cette", "fois", "dirig\u00e9e", "par", "l'expremier", "ministre", "viktor", "ianoukovytch", "\u00e0", "la", "suite", "des", "pourparlers", "entre", "iouchtchenko", "et", "ianoukovytch", "entam\u00e9s", "le", "juillet", "les", "deux", "anciens", "rivaux", "se", "sont", "mis", "d'accord", "sur", "la", "signature", "du", "pacte", "de", "l'unit\u00e9", "nationale", "universal", "qui", "marque", "les", "concessions", "politiques", "des", "deux", "c\u00f4t\u00e9s", "entre", "autres", "la", "soumission", "au", "r\u00e9f\u00e9rendum", "de", "la", "question", "de", "l'entr\u00e9e", "du", "pays", "dans", "l'otan", "le", "groupe", "du", "bloc", "ioulia", "tymochenko", "jadis", "un", "alli\u00e9", "de", "notre", "ukraine", "qui", "a", "quitt\u00e9", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "rada", "le", "juillet", "en", "exigeant", "la", "tenue", "des", "l\u00e9gislatives", "anticip\u00e9es", "n'a", "pas", "sign\u00e9", "l'universal", "il", "devient", "donc", "l'opposition", "officielle", "le", "ao\u00fbt", "la", "rada", "a", "nomm\u00e9", "le", "chef", "du", "parti", "des", "r\u00e9gions", "viktor", "ianoukovytch", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "ukrainien", "la", "candidature", "de", "ianoukovytch", "a", "\u00e9t\u00e9", "appuy\u00e9e", "par", "voix", "pour", "requises", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "le", "avril", "le", "pr\u00e9sident", "viktor", "iouchtchenko", "dissout", "le", "parlement", "et", "provoque", "de", "nouvelles", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "elles", "eurent", "lieu", "le", "septembre", "les", "r\u00e9sultats", "\u00e9taient", "les", "suivants", "le", "parti", "des", "r\u00e9gions", "du", "premier", "ministre", "sortant", "viktor", "ianoukovytch", "remporte", "des", "voix", "le", "bloc", "ioulia", "tymochenko", "totalise", "des", "voix", "le", "parti", "notre", "ukraine", "autod\u00e9fense", "du", "pr\u00e9sident", "viktor", "iouchtchenko", "obtient", "des", "voixlors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "anticip\u00e9es", "du", "septembre", "le", "bloc", "dirig\u00e9", "par", "ioulia", "tymochenko", "arrive", "en", "deuxi\u00e8me", "position", "avec", "des", "voix", "gagnant", "presque", "huit", "points", "par", "rapport", "aux", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "l\u00e9gislatives", "de", "mars", "le", "parti", "des", "r\u00e9gions", "de", "viktor", "ianoukovytch", "remporte", "les", "\u00e9lections", "avec", "des", "voix", "apr\u00e8s", "les", "premiers", "d\u00e9pouillements", "le", "bloc", "ioulia", "tymochenko", "arrivait", "en", "t\u00eate", "et", "l'osce", "avait", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "les", "\u00e9lections", "s'\u00e9taient", "d\u00e9roul\u00e9es", "de", "mani\u00e8re", "libre", "et", "\u00e9quitablenomm\u00e9e", "premi\u00e8re", "ministre", "par", "le", "pr\u00e9sident", "iouchtchenko", "elle", "ne", "parvient", "pas", "cependant", "\u00e0", "obtenir", "la", "majorit\u00e9", "le", "d\u00e9cembre}}", "obtenant", "seulement", "voix", "sur", "les", "requises", "de", "nouveau", "propos\u00e9e", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "la", "rada", "ent\u00e9rine", "sa", "nomination", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "gouvernement", "le", "d\u00e9cembre}}", "lors", "d'un", "deuxi\u00e8me", "vote", "par", "voix", "sur", "les", "la", "rada", "est", "dissoute", "par", "le", "pr\u00e9sident", "iouchtchenko", "le", "octobre", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "parlementaire", "de", "en", "ukraine", "une", "\u00e9lection", "anticip\u00e9e", "d'abord", "pr\u00e9vue", "pour", "le", "d\u00e9cembre", "puis", "le", "d\u00e9cembre}}", "a", "\u00e9t\u00e9", "report\u00e9e", "pour", "d\u00e9but", "\u00e0", "une", "date", "ind\u00e9termin\u00e9e", "en", "raison", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "une", "nouvelle", "coalition", "se", "forme", "alors", "entre", "le", "parti", "de", "volodymyr", "lytvyn", "le", "bloc", "ioulia", "tymochenko", "et", "notre", "ukraine", "volodymyr", "lytvyn", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "et", "celuici", "annonce", "que", "la", "rada", "poursuivra", "son", "travail", "jusqu'en", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "le", "premier", "tour", "de", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "s'est", "d\u00e9roul\u00e9", "le", "janvier", "le", "chef", "de", "l'opposition", "viktor", "ianoukovytch", "obtient", "des", "voix", "et", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "ioulia", "tymochenko", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "viktor", "iouchtchenko", "r\u00e9unit", "environ", "des", "voix", "viktor", "ianoukovytch", "emporte", "le", "second", "tour", "du", "f\u00e9vrier", "avec", "des", "voix", "contre", "pour", "ioulia", "tymochenko", "l'osce", "a", "annonc\u00e9", "que", "le", "scrutin", "avait", "\u00e9t\u00e9", "transparent", "et", "honn\u00eate", "mykola", "azarov", "fid\u00e8le", "du", "pr\u00e9sident", "ianoukovytch", "acc\u00e8de", "au", "poste", "de", "premier", "ministre", "le", "mars", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "motion", "de", "censure", "vot\u00e9e", "le", "mars", "contre", "ioulia", "tymochenko", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "en", "novembre", "l'ukraine", "renonce", "\u00e0", "signer", "un", "accord", "d'association", "avec", "l'union", "europ\u00e9enne", "et", "relance", "un", "dialogue", "actif", "avec", "moscou", "ce", "revirement", "entra\u00eene", "d'importantes", "manifestations", "proeurop\u00e9ennes", "\u00e0", "kiev", "rassemblant", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "l'occupation", "du", "ma\u00efdan", "n\u00e9zalejnosti", "et", "de", "la", "mairie", "avec", "comme", "mot", "d'ordre", "la", "d\u00e9mission", "du", "pr\u00e9sident", "viktor", "ianoukovytch", "au", "fil", "des", "jours", "la", "capitale", "ukrainienne", "kiev", "se", "transforme", "en", "champ", "de", "bataille", "les", "deux", "premiers", "d\u00e9c\u00e8s", "ont", "lieu", "le", "mardi", "f\u00e9vrier", "la", "l\u00e9gitimit\u00e9", "de", "viktor", "ianoukovytch", "est", "d'autant", "plus", "remise", "en", "cause", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "manifestants", "tu\u00e9s", "par", "balle", "le", "jeudi", "f\u00e9vrier", "le", "f\u00e9vrier", "viktor", "ianoukovytch", "quitte", "kiev", "pour", "kharkiv", "et", "le", "r\u00e9gime", "politique", "est", "renvers\u00e9", "alors", "que", "des", "rumeurs", "\u00e9voquent", "sa", "d\u00e9mission", "le", "pr\u00e9sident", "d\u00e9ment", "refuse", "de", "d\u00e9missionner", "parle", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "qu'il", "compare", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "des", "nazis", "en", "allemagne", "quelques", "heures", "plus", "tard", "le", "parlement", "vote", "sa", "destitution", "et", "fixe", "au", "mai", "suivant", "la", "prochaine", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "par", "voix", "sur", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "la", "lib\u00e9ration", "de", "l'ancienne", "premi\u00e8re", "ministre", "ioulia", "tymochenko", "est", "vot\u00e9e", "et", "oleksandr", "tourtchynov", "est", "choisi", "pour", "diriger", "pour", "quelques", "mois", "l'ukraine", "par", "int\u00e9rim", "les", "manifestants", "et", "la", "presse", "ont", "pu", "entrer", "facilement", "dans", "la", "mejyhiria", "la", "r\u00e9sidence", "de", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "situ\u00e9e", "dans", "la", "banlieue", "de", "kiev", "ceuxci", "ont", "\u00e9t\u00e9", "choqu\u00e9s", "par", "le", "train", "de", "vie", "que", "menait", "viktor", "ianoukovytch", "dans", "celleci", "en", "fin", "de", "compte", "les", "affrontements", "ont", "fait", "au", "moins", "morts", "chez", "les", "manifestants", "et", "morts", "chez", "les", "forces", "de", "l'ordre", "berkout", "apr\u00e8s", "un", "bref", "passage", "par", "l'est", "de", "l'ukraine", "le", "pr\u00e9sident", "d\u00e9chu", "viktor", "ianoukovytch", "s'est", "r\u00e9fugi\u00e9", "en", "russie", "un", "mandat", "d'arr\u00eat", "est", "lanc\u00e9", "contre", "lui", "pour", "meurtres", "de", "masse", "parall\u00e8lement", "\u00e0", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "des", "manifestations", "antima\u00efdan", "se", "propagent", "dans", "les", "r\u00e9gions", "du", "sud", "et", "de", "l'est", "o\u00f9", "viktor", "ianoukovitch", "avec", "le", "parti", "des", "r\u00e9gions", "\u00e9tait", "majoritaire", "et", "o\u00f9", "la", "langue", "russe", "est", "dans", "certains", "territoires", "pr\u00e9dominante", "comme", "\u00e0", "l'est", "du", "donbass", "les", "manifestants", "protestent", "notamment", "contre", "l'abrogation", "de", "la", "loi", "sur", "le", "bilinguisme", "et", "sont", "favorables", "au", "projet", "de", "f\u00e9d\u00e9ralisation", "d\u00e9fendu", "par", "la", "russie", "pour", "donner", "plus", "d'autonomie", "\u00e0", "ces", "r\u00e9gions", "par", "rapport", "aux", "autorit\u00e9s", "de", "kiev", "la", "guerre", "\u00e9clate", "dans", "les", "oblasts", "de", "donetsk", "et", "de", "louhansk", "en", "mai", "de", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "la", "proclamation", "de", "l'ind\u00e9pendance", "des", "deux", "r\u00e9publiques", "populaires", "une", "guerre", "qui", "en", "d\u00e9pit", "des", "n\u00e9gociations", "de", "minsk", "et", "des", "tentatives", "de", "cessezlefeu", "se", "poursuivra", "pendant", "des", "ann\u00e9es", "et", "sera", "aliment\u00e9e", "par", "un", "soutien", "militaire", "russe", "aux", "s\u00e9paratistes", "le", "projet", "de", "ces", "derniers", "est", "plus", "radical", "que", "la", "f\u00e9d\u00e9ralisation", "car", "ils", "souhaitent", "la", "partition", "du", "pays", "pour", "cr\u00e9er", "un", "\u00e9tat", "s\u00e9cessionniste", "prorusse", "la", "nouvellerussie", "dans", "le", "donbass", "voire", "dans", "toute", "cette", "moiti\u00e9", "sudest", "de", "l'ukraine", "jusqu'\u00e0", "la", "transnistrie", "en", "moldavie", "le", "mars", "le", "conseil", "supr\u00eame", "de", "crim\u00e9e", "proclame", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "r\u00e9publique", "autonome", "de", "crim\u00e9e", "ind\u00e9pendance", "qui", "sera", "ent\u00e9rin\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "qui", "s'est", "tenu", "le", "mars", "et", "lors", "duquel", "la", "population", "a", "vot\u00e9", "\u00e0", "une", "\u00e9crasante", "majorit\u00e9", "pour", "un", "rattachement", "\u00e0", "la", "russie", "les", "conditions", "de", "ce", "rattachement", "ont", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9es", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "avec", "un", "taux", "de", "participation", "de", "donne", "la", "victoire", "au", "parti", "de", "zelensky", "avec", "une", "majorit\u00e9", "absolue", "de", "si\u00e8ges", "sur", "volodymyr", "zelensky", "fait", "de", "la", "lutte", "contre", "la", "corruption", "l'un", "des", "grands", "axes", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "\u00e0", "cet", "effet", "il", "met", "en", "place", "de", "nombreuses", "mesures", "anticorruption", "dont", "une", "loi", "engageant", "la", "responsabilit\u00e9", "p\u00e9nale", "des", "fonctionnaires", "reconnus", "coupables", "de", "d\u00e9clarations", "de", "revenus", "mensong\u00e8res", "celleci", "et", "plusieurs", "autres", "sont", "n\u00e9anmoins", "invalid\u00e9es", "en", "octobre", "par", "la", "cour", "constitutionnelle", "qui", "les", "juge", "trop", "s\u00e9v\u00e8res", "cette", "d\u00e9cision", "provoque", "des", "manifestations", "et", "une", "crise", "constitutionnelle", "zelensky", "r\u00e9ussit", "n\u00e9anmoins", "\u00e0", "faire", "passer", "le", "septembre", "une", "loi", "visant", "\u00e0", "limiter", "le", "pouvoir", "des", "oligarques", "riches", "hommes", "d'affaires", "qui", "influencent", "la", "vie", "publique", "ukrainienne", "en", "les", "recensant", "dans", "un", "registre", "les", "int\u00e9ress\u00e9s", "ont", "six", "mois", "pour", "cesser", "leurs", "activit\u00e9s", "politiques", "et", "vendre", "leurs", "m\u00e9dias", "sans", "quoi", "ils", "sont", "fich\u00e9s", "comme", "oligarques", "et", "soumis", "\u00e0", "de", "fortes", "contraintes", "obligation", "de", "d\u00e9clarer", "leurs", "possessions", "interdiction", "de", "financer", "des", "partis", "politiques", "de", "rencontrer", "en", "priv\u00e9", "des", "hauts", "fonctionnaires", "ou", "de", "participer", "\u00e0", "des", "privatisations", "zelensky", "est", "toutefois", "critiqu\u00e9", "pour", "avoir", "pris", "la", "t\u00eate", "de", "la", "commission", "charg\u00e9e", "d'\u00e9tablir", "le", "registre", "ce", "qui", "engendre", "un", "conflit", "d'int\u00e9r\u00eats", "en", "raison", "de", "ses", "liens", "avec", "l'oligarque", "ihor", "kolomo\u00efsky", "il", "est", "par", "ailleurs", "luim\u00eame", "accus\u00e9", "d'\u00e9vasion", "fiscale", "dans", "l'affaire", "des", "pandora", "papers", "sur", "le", "plan", "international", "zelensky", "entend", "relancer", "le", "dialogue", "avec", "la", "russie", "sur", "la", "question", "du", "donbass", "le", "d\u00e9but", "de", "son", "mandat", "est", "marqu\u00e9", "\u00e0", "cet", "\u00e9gard", "par", "des", "succ\u00e8s", "dont", "des", "\u00e9changes", "de", "prisonniers", "sans", "pr\u00e9c\u00e9dent", "entre", "l'ukraine", "et", "le", "camp", "prorusse", "et", "la", "restitution", "par", "moscou", "des", "trois", "navires", "ukrainiens", "arraisonn\u00e9s", "lors", "de", "l'incident", "du", "d\u00e9troit", "de", "kertch", "un", "an", "plus", "t\u00f4t", "cette", "politique", "de", "d\u00e9tente", "m\u00e9contente", "n\u00e9anmoins", "une", "partie", "de", "l'opinion", "publique", "qui", "manifeste", "dans", "les", "grandes", "villes", "d'ukraine", "pour", "d\u00e9noncer", "une", "capitulation", "le", "juillet", "kiev", "et", "moscou", "n'en", "signent", "pas", "moins", "le", "plus", "long", "accord", "de", "cessezlefeu", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "conflit", "celuici", "est", "presque", "aussit\u00f4t", "fragilis\u00e9", "par", "des", "tirs", "en", "provenance", "des", "territoires", "s\u00e9paratistes", "le", "juillet}}", "mais", "zelensky", "r\u00e9affirme", "son", "attachement", "\u00e0", "l'accord", "en", "imputant", "ces", "agissements", "\u00e0", "des", "groupes", "arm\u00e9s", "ill\u00e9gaux", "en", "avril", "cependant", "un", "tournant", "s'op\u00e8re", "lorsque", "la", "russie", "concentre", "des", "troupes", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "ukrainienne", "dans", "un", "contexte", "de", "violations", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9es", "du", "cessezlefeu", "rompant", "avec", "sa", "position", "conciliante", "zelensky", "se", "tourne", "vers", "l'otan", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "consid\u00e9rant", "que", "l'adh\u00e9sion", "de", "l'ukraine", "\u00e0", "ces", "organisations", "est", "la", "seule", "fa\u00e7on", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "la", "guerre", "dans", "le", "donbass", "apr\u00e8s", "quelques", "semaines", "de", "tensions", "sergue\u00ef", "cho\u00efgou", "annonce", "le", "d\u00e9but", "du", "retrait", "des", "troupes", "russes", "le", "avril", "mais", "cellesci", "se", "r\u00e9installent", "massivement", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "en", "fin", "d'ann\u00e9e", "malgr\u00e9", "la", "r\u00e9affirmation", "par", "zelensky", "de", "sa", "volont\u00e9", "de", "n\u00e9gocier", "directement", "avec", "moscou", "et", "l'ouverture", "de", "discussions", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "les", "partenaires", "europ\u00e9ens", "vladimir", "poutine", "lance", "finalement", "son", "arm\u00e9e", "\u00e0", "l'assaut", "du", "pays", "en", "f\u00e9vrier", "arm\u00e9e", "l'arm\u00e9e", "ukrainienne", "re\u00e7oit", "une", "aide", "militaire", "cons\u00e9quente", "de", "la", "part", "des", "pays", "de", "l'otan", "et", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "lors", "de", "l'invasion", "de", "l'ukraine", "par", "la", "russie", "\u00e9conomie", "l'ukraine", "a", "une", "\u00e9conomie", "diversifi\u00e9e", "mais", "encore", "tributaire", "des", "industries", "\u00e9tablies", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "sovi\u00e9tique", "c'est", "un", "libre", "march\u00e9", "\u00e9mergent", "o\u00f9", "la", "croissance", "fut", "\u00e0", "deux", "chiffres", "durant", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "orange", "ses", "ressources", "naturelles", "tournent", "beaucoup", "autour", "de", "l'agriculture", "tournesol", "noix", "betteraves", "sucri\u00e8res", "autre", "point", "fort", "de", "son", "agriculture", "le", "pays", "est", "aussi", "septi\u00e8me", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "mondiaux", "de", "c\u00e9r\u00e9ales", "au", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "domin\u00e9", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "une", "forte", "progression", "le", "secteur", "agricole", "est", "cependant", "en", "repli", "dans", "d'autres", "domaines", "sur", "les", "six", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "la", "d\u00e9cennie", "le", "pays", "n'a", "jamais", "regagn\u00e9", "sa", "place", "au", "palmar\u00e8s", "des", "huit", "plus", "grands", "producteurs", "mondiaux", "de", "sucre", "les", "ressources", "mini\u00e8res", "fer", "charbon", "uranium", "potasse", "etc", "jouent", "\u00e9galement", "un", "r\u00f4le", "important", "l'\u00e9conomie", "est", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "une", "forte", "inflation", "et", "des", "rendements", "\u00e9conomiques", "encore", "un", "peu", "faibles", "du", "point", "de", "vue", "commercial", "son", "principal", "partenaire", "\u00e9conomique", "reste", "la", "russie", "m\u00eame", "si", "l'ukraine", "s'efforce", "de", "se", "tourner", "vers", "les", "pays", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "g\u00e9ographiquement", "proches", "d'elle", "le", "pays", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "dans", "la", "distribution", "gazi\u00e8re", "europ\u00e9enne", "en", "en", "d\u00e9pit", "de", "la", "guerre", "du", "donbass", "l'ukraine", "reste", "d\u00e9pendante", "de", "la", "russie", "pour", "de", "ses", "importations", "et", "de", "ses", "exportations", "la", "monnaie", "nationale", "la", "hryvnia", "a", "\u00e9t\u00e9", "introduite", "en", "et", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "r\u00e9duire", "l'hyperinflation", "qui", "r\u00e9gnait", "alors", "de", "\u00e0", "le", "pib", "s'est", "effondr\u00e9", "de", "passant", "de", "milliards", "de", "dollars", "internationaux", "\u00e0", "milliards", "puis", "est", "remont\u00e9", "\u00e0", "milliards", "jusqu'\u00e0", "la", "crise", "de", "depuis", "laquelle", "le", "pib", "a", "tendance", "\u00e0", "diminuer", "irr\u00e9guli\u00e8rement", "pib", "en", "milliards", "de", "dollars", "internationaux", "en", "le", "gouvernement", "prit", "la", "d\u00e9cision", "d'acc\u00e9l\u00e9rer", "le", "processus", "d'adh\u00e9sion", "\u00e0", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "omc", "cependant", "les", "r\u00e9sultats", "ne", "furent", "pas", "aussi", "bons", "que", "pr\u00e9vu", "l'objectif", "\u00e9tait", "d'entrer", "dans", "l'omc", "en", "f\u00e9vrier", "le", "seul", "pays", "s'y", "opposant", "\u00e9tant", "le", "kirghizistan", "entr\u00e9e", "qui", "fut", "effective", "le", "f\u00e9vrier", "la", "crise", "politique", "de", "aurait", "pu", "affecter", "l'\u00e9conomie", "ukrainienne", "en", "raison", "de", "la", "longueur", "de", "la", "d\u00e9signation", "du", "premier", "ministre", "les", "investisseurs", "ne", "furent", "pas", "vraiment", "effray\u00e9s", "et", "l'\u00e9conomie", "r\u00e9sista", "bien", "la", "croissance", "du", "pib", "en", "juillet", "\u00e9tait", "de", "compar\u00e9", "\u00e0", "juillet", "la", "production", "industrielle", "a", "augment\u00e9", "le", "secteur", "bancaire", "s'est", "\u00e9tendu", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'arriv\u00e9e", "de", "banques", "europ\u00e9ennes", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "crise", "financi\u00e8re", "le", "pib", "ukrainien", "a", "chut\u00e9", "de", "l'une", "des", "pires", "performances", "\u00e9conomiques", "enregistr\u00e9es", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "gr\u00e2ce", "aux", "exportations", "la", "croissance", "a", "repris", "en", "mais", "les", "conditions", "ext\u00e9rieures", "sont", "susceptibles", "d'entraver", "les", "efforts", "pour", "la", "reprise", "\u00e9conomique", "en", "le", "conflit", "arm\u00e9", "a", "eu", "un", "impact", "non", "n\u00e9gligeable", "sur", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "pays", "le", "pib", "baissant", "de", "en", "puis", "de", "en", "pour", "se", "redresser", "l\u00e9g\u00e8rement", "en", "de", "\u00e0", "le", "pib", "a", "ainsi", "connu", "une", "baisse", "de", "ne", "totalisant", "que", "milliards", "de", "dollars", "en", "pour", "en", "l'instabilit\u00e9", "politique", "du", "pays", "constitue", "\u00e9galement", "un", "terrain", "d\u00e9favorable", "pour", "les", "investisseurs", "\u00e9trangers", "en", "l'ukraine", "est", "class\u00e9e", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "transport", "l'ukraine", "poss\u00e8de", "un", "r\u00e9seau", "de", "transport", "assez", "d\u00e9velopp\u00e9", "avec", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "majoritairement", "en", "mauvais", "\u00e9tat", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "l'\u00e9poque", "sovi\u00e9tique", "km", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "et", "la", "longueur", "des", "voies", "fluviales", "ouvertes", "\u00e0", "la", "navigation", "est", "de", "km", "r\u00e9seau", "routier", "le", "r\u00e9seau", "routier", "comprend", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "dont", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "nationales", "et", "kilom\u00e8tres", "de", "routes", "locales", "la", "proportion", "de", "voies", "rapides", "est", "faible", "kilom\u00e8tre", "par", "km\u00b2", "soit", "moins", "dense", "qu'en", "france", "et", "le", "pays", "ne", "dispose", "que", "de", "kilom\u00e8tres", "d'autoroutes", "ce", "r\u00e9seau", "routier", "qui", "est", "en", "tr\u00e8s", "mauvais", "\u00e9tat", "fait", "l'objet", "de", "gros", "investissements", "en", "et", "pour", "commencer", "\u00e0", "le", "remettre", "\u00e0", "niveau", "transports", "ferroviaires", "l'ukraine", "dispose", "d'un", "des", "plus", "grands", "r\u00e9seaux", "ferroviaire", "d'europe", "avec", "kilom\u00e8tres", "de", "voies", "ferr\u00e9es", "dont", "kilom\u00e8tres", "sont", "\u00e9lectrifi\u00e9s", "comme", "tous", "les", "pays", "issus", "de", "l'\u00e9clatement", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "l'\u00e9cartement", "est", "de", "type", "voie", "large", "le", "minist\u00e8re", "des", "infrastructures", "ukrainien", "estimait", "en", "que", "du", "parc", "roulant", "devait", "\u00eatre", "modernis\u00e9", "ou", "remplac\u00e9", "la", "compagnie", "de", "chemins", "de", "fer", "nationale", "ukrzaliznytsia", "pr\u00e9voyait", "en", "d'investir", "millions", "de", "dollars", "dans", "la", "r\u00e9paration", "de", "kilom\u00e8tres", "de", "voies", "et", "la", "modernisation", "kilom\u00e8tres", "ainsi", "que", "dans", "l'\u00e9lectrification", "de", "plusieurs", "itin\u00e9raires", "le", "transport", "ferroviaire", "international", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "car", "il", "est", "utilis\u00e9", "par", "des", "exportations", "en", "le", "deuxi\u00e8me", "d'europe", "et", "s'\u00e9levait", "\u00e0", "milliards", "de", "tonneskilom\u00e8tres", "le", "r\u00e9seau", "est", "reli\u00e9", "\u00e0", "ceux", "de", "la", "russie", "de", "la", "bi\u00e9lorussie", "de", "la", "moldavie", "de", "la", "roumanie", "de", "la", "hongrie", "de", "la", "slovaquie", "et", "de", "la", "pologne", "avec", "conversion", "voie", "large", "russevoie", "normale", "europ\u00e9enne", "pour", "ces", "quatre", "derniers", "pays", "les", "principales", "villes", "d'ukraine", "disposent", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "transports", "en", "commun", "lourd", "h\u00e9rit\u00e9", "en", "partie", "de", "l'\u00e9poque", "sovi\u00e9tique", "le", "m\u00e9tro", "de", "la", "capitale", "kiev", "est", "le", "plus", "important", "avec", "une", "longueur", "de", "kilom\u00e8tres", "million", "de", "passagers", "quotidiens", "les", "deux", "autres", "r\u00e9seaux", "de", "m\u00e9tro", "se", "trouvent", "\u00e0", "kharkiv", "km", "et", "dnipro", "par", "ailleurs", "une", "quinzaine", "de", "villes", "disposent", "d'un", "r\u00e9seau", "de", "tramways", "transport", "maritime", "et", "fluvial", "ports", "de", "commerce", "\u00e9taient", "recens\u00e9s", "en", "g\u00e9r\u00e9s", "par", "l'autorit\u00e9", "portuaire", "d'ukraine", "sur", "sa", "fa\u00e7ade", "maritime", "le", "long", "de", "la", "mer", "noire", "et", "de", "la", "mer", "d'azov", "en", "ils", "ont", "transport\u00e9", "millions", "de", "tonnes", "de", "marchandises", "le", "plus", "important", "est", "celui", "d'odessa", "sur", "la", "mer", "noire", "le", "r\u00e9seau", "fluvial", "comprend", "kilom\u00e8tres", "de", "voies", "fluviales", "r\u00e9partis", "sur", "neuf", "fleuves", "le", "danube", "le", "dniepr", "et", "le", "pripiat", "forment", "l'essentiel", "du", "r\u00e9seau", "ces", "voies", "d'eau", "g\u00e8lent", "en", "hiver", "de", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "mars", "a\u00e9roports", "les", "principaux", "a\u00e9roports", "d'ukraine", "sont", "kievboryspil", "millions", "passagers", "en", "et", "kiev", "jouliany", "millions", "passagers", "qui", "desservent", "la", "capitale", "du", "pays", "lviv", "million", "passagers", "donetsk", "odessa", "million", "passagers", "et", "simferopol", "millions", "passagers", "situ\u00e9", "sur", "le", "territoire", "occup\u00e9", "par", "la", "russie", "il", "existait", "en", "infrastructures", "a\u00e9roportuaires", "ol\u00e9oducs", "et", "gazoducs", "le", "pays", "dispose", "d'un", "r\u00e9seau", "\u00e9tendu", "ol\u00e9oducs", "et", "de", "gazoducs", "qui", "acheminent", "principalement", "les", "produits", "p\u00e9troliers", "et", "le", "gaz", "naturel", "russes", "vers", "le", "territoire", "national", "et", "l'europe", "occidentale", "depuis", "le", "milieu", "des", "ann\u00e9es", "ces", "infrastructures", "sont", "au", "centre", "d'un", "conflit", "qui", "oppose", "l'ukraine", "\u00e0", "la", "russie", "tourisme", "lukraine", "occupait", "en", "la", "neuvi\u00e8me", "place", "en", "europe", "par", "le", "nombre", "de", "visiteurs", "les", "principales", "villes", "visit\u00e9s", "sont", "kiev", "lviv", "odessa", "kamianetspodilsky\u00ef", "et", "yalta", "sur", "la", "mer", "noire", "les", "sept", "merveilles", "d'ukraine", "ainsi", "que", "les", "sept", "merveilles", "naturelles", "dukraine", "sont", "des", "endroits", "principalement", "fr\u00e9quent\u00e9s", "par", "les", "touristes", "\u00e9trangers", "depuis", "les", "citoyens", "de", "l'union", "europ\u00e9enne", "de", "l'aele", "des", "\u00e9tatsunis", "du", "canada", "du", "japon", "et", "de", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "n'ont", "plus", "besoin", "de", "visa", "pour", "visiter", "l'ukraine", "les", "russes", "avaient", "ce", "droit", "avant", "l'industrie", "touristique", "du", "pays", "a", "besoin", "d'investissement", "pour", "se", "moderniser", "mais", "elle", "continue", "de", "contribuer", "strat\u00e9giquement", "\u00e0", "l'\u00e9conomie", "de", "l'ukraine", "en", "la", "part", "du", "tourisme", "dans", "le", "pib", "s'est", "mont\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "de", "uah", "soit", "du", "pib", "tout", "en", "procurant", "directement", "emplois", "des", "emplois", "totaux", "en", "plus", "de", "millions", "de", "visiteurs", "\u00e9trangers", "ont", "visit\u00e9", "l'ukraine", "l'ukraine", "poss\u00e8de", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "sites", "touristiques", "dans", "tout", "le", "pays", "un", "littoral", "sur", "la", "mer", "noire", "avec", "des", "plages", "nombreuses", "et", "tr\u00e8s", "populaires", "des", "ch\u00e2teaux", "historiques", "des", "parcs", "des", "sites", "viticoles", "et", "un", "nombre", "important", "de", "mus\u00e9es", "r\u00e9partis", "dans", "l'ensemble", "du", "pays", "et", "notamment", "dans", "les", "grandes", "villes", "de", "kiev", "odessa", "donetsk", "et", "lviv", "l'un", "des", "symboles", "les", "plus", "connus", "reste", "la", "cath\u00e9drale", "saintesophie", "et", "le", "monast\u00e8re", "saintmichel", "avec", "ses", "toits", "dor\u00e9s", "\u00e0", "kiev", "ainsi", "que", "le", "site", "antique", "de", "cherson\u00e8se", "\u00e0", "sebastopol", "crim\u00e9e", "le", "massif", "des", "carpates", "dans", "l'ouest", "offre", "des", "stations", "de", "ski", "ainsi", "que", "des", "sentiers", "p\u00e9destres", "pour", "faire", "de", "la", "randonn\u00e9e", "environnement", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "marqu\u00e9", "par", "la", "catastrophe", "de", "tchernobyl", "m\u00eame", "si", "les", "retomb\u00e9es", "ont", "essentiellement", "concern\u00e9", "la", "bi\u00e9lorussie", "en", "tant", "que", "centre", "nodal", "\u00e9nerg\u00e9tique", "pour", "l'europe", "de", "l'est", "le", "risque", "d'accident", "li\u00e9", "\u00e0", "une", "infrastructure", "\u00e9nerg\u00e9tique", "reste", "\u00e9lev\u00e9", "les", "probl\u00e8mes", "d'environnement", "en", "ukraine", "provoquent", "une", "baisse", "de", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "le", "journaliste", "dmytro", "kouzoubov", "note", "en", "que", "le", "pays", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "dimportants", "d\u00e9fis", "environnementaux", "fragilit\u00e9", "de", "la", "protection", "des", "nappes", "phr\u00e9atiques", "qui", "pourraient", "\u00eatre", "victimes", "d'une", "pollution", "massive", "en", "provenance", "des", "mines", "importante", "pollution", "soufre", "plomb", "cadmium", "etc", "li\u00e9e", "aux", "armes", "utilis\u00e9es", "pendant", "les", "combats", "destruction", "des", "for\u00eats", "et", "des", "sols", "pour", "l'extraction", "clandestine", "de", "l'ambre", "abattage", "clandestin", "des", "for\u00eats", "absence", "de", "gestion", "des", "ordures", "ou", "encore", "menaces", "sur", "le", "niveau", "et", "la", "qualit\u00e9", "du", "dniepr", "l'ukraine", "a", "connu", "dans", "le", "courant", "de", "l\u00e9t\u00e9", "de", "nombreux", "feux", "de", "for\u00eats", "tout", "comme", "sa", "voisine", "russe", "m\u00e9dias", "enseignement", "l'universit\u00e9", "d'\u00e9tat", "tarasschevtchenko", "l'institut", "polytechnique", "de", "kiev", "et", "universit\u00e9", "nationale", "de", "commerce", "et", "d'\u00e9conomie", "de", "kiev", "sont", "les", "principales", "universit\u00e9s", "ukrainiennes", "culture", "litt\u00e9rature", "ukrainienne", "jusquau", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "la", "langue", "\u00e9crite", "diff\u00e8re", "significativement", "de", "la", "langue", "parl\u00e9e", "la", "litt\u00e9rature", "ukrainienne", "moderne", "nait", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "des", "\u00e9crivains", "de", "la", "nouvelle", "g\u00e9n\u00e9ration", "commencent", "alors", "\u00e0", "\u00e9crire", "en", "langue", "du", "peuple", "cherchant", "la", "codification", "qui", "refl\u00e9terait", "la", "prononciation", "cette", "vague", "commence", "avec", "ivan", "kotliarevsky", "qui", "en", "publie", "le", "po\u00e8me", "eneyida", "ukrainien", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "la", "premi\u00e8re", "uvre", "en", "ukrainien", "moderne", "sa", "pi\u00e8ce", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "natalka", "poltavka", "est", "devenue", "un", "classique", "de", "la", "litt\u00e9rature", "ukrainienne", "elle", "est", "jou\u00e9e", "encore", "aujourdhui", "dans", "de", "nombreux", "th\u00e9\u00e2tres", "de", "lukraine", "mais", "cest", "luvre", "de", "taras", "chevtchenko", "fils", "de", "paysans", "serfs", "qui", "a", "eu", "la", "chance", "d\u00eatre", "lib\u00e9r\u00e9", "et", "de", "recevoir", "de", "l\u00e9ducation", "qui", "marque", "v\u00e9ritablement", "la", "renaissance", "litt\u00e9raire", "ukrainienne", "parmi", "d'autres", "\u00e9crivains", "ukrainiens", "ivan", "franko", "et", "lessia", "oukra\u00efnka", "d'autres", "\u00e9crivains", "ukrainiens", "ont", "par", "ailleurs", "influenc\u00e9", "la", "litt\u00e9rature", "russophone", "dont", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "nicolas", "gogol", "est", "sujet", "de", "dispute", "entre", "ukrainiens", "et", "russes", "sujet", "des", "interdictions", "et", "de", "la", "censure", "tsariste", "la", "litt\u00e9rature", "de", "la", "langue", "ukrainienne", "v\u00e9cut", "une", "br\u00e8ve", "p\u00e9riode", "de", "renaissance", "dans", "les", "ann\u00e9es", "que", "lon", "appelle", "la", "renaissance", "fusill\u00e9e", "car", "beaucoup", "de", "ses", "repr\u00e9sentants", "furent", "ex\u00e9cut\u00e9s", "lors", "des", "purges", "staliniennes", "et", "dautres", "emprisonn\u00e9s", "dans", "des", "camps", "du", "goulag", "ce", "fut", "le", "cas", "notamment", "de", "vassyl", "stous", "po\u00e8te", "traducteur", "et", "membre", "du", "groupe", "helsinki", "arr\u00eat\u00e9", "en", "il", "fut", "d\u00e9port\u00e9", "au", "goulag", "o\u00f9", "il", "mourut", "en", "dans", "une", "cellule", "d'isolement", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "lurss", "et", "lind\u00e9pendance", "de", "lukraine", "la", "litt\u00e9rature", "ukrainienne", "conna\u00eet", "une", "nouvelle", "renaissance", "limit\u00e9e", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "et", "par", "la", "russification", "des", "grandes", "villes", "de", "lest", "de", "lukraine", "parmi", "les", "\u00e9crivains", "modernes", "les", "plus", "connus", "on", "trouve", "iouri", "androukhovytch", "serhiy", "jadan", "andre\u00ef", "kourkov", "oksana", "zaboujko", "ihor", "pavliouk", "cin\u00e9ma", "le", "cin\u00e9ma", "ukrainien", "est", "\u00e0", "la", "fois", "partie", "prenante", "du", "cin\u00e9ma", "sovi\u00e9tique", "et", "un", "cin\u00e9ma", "original", "attach\u00e9", "\u00e0", "la", "terre", "et", "\u00e0", "l'histoire", "ukrainienne", "certains", "auteurs", "accordent", "ainsi", "au", "cin\u00e9ma", "ukrainien", "un", "d\u00e9veloppement", "parall\u00e8le", "et", "ind\u00e9pendant", "du", "cin\u00e9ma", "sovi\u00e9tique", "d'autres", "fixent", "son", "essor", "v\u00e9ritable", "au", "lendemain", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "en", "l'histoire", "du", "cin\u00e9ma", "ukrainien", "d\u00e9bute", "de", "mani\u00e8re", "pr\u00e9coce", "en", "c'est", "aussi", "l'une", "des", "cin\u00e9matographies", "qui", "a", "presque", "disparu", "durant", "les", "ann\u00e9es", "avec", "la", "chute", "de", "l'urss", "depuis", "elle", "conna\u00eet", "un", "renouveau", "important", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "se", "diffuse", "en", "ukraine", "principalement", "dans", "les", "ann\u00e9es", "o\u00f9", "tr\u00e8s", "contr\u00f4l\u00e9e", "elle", "sert", "principalement", "\u00e0", "la", "diffusion", "de", "programmes", "patriotiques", "sovi\u00e9tiques", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "ind\u00e9pendante", "prend", "son", "essor", "avec", "la", "chute", "du", "communisme", "en", "de", "nombreuses", "cha\u00eenes", "et", "groupes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "priv\u00e9s", "ou", "publics", "diffusent", "en", "ukraine", "actuellement", "musique", "la", "musique", "ukrainienne", "est", "essentiellement", "vocale", "et", "polyphonique", "depuis", "l'av\u00e8nement", "de", "ce", "style", "dans", "la", "musique", "liturgique", "orthodoxe", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "pendant", "longtemps", "les", "musiciens", "\u00e0", "la", "cour", "du", "tsar", "et", "dans", "les", "churs", "orthodoxes", "\u00e9taient", "ukrainiens", "les", "instruments", "n'apparurent", "que", "pour", "accompagner", "les", "chanteurs", "cuisine", "la", "cuisine", "ukrainienne", "est", "une", "part", "importante", "de", "la", "culture", "nationale", "des", "plats", "sp\u00e9ciaux", "sont", "pr\u00e9par\u00e9s", "\u00e0", "p\u00e2ques", "ou", "\u00e0", "no\u00ebl", "les", "ukrainiens", "utilisent", "diverses", "sortes", "de", "sauces", "de", "poissons", "et", "de", "fromages", "le", "pain", "est", "un", "\u00e9l\u00e9ment", "essentiel", "\u00e0", "tout", "repas", "le", "bortsch", "est", "une", "soupe", "traditionnelle", "servie", "en", "entr\u00e9e", "elle", "est", "\u00e0", "base", "de", "betteraves", "et", "de", "l\u00e9gumes", "chou", "carottes", "pommes", "de", "terre", "oignons", "ou", "tomates", "et", "de", "viande", "poulet", "porc", "ou", "buf", "le", "varenyky", "est", "un", "plat", "ukrainien", "traditionnel", "populaire", "et", "tr\u00e8s", "ancr\u00e9", "dans", "la", "cuisine", "ukrainienne", "ressemblant", "\u00e0", "des", "raviolis", "ils", "sont", "cependant", "plus", "volumineux", "et", "tr\u00e8s", "similaires", "aux", "pelmeni", "russes", "aux", "pierogi", "polonais", "voire", "aux", "buuz", "mongols", "leur", "farce", "est", "constitu\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9ralement", "de", "pommes", "de", "terre", "mais", "il", "y", "a", "de", "nombreuses", "d\u00e9clinaisons", "fromages", "fraises", "cerises", "champignons", "choux", "voire", "plusieurs", "combinaisons", "entre", "elles", "le", "g\u00e2teau", "de", "kiev", "en", "ukrainien", "est", "\u00e0", "base", "de", "noisettes", "et", "de", "meringue", "la", "horilka", "est", "la", "vodka", "ukrainienne", "religions", "les", "principales", "confessions", "du", "pays", "sont", "chr\u00e9tiennes", "essentiellement", "orthodoxes", "et", "dans", "une", "moindre", "mesure", "catholiques", "il", "existe", "principalement", "trois", "\u00e9glises", "orthodoxes", "en", "ukraine", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "d'ukraine", "une", "juridiction", "autoc\u00e9phale", "canonique", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "reconnue", "comme", "ind\u00e9pendante", "par", "le", "patriarcat", "de", "constantinople", "depuis", "puis", "par", "trois", "autres", "\u00e9glises", "orthodoxes", "autoc\u00e9phales", "sur", "les", "quatorze", "\u00e9glises", "autoc\u00e9phales", "universellement", "reconnues", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "ukrainienne", "patriarcat", "de", "moscou", "rattach\u00e9e", "canoniquement", "au", "patriarcat", "de", "moscou", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "ukrainienne", "patriarcat", "de", "kiev", "dont", "l'annulation", "de", "la", "dissolution", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e", "par", "un", "synode", "local", "du", "juin", "le", "catholicisme", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "soit", "environ", "quatre", "millions", "de", "fid\u00e8les", "il", "est", "surtout", "pratiqu\u00e9", "selon", "le", "rite", "byzantin", "d'autres", "confessions", "chr\u00e9tiennes", "issues", "du", "protestantisme", "ou", "encore", "l'\u00e9glise", "apostolique", "arm\u00e9nienne", "sont", "aussi", "repr\u00e9sent\u00e9es", "mais", "en", "tr\u00e8s", "petit", "nombre", "environ", "l'islam", "qui", "est", "principalement", "la", "religion", "des", "tatars", "de", "crim\u00e9e", "r\u00e9unit", "moins", "d'", "des", "croyants", "et", "le", "juda\u00efsme", "moins", "de", "l'ukraine", "dispose", "d'un", "patrimoine", "religieux", "consid\u00e9rable", "parfois", "tr\u00e8s", "ancien", "et", "pr\u00e9sentant", "dans", "les", "carpates", "une", "architecture", "en", "bois", "jusqu'au", "xve", "si\u00e8cle", "un", "projet", "national", "de", "recensement", "et", "de", "pr\u00e9servation", "existe", "depuis", "sport", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "notes", "de", "type", "grec", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "ouvrages", "g\u00e9n\u00e9rauxolivier", "de", "laroussilhe", "l'ukraine", "paris", "puf", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "p", "isbn", "sophie", "lambroschini", "les", "ukrainiens", "ateliers", "henry", "dougier", "p", "isbn", "analyse", "sociologique", "du", "peuple", "ukrainien", "de", "sa", "culture", "en", "andrew", "wilson", "the", "ukrainians", "unexpected", "nation", "fourth", "edition", "yale", "university", "press", "p", "isbn", "en", "serhy", "yekelchyk", "the", "conflict", "in", "ukraine", "what", "everyone", "needs", "to", "know", "oxford", "oxford", "university", "press", "p", "isbn", "contexte", "historique", "des", "conflits", "entre", "ukraine", "et", "russie", "histoire", "du", "pays", "r\u00e9volution", "orange", "euromaidan", "crim\u00e9e", "donbass", "mykola", "riabtchouk", "pr\u00e9face", "d'alain", "besan\u00e7on", "trad", "idmytrychin", "et", "i", "lebedynsk", "de", "la", "petiterussie", "\u00e0", "l'ukraine", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "mise", "en", "perspective", "historique", "en", "date", "de", "des", "d\u00e9bats", "agitant", "l'ukraine", "contemporaine", "ukraine", "occidentaleorientale", "europerussie", "roger", "portal", "russes", "et", "ukrainiens", "flammarion", "questions", "d'histoire", "r\u00e9\u00e9dit\u00e9", "timothy", "snyder", "trad", "de", "l'anglais", "par", "olivier", "salvatori", "la", "reconstruction", "des", "nations", "pologne", "ukraine", "lituanie", "b\u00e9larus", "gallimard", "coll", "biblioth\u00e8que", "des", "histoires", "p", "isbn", "emmanuelle", "armandon", "g\u00e9opolitique", "de", "l'ukraine", "paris", "puf", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "p", "isbn", "histoire", "de", "l'ukraineandreas", "kappeler", "petite", "histoire", "de", "l'ukraine", "paris", "institut", "d'\u00e9tudes", "slaves", "p", "isbn", "iaroslav", "lebedynsky", "ukraine", "une", "histoire", "en", "questions", "\u00e9ditions", "l'harmattan", "p", "isbn", "en", "serhii", "plokhy", "the", "gates", "of", "europe", "a", "history", "of", "ukraine", "penguin", "p", "isbn", "en", "orest", "subtelny", "en", "ukraine", "a", "history", "toronto", "university", "of", "toronto", "press", "e", "\u00e9d", "p", "poche", "isbn", "lccn", "lire", "en", "ligne", "n", "en", "malcolm", "c", "lillie", "et", "inna", "d", "potekhina", "prehistoric", "ukraine", "from", "the", "first", "hunters", "to", "the", "first", "farmers", "philadelphia", "oxbow", "books", "p", "isbn", "peuples", "pr\u00e9historiques", "en", "s", "franklin", "et", "j", "shepard", "the", "emergence", "of", "rus'", "londresnew", "york", "longman", "history", "of", "russia", "histoire", "de", "la", "rus'", "de", "kiev", "en", "serhii", "plokhy", "the", "origins", "of", "the", "slavic", "nations", "premodern", "identities", "in", "russia", "ukraine", "and", "belarus", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "histoire", "des", "pays", "slaves", "de", "la", "rus'", "de", "kiev", "jusqu'\u00e0", "pierre", "le", "grand", "et", "origine", "de", "l'identit\u00e9", "des", "slaves", "de", "l'est", "en", "nadia", "diuk", "et", "myroslava", "gongadze", "origins", "of", "the", "unity", "paradigm", "ukraine", "and", "the", "construction", "of", "russian", "national", "history", "eighteenthcentury", "studies", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "en", "zenon", "e", "kohut", "the", "ukrainian", "question", "the", "russian", "empire", "and", "nationalism", "in", "the", "nineteenth", "century", "budapest", "new", "york", "central", "european", "university", "press", "p", "isbn", "nationalisme", "ukrainien", "et", "empire", "russe", "en", "wolfram", "dornik", "the", "emergence", "of", "ukraine", "selfdetermination", "occupation", "and", "war", "in", "ukraine", "edmonton", "canadian", "institute", "of", "ukrainian", "studies", "press", "p", "isbn", "histoire", "de", "la", "r\u00e9publique", "d'ukraine", "de", "piotr", "archinov", "la", "makhnovchtchina", "l'insurrection", "r\u00e9volutionnaire", "en", "ukraine", "de", "a", "les", "amis", "de", "spartacus", "p", "isbn", "histoire", "du", "mouvement", "r\u00e9volutionnaire", "anarchiste", "ukrainien", "de", "anne", "applebaum", "famine", "rouge", "la", "guerre", "de", "staline", "en", "ukraine", "paris", "bernard", "grasset", "p", "isbn", "la", "grande", "famine", "d\u00e9clench\u00e9e", "par", "la", "collectivisation", "des", "terres", "par", "le", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "en", "eric", "c", "steinhart", "the", "holocaust", "and", "the", "germanization", "of", "ukraine", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "p", "isbn", "l'occuppation", "de", "l'ukraine", "par", "les", "nazis", "extermination", "et", "colonisation", "en", "kataryna", "wolczuk", "the", "moulding", "of", "ukraine", "the", "constitutional", "politics", "of", "state", "formation", "budapest", "hungary", "new", "york", "ny", "central", "european", "university", "press", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "gen\u00e8se", "des", "institutions", "de", "l'ukraine", "ind\u00e9pendante", "alexandra", "goujon", "ukraine", "de", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "guerre", "paris", "le", "cavalier", "bleu", "isbn", "portrait", "de", "l'ukraine", "contemporaine", "\u00e0", "rebours", "des", "clich\u00e9s", "et", "des", "id\u00e9es", "recues", "sophie", "lambroschini", "gen\u00e8se", "apog\u00e9e", "et", "m\u00e9tamorphoses", "du", "pr\u00e9sidentialisme", "client\u00e9liste", "en", "ukraine", "revue", "d'\u00e9tudes", "comparatives", "estouest", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligne", "en", "rachel", "a", "epstein", "in", "pursuit", "of", "liberalism", "international", "institutions", "in", "postcommunist", "europe", "johns", "hopkins", "university", "press", "p", "isbn", "mise", "en", "place", "des", "institutions", "d\u00e9mocratiques", "en", "ukraine", "viatcheslav", "avioutskii", "la", "r\u00e9volution", "orange", "en", "tant", "que", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "g\u00e9opolitique", "herodote", "nos", "p", "lire", "en", "ligne", "andrei", "kourkov", "le", "journal", "de", "maidan", "paris", "liana", "levi", "p", "isbn", "andre\u00ef", "kourkov", "sest", "rendu", "sur", "le", "ma\u00efdan", "de", "kiev", "occup\u00e9", "par", "les", "manifestants", "son", "journal", "\u00e9tabli", "\u00e0", "partir", "de", "notes", "prises", "sur", "le", "vif", "raconte", "un", "quotidien", "en", "temps", "de", "r\u00e9volution", "et", "livre", "un", "regard", "\u00e0", "la", "fois", "politique", "et", "intime", "d\u00e9cal\u00e9", "et", "\u00e9mouvant", "sur", "les", "\u00e9v\u00e9nements", "qui", "secouent", "son", "pays", "en", "joanna", "rohozinska", "et", "vitaliy", "shpak", "ukraine's", "postmaidan", "struggles", "the", "rise", "of", "an", "\"outsider\"", "president", "journal", "of", "democracy", "vol", "no", "juillet", "p", "lire", "en", "ligne", "en", "serhii", "plokhy", "the", "return", "of", "the", "empirethe", "ukraine", "crisis", "in", "the", "historical", "perspective", "south", "central", "review", "vol", "no", "p", "lire", "en", "ligneg\u00e9ographieen", "roman", "adrian", "cybriwsky", "along", "ukraine's", "river", "a", "social", "and", "environmental", "history", "of", "the", "dnipro", "dnieper", "new", "york", "central", "european", "university", "press", "isbn", "lire", "en", "ligne", "diff\u00e9rents", "r\u00e9cits", "historiques", "et", "descriptifs", "portant", "sur", "le", "fleuve", "dniepr", "ses", "villes", "et", "ses", "am\u00e9nagementslivre", "en", "ligne", "en", "k\u00e1roly", "kocsis", "leonid", "rudenko", "et", "ferenc", "schweitzer", "ukraine", "in", "maps", "kyiv", "kiev", "national", "academy", "of", "sciences", "of", "ukraine", "institute", "of", "geography", "p", "isbn", "l'ukraine", "en", "cartes\u00e9conomieen", "rafa", "wisa", "et", "andrzej", "nowosad", "economic", "transformation", "in", "poland", "and", "the", "ukraine", "national", "and", "regional", "perspectives", "london", "new", "york", "new", "york", "routledge", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "en", "anders", "\u00e5slund", "ukraine", "what", "went", "wrong", "and", "how", "to", "fix", "it", "columbia", "university", "press", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "culturecomit\u00e9", "de", "r\u00e9daction", "anthologie", "de", "la", "litt\u00e9rature", "ukrainienne", "du", "xie", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "kyiv", "editions", "olena", "teliha", "p", "isbn", "x", "iryna", "dmytrychyn", "parlons", "ukrainien", "langue", "et", "culture", "editions", "l'harmattan", "p", "isbn", "valentine", "marcad\u00e9", "l'art", "d'ukraine", "\u00e9ditions", "l'\u00e2ge", "d'homme", "coll", "slavica", "\u00e9crits", "sur", "l'art", "p", "bnf", "diversolha", "ostriitchouk", "les", "ukrainiens", "face", "\u00e0", "leur", "pass\u00e9", "pie", "peter", "lang", "bruxelles", "isbn", "jacques", "benoistm\u00e9chin", "ukraine", "le", "fant\u00f4me", "de", "l'europe", "monaco", "\u00e9ditions", "du", "rocher", "en", "co\u00e9dition", "avec", "valmonde", "pages", "dont", "cartes", "isbn", "r\u00e9\u00e9dition", "d'un", "texte", "de", "augment\u00e9", "de", "documents", "politiques", "relatifs", "\u00e0", "l'histoire", "des", "territoires", "ukrainiens", "pr\u00e9sentation", "par", "\u00e9ric", "roussel", "en", "france", "mesle", "jacques", "vallin", "avec", "la", "contribution", "de", "vladimir", "shkolnikov", "serhii", "pyrozhkov", "serge\u00ef", "adamets", "mortality", "and", "causes", "of", "death", "in", "thcentury", "ukraine", "springer", "coll", "demographic", "research", "monographs", "p", "dani\u00e8le", "georget", "et", "tetiana", "andrushchuk", "dictionnaire", "amoureux", "de", "l'ukraine", "plon", "articles", "connexes", "style", "baroque", "ukrainien", "liste", "des", "\u00e9difices", "de", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9mongole", "de", "la", "rus'", "collaboration", "en", "ukraine", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "de", "l'ukraine", "liens", "externes", "mul", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "bait", "la", "zemer", "haivri", "musicbrainz", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "uk", "+", "en", "portail", "officiel", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'ukraine", "portail", "de", "lukraine", "portail", "de", "leurope", "portail", "des", "carpates"]