["l'universit\u00e9", "parisipanth\u00e9onsorbonne", "parfois", "not\u00e9e", "la", "sorbonne", "ou", "panth\u00e9onsorbonne", "est", "un", "\u00e9tablissement", "multidisciplinaire", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "fran\u00e7ais", "sp\u00e9cialis\u00e9", "dans", "les", "domaines", "des", "sciences", "\u00e9conomiques", "et", "de", "la", "gestion", "des", "arts", "et", "des", "sciences", "humaines", "du", "droit", "et", "de", "la", "science", "politique", "ses", "centres", "administratifs", "et", "ses", "principaux", "locaux", "denseignement", "sont", "situ\u00e9s", "\u00e0", "la", "sorbonne", "et", "sur", "la", "place", "du", "panth\u00e9on", "au", "cur", "du", "quartier", "latin", "de", "paris", "dans", "louest", "du", "cinqui\u00e8me", "arrondissement", "elle", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "plus", "d'une", "vingtaine", "d'antennes", "dans", "quatre", "autres", "arrondissements", "parisiens", "quatri\u00e8me", "sixi\u00e8me", "treizi\u00e8me", "et", "quinzi\u00e8me", "arrondissements", "ainsi", "qu'en", "\u00e9gypte", "et", "en", "roumanie", "\u00e9tant", "l'une", "des", "h\u00e9riti\u00e8res", "de", "l'ancienne", "universit\u00e9", "de", "paris", "l'universit\u00e9", "paris", "accueille", "aujourd'hui", "environ", "\u00e9tudiants", "r\u00e9partis", "en", "dix", "unit\u00e9s", "de", "formation", "et", "de", "recherche", "ufr", "et", "quatre", "instituts", "elle", "offre", "des", "formations", "de", "la", "licence", "au", "doctorat", "et", "dans", "la", "pr\u00e9paration", "des", "concours", "notamment", "juridiques", "et", "d'enseignement", "elle", "ne", "fait", "partie", "d'aucune", "comue", "mais", "elle", "collabore", "avec", "l'universit\u00e9", "sorbonnenouvelle", "et", "escp", "business", "school", "au", "sein", "de", "sorbonne", "alliance", "elle", "est", "aussi", "membre", "fondateur", "du", "projet", "una", "europa", "depuis", "histoire", "origines", "de", "l'universit\u00e9", "en", "\u00e0", "lissue", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "retrouvait", "les", "probl\u00e8mes", "qui", "lui", "\u00e9taient", "propres", "et", "qui", "s'\u00e9taient", "aggrav\u00e9s", "avec", "la", "guerre", "et", "l'occupation", "\u00e9trang\u00e8re", "les", "\u00e9tudiants", "s'entassaient", "dans", "des", "salles", "et", "dans", "des", "amphith\u00e9\u00e2tres", "surpeupl\u00e9s", "et", "le", "corps", "enseignant", "insuffisant", "en", "nombre", "n'avait", "pas", "les", "moyens", "de", "les", "suivre", "et", "de", "les", "encadrer", "correctement", "la", "d\u00e9concentration", "des", "centres", "universitaires", "dans", "la", "capitale", "et", "\u00e0", "la", "p\u00e9riph\u00e9rie", "sera", "principalement", "l'uvre", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "dans", "les", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "son", "existence", "cette", "politique", "atteignit", "ses", "objectifs", "en", "r\u00e9pondant", "notamment", "aux", "probl\u00e8mes", "pos\u00e9s", "par", "le", "nombre", "des", "\u00e9tudiants", "le", "pouvoir", "crut", "\u00e9galement", "pouvoir", "contr\u00f4ler", "l'acc\u00e8s", "de", "ces", "derniers", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "en", "organisant", "une", "s\u00e9lection", "s\u00e9v\u00e8re", "\u00e0", "l'entr\u00e9e", "des", "facult\u00e9s", "et", "en", "cr\u00e9ant", "des", "instituts", "universitaires", "de", "technologie", "cette", "r\u00e9forme", "nayant", "pas", "\u00e9t\u00e9", "n\u00e9goci\u00e9e", "avec", "tous", "les", "partenaires", "int\u00e9ress\u00e9s", "elle", "fut", "rejet\u00e9e", "par", "les", "\u00e9tudiants", "dans", "un", "climat", "politique", "et", "social", "d\u00e9favorable", "et", "elle", "provoqua", "une", "v\u00e9ritable", "insurrection", "dans", "les", "facult\u00e9s", "\u00e0", "paris", "et", "en", "province", "la", "facult\u00e9", "des", "lettres", "de", "nanterre", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "au", "sein", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "\u00e9tant", "devenue", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "d'une", "agitation", "permanente", "contre", "les", "projets", "de", "r\u00e9forme", "le", "recteur", "de", "l'acad\u00e9mie", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "d\u00e9cidait", "sur", "proposition", "du", "doyen", "de", "cette", "facult\u00e9", "de", "fermer", "cette", "derni\u00e8re", "le", "mai", "le", "lendemain", "trois", "\u00e0", "quatre", "cents", "\u00e9tudiants", "se", "r\u00e9unirent", "dans", "la", "cour", "de", "la", "sorbonne", "pour", "d\u00e9noncer", "la", "fermeture", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "nanterre", "et", "demander", "au", "recteur", "d'annuler", "la", "d\u00e9cision", "administrative", "qui", "permettait", "de", "traduire", "plusieurs", "de", "leurs", "camarades", "devant", "le", "conseil", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "en", "fin", "de", "soir\u00e9e", "ce", "dernier", "fit", "appel", "\u00e0", "la", "police", "pour", "qu'ils", "\u00e9vacuent", "la", "cour", "de", "la", "sorbonne", "des", "\u00e9chauffour\u00e9es", "violentes", "oppos\u00e8rent", "les", "\u00e9tudiants", "aux", "forces", "de", "l'ordre", "dans", "la", "rue", "suivies", "de", "nombreuses", "arrestations", "et", "des", "centaines", "de", "bless\u00e9s", "dans", "les", "deux", "camps", "cet", "incident", "majeur", "entra\u00eena", "plusieurs", "semaines", "de", "troubles", "\u00e0", "paris", "et", "une", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "illimit\u00e9e", "en", "france", "qui", "faillirent", "emporter", "la", "ve", "r\u00e9publique", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "r\u00e9ussissant", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "l'ordre", "\u00e0", "la", "fin", "de", "mai", "la", "nouvelle", "assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e9lue", "en", "juin", "apr\u00e8s", "la", "dissolution", "de", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "eut", "pour", "principale", "mission", "de", "r\u00e9former", "la", "l\u00e9gislation", "universitaire", "de", "la", "iiie", "r\u00e9publique", "en", "donnant", "une", "large", "autonomie", "de", "gestion", "aux", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "en", "permettant", "ainsi", "d'\u00e9tablir", "plusieurs", "universit\u00e9s", "dans", "une", "m\u00eame", "circonscription", "acad\u00e9mique", "c'est", "ainsi", "qu'\u00e0", "paris", "o\u00f9", "l'universit\u00e9", "\u00e9tait", "devenue", "tr\u00e8s", "difficile", "\u00e0", "g\u00e9rer", "par", "le", "nombre", "de", "ses", "professeurs", "et", "de", "ses", "\u00e9tudiants", "la", "l\u00e9gislation", "nouvelle", "loi", "du", "novembre", "remplac\u00e9e", "par", "la", "loi", "du", "janvier", "permit", "de", "cr\u00e9er", "d\u00e8s", "treize", "universit\u00e9s", "au", "sein", "de", "l'ancienne", "universit\u00e9", "de", "paris", "cr\u00e9ation", "de", "l'universit\u00e9", "\u00e0", "l'instigation", "notamment", "des", "professeurs", "fran\u00e7ois", "luchaire", "droit", "public", "henri", "bartoli", "\u00e9conomie", "et", "h\u00e9l\u00e8ne", "ahrweiler", "sciences", "humaines", "luniversit\u00e9", "paris", "panth\u00e9onsorbonne", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "du", "regroupement", "d'une", "partie", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "et", "sciences", "\u00e9conomiques", "panth\u00e9on", "et", "d'une", "partie", "de", "la", "facult\u00e9", "des", "lettres", "et", "sciences", "humaines", "sorbonne", "si", "la", "plus", "grande", "partie", "des", "\u00e9conomistes", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "sur", "ont", "choisi", "paris", "la", "plupart", "des", "juristes", "sur", "dont", "la", "plupart", "des", "privatistes", "et", "des", "historiens", "du", "droit", "et", "une", "partie", "importante", "des", "publicistes", "avaient", "choisi", "de", "perp\u00e9tuer", "une", "universit\u00e9", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "paris", "alors", "que", "leurs", "coll\u00e8gues", "faisaient", "le", "pari", "dune", "universit\u00e9", "pluridisciplinaire", "en", "ralliant", "luniversit\u00e9", "paris", "dans", "les", "n\u00e9gociations", "sur", "le", "partage", "des", "locaux", "historiques", "avec", "les", "autres", "universit\u00e9s", "proches", "l'universit\u00e9", "paris", "peut", "utiliser", "des", "salles", "dans", "la", "partie", "sud", "de", "la", "sorbonne", "pr\u00e9c\u00e9demment", "utilis\u00e9e", "par", "la", "facult\u00e9", "des", "sciences", "de", "m\u00eame", "les", "universit\u00e9s", "paris", "et", "paris", "s'entendent", "pour", "installer", "toutes", "les", "deux", "leur", "pr\u00e9sidence", "dans", "les", "locaux", "historiques", "de", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "place", "du", "panth\u00e9on", "et", "se", "partager", "le", "site", "les", "nouveaux", "locaux", "de", "la", "rue", "d'assas", "sont", "\u00e9galement", "partag\u00e9s", "pendant", "les", "deux", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "en", "attendant", "l'ouverture", "du", "futur", "centre", "pierremend\u00e8sfrance", "effective", "en", "d\u00e9veloppement", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "paris", "a", "vu", "ses", "effectifs", "d'\u00e9tudiants", "augmenter", "de", "et", "la", "proportion", "d'\u00e9tudiants", "de", "troisi\u00e8me", "cycle", "s'accro\u00eetre", "constamment", "cette", "croissance", "accompagn\u00e9e", "de", "l'apparition", "de", "nouvelles", "disciplines", "administration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "math\u00e9matiques", "appliqu\u00e9es", "et", "sciences", "sociales", "a", "n\u00e9cessit\u00e9", "l'attribution", "de", "nouveaux", "locaux", "qui", "ont", "augment\u00e9", "la", "capacit\u00e9", "d'accueil", "et", "la", "dispersion", "de", "l'universit\u00e9", "centre", "saintcharles", "pour", "les", "arts", "plastiques", "centre", "tolbiac", "aujourd'hui", "centre", "pierremend\u00e8sfrance", "centre", "de", "recherches", "historiques", "et", "juridiques", "de", "la", "rue", "malher", "centre", "portroyal", "ren\u00e9cassin", "pour", "le", "premier", "cycle", "de", "droit", "maison", "des", "sciences", "\u00e9conomiques", "pour", "la", "recherche", "dans", "ces", "disciplines", "et", "centre", "broca", "o\u00f9", "s'installe", "l'institut", "d'administration", "des", "entreprises", "en", "centre", "portroyal", "lourcine", "rapprochements", "institutionnels", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "mise", "en", "place", "en", "france", "de", "p\u00f4les", "de", "recherche", "et", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "pres", "en", "l'universit\u00e9", "s'est", "successivement", "impliqu\u00e9e", "dans", "plusieurs", "projets", "d'association", "d'\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "ainsi", "que", "dans", "un", "projet", "\u00e9labor\u00e9", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "campus", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "l'universit\u00e9", "commence", "\u00e0", "travailler", "autour", "du", "projet", "du", "pres", "paris", "centre", "universit\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "qui", "inclut", "d'autres", "universit\u00e9s", "parisiennes", "dont", "paris", "v", "et", "paris", "vii", "le", "projet", "n'aboutit", "pas", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "universit\u00e9s", "se", "rapprochant", "finalement", "du", "projet", "sorbonne", "paris", "cit\u00e9", "et", "l'universit\u00e9", "commence", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "se", "rapprocher", "d'autres", "\u00e9tablissements", "autour", "du", "projet", "hautes", "\u00e9tudessorbonnearts", "et", "m\u00e9tiers", "l'\u00e9tablissement", "quitte", "cependant", "ce", "groupement", "le", "novembre", "l'universit\u00e9", "travaille", "au", "m\u00eame", "moment", "avec", "d'autres", "partenaires", "autour", "du", "projet", "du", "campus", "condorcet", "dans", "le", "but", "d'ouvrir", "un", "nouveau", "campus", "au", "nord", "de", "paris", "le", "projet", "est", "retenu", "en", "dans", "le", "cadre", "du", "plan", "campus", "pr\u00e9sidence", "de", "l'universit\u00e9", "composantes", "d\u00e9partements", "il", "y", "a", "dix", "d\u00e9partements", "form\u00e9s", "en", "unit\u00e9s", "de", "formation", "et", "de", "recherche", "ufr", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "parisipanth\u00e9onsorbonne", "r\u00e9partis", "en", "trois", "domaines", "d'\u00e9tudes", "sciences", "\u00e9conomiques", "et", "de", "gestion", "ufr", "\u00e9cole", "d'\u00e9conomie", "de", "la", "sorbonne", "ees", "ufr", "\u00e9cole", "de", "management", "de", "la", "sorbonne", "ems", "gestion", "et", "\u00e9conomie", "d'entreprise", "ufr", "ufr", "de", "math\u00e9matiques", "et", "informatiquesciences", "humaines", "ufr", "\u00e9cole", "d'histoire", "de", "l'art", "et", "d'arch\u00e9ologie", "de", "la", "sorbonne", "ehaas", "ufr", "\u00e9cole", "des", "arts", "de", "la", "sorbonne", "eas", "arts", "plastiques", "et", "sciences", "de", "l'art", "ufr", "ufr", "de", "g\u00e9ographie", "institut", "de", "g\u00e9ographie", "ufr", "\u00e9cole", "d'histoire", "de", "la", "sorbonne", "ehs", "ufr", "ufr", "de", "philosophiesciences", "juridiques", "et", "politiques", "ufr", "\u00e9cole", "de", "droit", "de", "la", "sorbonne", "eds", "ufr", "\u00e9cole", "de", "science", "politique", "de", "la", "sorbonne", "elle", "constitue", "en", "france", "la", "seule", "institution", "universitaire", "exclusivement", "vou\u00e9e", "\u00e0", "l'enseignement", "de", "cette", "discipline", "instituts", "et", "\u00e9tablissements", "associ\u00e9s", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "instituts", "d'\u00e9tudes", "et", "de", "recherches", "institut", "de", "d\u00e9mographie", "de", "l'universit\u00e9", "paris", "idup", "institut", "d'\u00e9tudes", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "sorbonne", "iedes", "institut", "des", "sciences", "sociales", "du", "travail", "isst", "institut", "de", "recherche", "et", "d'\u00e9tudes", "sup\u00e9rieures", "du", "tourisme", "irest", "institut", "d'administration", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "iaes", "institut", "d'\u00e9tudes", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "sorbonne", "iedes", "institut", "d'\u00e9tudes", "judiciaires", "jeandomat", "iej", "institut", "des", "assurances", "de", "paris", "iap", "institut", "fran\u00e7ais", "de", "la", "communication", "ifc", "institut", "des", "\u00e9tudes", "sur", "la", "guerre", "et", "la", "paix", "iegpenfin", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "un", "\u00e9tablissement", "public", "associ\u00e9", "institut", "d'administration", "des", "entreprises", "de", "paris", "iae", "paris", "maison", "des", "sciences", "\u00e9conomiques", "la", "maison", "des", "sciences", "\u00e9conomiques", "mse", "abrite", "les", "\u00e9quipes", "de", "recherche", "de", "paris", "travaillant", "dans", "le", "domaine", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "math\u00e9matiques", "appliqu\u00e9es", "depuis", "l'ensemble", "de", "ces", "quelque", "chercheurs", "des", "neuf", "unit\u00e9s", "de", "recherche", "et", "d'une", "unit\u00e9", "de", "services", "la", "plupart", "affili\u00e9es", "au", "cnrs", "la", "diversit\u00e9", "des", "th\u00e8mes", "abord\u00e9s", "et", "des", "m\u00e9thodes", "utilis\u00e9es", "donnent", "\u00e0", "cette", "maison", "un", "caract\u00e8re", "unique", "en", "france", "s'y", "d\u00e9roulent", "\u00e9galement", "les", "enseignements", "de", "masters", "destin\u00e9s", "\u00e0", "environ", "\u00e9tudiants", "localisation", "le", "si\u00e8ge", "social", "et", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'universit\u00e9", "sont", "situ\u00e9s", "au", "place", "du", "panth\u00e9on", "paris", "le", "panth\u00e9on", "est", "le", "site", "principal", "de", "l'universit\u00e9", "il", "abrite", "une", "partie", "de", "l'\u00e9cole", "de", "droit", "de", "la", "sorbonne", "les", "autres", "sites", "sont", "appel\u00e9s", "annexes", "dans", "les", "statuts", "la", "sorbonne", "place", "de", "la", "sorbonne", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "pierremend\u00e8sfrance", "souvent", "appel\u00e9", "tolbiac", "\u00e0", "ne", "pas", "confondre", "avec", "les", "locaux", "officiellement", "appel\u00e9s", "centre", "tolbiac", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "tolbiac", "rue", "de", "tolbiac", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "saintcharles", "e", "arrondissement", "de", "paris", "site", "de", "l'\u00e9cole", "des", "arts", "de", "la", "sorbonne", "centre", "michelet", "institut", "d'art", "et", "d'arch\u00e9ologie", "de", "paris", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "institut", "de", "g\u00e9ographie", "de", "paris", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "institut", "oc\u00e9anographique", "de", "paris", "e", "arrondissement", "de", "paris", "campus", "condorcet", "porte", "de", "la", "chapelle", "et", "\u00e0", "aubervilliers", "campus", "portroyal", "e", "arrondissement", "de", "paris", "site", "de", "l'\u00e9cole", "de", "droit", "de", "la", "sorbonne", "constitu\u00e9", "du", "centre", "ren\u00e9cassin", "rue", "sainthippolyte", "et", "du", "centre", "lourcine", "dans", "l'ancienne", "caserne", "lourcine", "rue", "de", "la", "glaci\u00e8re", "centre", "broca", "e", "arrondissement", "de", "paris", "site", "de", "la", "formation", "continue", "centre", "malher", "rue", "malher", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "bourglareine", "institut", "des", "sciences", "sociales", "du", "travail", "centre", "ren\u00e9ginouv\u00e8s", "nanterre", "centre", "du", "jardin", "tropical", "de", "paris", "bois", "de", "vincennes", "e", "arrondissement", "de", "paris", "d\u00e9di\u00e9", "\u00e0", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "du", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "sorbonne", "centre", "vivienne", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "du", "four", "e", "arrondissement", "de", "paris", "centre", "ulm", "e", "arrondissement", "de", "paris", "maison", "des", "sciences", "\u00e9conomiques", "e", "arrondissement", "de", "paris", "coll\u00e8ge", "saintebarbe", "institut", "de", "recherche", "juridique", "de", "la", "sorbonne", "e", "arrondissement", "de", "paris", "enseignement", "et", "recherche", "formation", "l'universit\u00e9", "propose", "licences", "master", "doctorats", "et", "doubles", "licences", "il", "existe", "en", "outre", "licences", "professionnelles", "dipl\u00f4mes", "universitaires", "magist\u00e8res", "et", "masters", "l'universit\u00e9", "propose", "parcours", "en", "apprentissage", "licences", "professionnelles", "dipl\u00f4mes", "universitaires", "et", "magist\u00e8res", "un", "coll\u00e8ge", "de", "droit", "a", "\u00e9t\u00e9", "ouvert", "en", "partenariats", "l'universit\u00e9", "dispose", "de", "plus", "de", "conventions", "d'\u00e9changes", "d'\u00e9tudiants", "avec", "des", "\u00e9tablissements", "\u00e9trangers", "ainsi", "que", "des", "doubles", "cursus", "particuli\u00e8rement", "en", "droit", "droits", "fran\u00e7ais", "et", "allemand", "en", "partenariat", "avec", "l'universit\u00e9", "de", "cologne", "droits", "fran\u00e7ais", "et", "am\u00e9ricain", "en", "partenariat", "avec", "les", "universit\u00e9s", "de", "columbia", "et", "de", "cornell", "\u00e0", "new", "york", "droits", "fran\u00e7ais", "et", "anglais", "en", "partenariat", "avec", "queen", "mary", "university", "of", "london", "droits", "fran\u00e7ais", "et", "espagnol", "en", "partenariat", "avec", "l'universit\u00e9", "de", "madridcomplutense", "droits", "fran\u00e7ais", "et", "italien", "en", "partenariat", "avec", "l'universit\u00e9", "de", "florenceelle", "dispose", "de", "accords", "erasmus+", "et", "partenaires", "internationaux", "dipl\u00f4mes", "sont", "d\u00e9localis\u00e9s", "elle", "est", "la", "seule", "universit\u00e9", "fran\u00e7aise", "membre", "d'una", "europa", "recherche", "les", "activit\u00e9s", "de", "recherche", "sont", "confi\u00e9es", "aux", "dix", "\u00e9coles", "doctorales", "l'\u00e9cole", "doctorale", "d'\u00e9conomie", "l'\u00e9cole", "doctorale", "de", "management", "l'\u00e9cole", "doctorale", "de", "droit", "de", "la", "sorbonne", "l'\u00e9cole", "doctorale", "de", "science", "politique", "l'\u00e9cole", "doctorale", "de", "philosophie", "l'\u00e9cole", "doctorale", "de", "g\u00e9ographie", "l'\u00e9cole", "doctorale", "d'arch\u00e9ologie", "l'\u00e9cole", "doctorale", "d'arts", "plastiques", "esth\u00e9tique", "&", "sciences", "de", "l'art", "l'\u00e9cole", "doctorale", "d'histoire", "l'\u00e9cole", "doctorale", "d'histoire", "de", "l'artles", "\u00e9coles", "doctorales", "sont", "compos\u00e9es", "de", "laboratoires", "de", "recherche", "administr\u00e9s", "par", "une", "unit\u00e9", "mixte", "de", "recherche", "umr", "classements", "qs", "world", "university", "ranking", "en", "par", "discipline", "et", "mati\u00e8re", "arts", "et", "sciences", "humaines", "e", "er", "en", "france", "arch\u00e9ologie", "e", "er", "en", "france", "histoire", "e", "er", "en", "france", "histoire", "classique", "et", "ancienne", "e", "e", "en", "france", "geographie", "e", "er", "en", "france", "philosophie", "e", "e", "en", "france", "art", "et", "design", "ee", "e", "en", "france", "architecture", "ee", "er", "en", "france", "langues", "modernes", "ee", "e", "en", "france", "sciences", "sociales", "et", "management", "e", "e", "en", "france", "droit", "e", "er", "en", "france", "\u00e9tudes", "de", "d\u00e9veloppement", "e", "er", "en", "france", "\u00e9conomie", "et", "\u00e9conom\u00e9trie", "ee", "e", "en", "france", "anthropologie", "ee", "e", "en", "france", "sciences", "politiques", "ee", "e", "en", "france", "comptabilit\u00e9", "et", "finance", "ee", "e", "en", "france", "business", "et", "management", "ee", "e", "en", "france", "times", "higher", "\u00e9ducation", "en", "le", "times", "higher", "education", "classait", "l'universit\u00e9", "au", "ee", "rang", "mondial", "et", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "fran\u00e7ais", "classement", "le", "point", "le", "figaro", "en", "le", "figaro", "la", "classait", "au", "e", "rang", "national", "en", "se", "fondant", "sur", "le", "taux", "d'insertion", "professionnel", "et", "le", "salaire", "vie", "\u00e9tudiante", "vie", "associative", "l'universit\u00e9", "abrite", "une", "centaine", "d'associations", "th\u00e9matiques", "ou", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "dipl\u00f4mes", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "de", "la", "population", "universitaire", "patrimoine", "l'universit\u00e9", "parisipanth\u00e9onsorbonne", "comptant", "parmi", "les", "principales", "h\u00e9riti\u00e8res", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "fut", "dot\u00e9e", "\u00e0", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "d'un", "riche", "patrimoine", "culturel", "compos\u00e9", "de", "diverses", "collections", "et", "d'un", "parc", "immobilier", "remarquable", "patrimoine", "immobilier", "situ\u00e9e", "historiquement", "au", "cur", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "l'universit\u00e9", "panth\u00e9onsorbonne", "jouit", "d'un", "riche", "patrimoine", "architectural", "tel", "la", "sorbonne", "d'henripaul", "n\u00e9not", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "la", "ville", "de", "paris", "porteuse", "d'une", "riche", "histoire", "et", "d\u00e9cor\u00e9e", "de", "nombreuses", "fresques", "r\u00e9alis\u00e9es", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "par", "des", "artistes", "tels", "que", "l\u00e9onfran\u00e7ois", "comerre", "ou", "marcel", "baschet", "l'universit\u00e9", "b\u00e9n\u00e9ficie", "\u00e9galement", "des", "locaux", "de", "l'ancienne", "facult\u00e9", "de", "droit", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "con\u00e7ue", "par", "jacquesgermain", "soufflot", "dont", "la", "cour", "d'honneur", "et", "les", "fa\u00e7ades", "du", "b\u00e2timent", "originel", "furent", "inscrites", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "en", "certains", "autres", "b\u00e2timents", "occup\u00e9s", "par", "l'universit\u00e9", "sont", "\u00e9galement", "class\u00e9s", "au", "titre", "des", "monuments", "historiques", "tels", "que", "l'institut", "d'art", "et", "d'arch\u00e9ologie", "con\u00e7u", "par", "paul", "bigot", "et", "class\u00e9", "depuis", "ou", "le", "coll\u00e8ge", "saintebarbe", "de", "l'architecte", "louisernest", "lheureux", "class\u00e9", "en", "dispers\u00e9e", "dans", "paris", "l'universit\u00e9", "compte", "de", "nombreux", "b\u00e2timents", "remarquables", "et", "continue", "son", "expansion", "collections", "l'universit\u00e9", "parisipanth\u00e9onsorbonne", "h\u00e9riti\u00e8re", "des", "collections", "scientifiques", "et", "p\u00e9dagogiques", "constitu\u00e9es", "\u00e0", "partir", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "au", "sein", "de", "l'universit\u00e9", "de", "paris", "compte", "un", "riche", "patrimoine", "divers", "et", "ancien", "d'uvres", "antiques", "de", "peintures", "de", "photographies", "et", "de", "moulages", "l'universit\u00e9", "a", "\u00e9galement", "enrichie", "ses", "collections", "depuis", "sa", "fondation", "en", "se", "dotant", "notamment", "d'uvres", "contemporaines", "et", "en", "constituant", "une", "cin\u00e9math\u00e8que", "comptant", "aujourd'hui", "plus", "de", "titres", "personnalit\u00e9s", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "enseignants", "enseignants", "en", "droit", "et", "en", "science", "politique", "fran\u00e7ois", "luchaire", "ancien", "r\u00e9dacteur", "de", "la", "constitution", "du", "octobre", "ancien", "membre", "du", "conseil", "constitutionnel", "r\u00e9sistant", "robert", "badinter", "professeur", "de", "droit", "puis", "nomm\u00e9", "professeur", "\u00e9m\u00e9rite", "s\u00e9nateur", "pr\u00e9sident", "du", "conseil", "constitutionnel", "et", "garde", "des", "sceaux", "ministre", "de", "la", "justice", "\u00e9crivain", "mireille", "delmasmarty", "professeur", "de", "droit", "p\u00e9nal", "professeur", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "jeanclaude", "colliard", "ancien", "membre", "du", "conseil", "constitutionnel", "jeanpierre", "cot", "professeur", "\u00e9m\u00e9rite", "de", "droit", "public", "ministre", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "charg\u00e9", "de", "la", "coop\u00e9ration", "et", "du", "d\u00e9veloppement", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "socialiste", "au", "parlement", "europ\u00e9en", "vicepr\u00e9sident", "du", "parlement", "europ\u00e9en", "depuis", "juge", "au", "tribunal", "international", "du", "droit", "de", "la", "mer", "dominique", "rousseau", "professeur", "de", "droit", "constitutionnel", "et", "ancien", "membre", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "magistrature", "entre", "et", "bertrand", "mathieu", "professeur", "de", "droit", "public", "conseiller", "d\u00e9tat", "en", "service", "extraordinaire", "ancien", "membre", "du", "comit\u00e9", "balladur", "jean", "gicquel", "professeur", "de", "droit", "public", "droit", "constitutionnel", "ancien", "membre", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "magistrature", "marieanne", "cohendet", "professeure", "de", "droit", "public", "enseigne", "le", "droit", "constitutionnel", "et", "le", "droit", "de", "l'environnement", "anne", "levade", "professeur", "de", "droit", "public", "ancien", "membre", "du", "comit\u00e9", "balladur", "membre", "du", "coll\u00e8ge", "de", "la", "hatvp", "mich\u00e8le", "alliotmarie", "ma\u00eetre", "de", "conf\u00e9rences", "en", "droit", "public", "ancienne", "directrice", "de", "l'ufr", "de", "science", "politique", "ancienne", "ministre", "d\u00e9fense", "int\u00e9rieur", "justice", "et", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "ancienne", "d\u00e9put\u00e9e", "ump", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "jeannette", "bougrab", "ma\u00eetre", "de", "conf\u00e9rences", "en", "droit", "public", "ancienne", "secr\u00e9taire", "d\u00e9tat", "\u00e0", "la", "jeunesse", "louis", "gautier", "haut", "fonctionnaire", "enseigne", "la", "politique", "de", "d\u00e9fense", "de", "la", "france", "en", "science", "politique", "gilles", "dorronsoro", "professeur", "en", "science", "politique", "enseigne", "la", "sociologie", "des", "guerres", "civiles", "enseignants", "en", "\u00e9conomie", "et", "gestion", "patrick", "artus", "professeur", "associ\u00e9", "d'\u00e9conomie", "directeur", "des", "\u00e9tudes", "\u00e9conomiques", "de", "natixis", "membre", "du", "cae", "du", "cercle", "des", "\u00e9conomistes", "et", "membre", "de", "la", "commission", "\u00e9conomique", "de", "la", "nation", "daniel", "cohen", "professeur", "d'\u00e9conomie", "\u00e9ditorialiste", "au", "journal", "le", "monde", "christian", "de", "boissieu", "professeur", "d'\u00e9conomie", "sp\u00e9cialiste", "de", "questions", "mon\u00e9taires", "et", "bancaires", "pr\u00e9sident", "du", "cae", "membre", "du", "cercle", "des", "\u00e9conomistes", "et", "membre", "du", "coll\u00e8ge", "de", "l'amf", "agn\u00e8s", "benassyqu\u00e9r\u00e9", "professeur", "d'\u00e9conomie", "membre", "du", "cercle", "des", "\u00e9conomistes", "et", "pr\u00e9sidented\u00e9l\u00e9gu\u00e9e", "au", "cae", "couronn\u00e9e", "par", "le", "prix", "du", "meilleur", "jeune", "\u00e9conomiste", "de", "france", "en", "bruno", "amable", "professeur", "d'\u00e9conomie", "qui", "s'est", "principalement", "consacr\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "du", "n\u00e9olib\u00e9ralisme", "et", "notamment", "de", "ses", "relations", "avec", "l'innovation", "et", "\u00e0", "l'analyse", "des", "diverses", "formes", "du", "capitalisme", "dans", "les", "pays", "d\u00e9velopp\u00e9s", "son", "nom", "est", "associ\u00e9", "\u00e0", "une", "typologie", "des", "cinq", "capitalismes", "gunther", "cappelleblancard", "professeur", "d'\u00e9conomie", "il", "pr\u00e9side", "la", "commission", "syst\u00e8me", "financier", "et", "financement", "de", "l'\u00e9conomie", "du", "conseil", "national", "de", "l'information", "statistique", "cnis", "il", "est", "\u00e9galement", "membre", "du", "conseil", "scientifique", "de", "l'autorit\u00e9", "des", "march\u00e9s", "financiers", "enseignants", "en", "sciences", "humaines", "et", "sociales", "maurice", "benayoun", "enseigne", "de", "\u00e0", "les", "arts", "plastiques", "et", "les", "sciences", "de", "l'art", "puis", "professeur", "creative", "media", "cityu", "hong", "kong", "jeanbaptiste", "brenet", "professeur", "d'histoire", "de", "la", "philosophie", "sp\u00e9cialiste", "d'averro\u00e8s", "luc", "ferry", "ancien", "charg\u00e9", "de", "cours", "de", "philosophie", "ancien", "ministre", "de", "l\u00e9ducation", "nationale", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "claude", "gauvard", "professeur", "\u00e9m\u00e9rite", "sp\u00e9cialiste", "du", "moyen", "\u00e2ge", "dominique", "kalifa", "professeur", "d'histoire", "contemporaine", "olga", "kisseleva", "mcf", "hdr", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "arts", "de", "la", "sorbonne", "artiste", "internationale", "prix", "art&science", "du", "cnrs", "olivier", "matt\u00e9oni", "professeur", "d'histoire", "m\u00e9di\u00e9vale", "daniel", "roche", "professeur", "d'histoire", "moderne", "sp\u00e9cialiste", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "ensuite", "professeur", "au", "coll\u00e8ge", "de", "france", "jacques", "soppelsa", "professeur", "de", "g\u00e9opolitique", "pr\u00e9sident", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "mondiale", "de", "rugby", "\u00e0", "xiii", "michel", "serres", "professeur", "d'histoire", "des", "sciences", "philosophe", "membre", "de", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "arnaud", "teyssier", "inspecteur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'administration", "et", "historien", "\u00e9tudiants", "hommes", "et", "femmes", "d'affaires", "et", "chefs", "d'entreprise", "jeanmichel", "darrois", "avocat", "d'affaires", "et", "fondateur", "du", "cabinet", "darrois", "villey", "maillot", "brochier", "jacques", "aigrain", "ancien", "pdg", "de", "swiss", "re", "samir", "assaf", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "hsbc", "global", "markets", "&", "banking", "thierry", "derez", "pdg", "de", "cov\u00e9a", "michel\u00e9douard", "leclerc", "pr\u00e9sident", "du", "groupement", "des", "commer\u00e7ants", "ind\u00e9pendants", "eleclerc", "dominique", "senequier", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "ardian", "exaxa", "private", "equity", "philippe", "wahl", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "la", "banque", "postale", "g\u00e9raldbrice", "viret", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "antennes", "du", "groupe", "canal+", "et", "directeur", "de", "canal+", "g\u00e9rald", "karsenti", "pdg", "dhewlettpackard", "france", "paul", "duan", "pdg", "de", "bayes", "impact", "m\u00e9dias", "mathieu", "gallet", "ancien", "pdg", "de", "radio", "france", "eric", "revel", "ancien", "directeur", "france", "bleu", "laurence", "ferrari", "journaliste", "et", "animatrice", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "olivia", "fox", "cabane", "oratrice", "et", "conf\u00e9renci\u00e8re", "oph\u00e9lie", "v\u00e9ron", "blogueuse", "f\u00e9ministe", "v\u00e9gane", "charles", "consigny", "avocat", "et", "chroniqueur", "personnalit\u00e9s", "politiques", "fran\u00e7aises", "pierre", "laurent", "s\u00e9nateur", "de", "paris", "et", "secr\u00e9taire", "national", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pouria", "amirshahi", "d\u00e9put\u00e9", "de", "\u00e0", "mich\u00e8le", "alliotmarie", "ministre", "de", "\u00e0", "d\u00e9fense", "int\u00e9rieur", "justice", "et", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "jeanlouis", "borloo", "ministre", "de", "\u00e0", "luc", "chatel", "ministre", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "fr\u00e9d\u00e9ric", "cuvillier", "ministre", "d\u00e9l\u00e9gu\u00e9", "puis", "secr\u00e9taire", "d\u00e9tat", "aux", "transports", "\u00e0", "la", "mer", "et", "\u00e0", "la", "p\u00eache", "dans", "le", "gouvernement", "myriam", "el", "khomri", "ministre", "du", "travail", "herv\u00e9", "gaymard", "ministre", "de", "l'agriculture", "puis", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "brigitte", "girardin", "ministre", "de", "l'outremer", "puis", "de", "la", "coop\u00e9ration", "au", "d\u00e9veloppement", "et", "\u00e0", "la", "francophonie", "*", "charlotte", "girard", "juriste", "chantal", "jouanno", "sportive", "de", "haut", "niveau", "karat\u00e9", "ministre", "des", "sports", "arnaud", "montebourg", "ministre", "de", "l'industrie", "puis", "de", "l'\u00e9conomie", "vincent", "peillon", "ministre", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "manuel", "valls", "premier", "ministre", "laurent", "wauquiez", "ministre", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "de", "la", "recherche", "jeanjacques", "urvoas", "ministre", "de", "la", "justice", "personnalit\u00e9s", "politiques", "\u00e9trang\u00e8res", "atsuts\u00e8", "kokouvi", "agbobli", "homme", "politique", "ancien", "ministre", "togolais", "ali", "bongo", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "gabonaise", "imed", "hazgui", "ministre", "tunisien", "leila", "chikhaoui", "ministre", "tunisienne", "hazem", "elbeblawi", "ancien", "premier", "ministre", "\u00e9gyptien", "jorge", "casta\u00f1eda", "ancien", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "du", "mexique", "alpha", "cond\u00e9", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "guin\u00e9e", "ta\u00efeb", "fassifihri", "ancien", "ministre", "marocain", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "de", "la", "coop\u00e9ration", "irakli", "garibachvili", "ancien", "premier", "ministre", "g\u00e9orgien", "ibrahim", "hassane", "mayaki", "homme", "politique", "ancien", "premier", "ministre", "du", "niger", "th\u00e9odore", "holo", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "constitutionnelle", "du", "b\u00e9nin", "et", "ancien", "ministre", "ge\u00f3rgios", "katro\u00fagalos", "ancien", "ministre", "grec", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "cecilia", "malmstr\u00f6m", "ancien", "commissaire", "europ\u00e9enne", "et", "ancienne", "ministre", "su\u00e9doise", "des", "affaires", "europ\u00e9ennes", "yichi", "masuzoe", "ancien", "ministre", "japonais", "andr\u00e9", "mba", "obame", "ancien", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "au", "gabon", "abdoul", "mbaye", "ancien", "premier", "ministre", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "salem", "miladi", "ancien", "ministre", "tunisien", "daniel", "ona", "ondo", "ancien", "premier", "ministre", "du", "gabon", "th\u00e9odoros", "p\u00e1ngalos", "ancien", "vicepr\u00e9sident", "du", "gouvernement", "grec", "fethi", "sellaouti", "ministre", "tunisien", "alexander", "stubb", "ancien", "premier", "ministre", "finlandais", "nasser", "yeganeh", "ancien", "pr\u00e9sident", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "de", "l'iran", "ang\u00e8le", "aguigah", "arch\u00e9ologue", "et", "femme", "politique", "togolaise", "artistes", "\u00e9crivains", "autres", "delphine", "aboulker", "architecte", "maurice", "benayoun", "artiste", "villa", "m\u00e9dicis", "hors", "les", "murs", "golden", "nica", "ars", "electronica", "deen", "burbigo", "rappeur", "r\u00e9gis", "debray", "prix", "f\u00e9mina", "j\u00e9r\u00f4me", "ferrari", "prix", "goncourt", "emmanuel", "guillaud", "artiste", "caroline", "hamon", "m\u00e9daille", "de", "bronze", "du", "cnrs", "olga", "kisseleva", "artiste", "prix", "art", "et", "science", "du", "cnrs", "j\u00e9r\u00e9mie", "nouar", "boxeur", "fran\u00e7ais", "jeanpierre", "thiollet", "\u00e9crivain", "marieann", "yemsi", "commissaire", "d'exposition", "fanny", "gonella", "d", "commissaire", "d'exposition", "olivier", "bodart", "auteur", "et", "artiste", "plasticien", "domaine", "acad\u00e9mique", "et", "relations", "internationales", "jeanfran\u00e7ois", "jarrige", "arch\u00e9ologue", "et", "pr\u00e9sident", "du", "mus\u00e9e", "national", "des", "arts", "asiatiquesguimet", "sylvie", "faucheux", "pr\u00e9sidente", "de", "l'universit\u00e9", "de", "versaillessaintquentinenyvelines", "thomas", "gomart", "directeur", "de", "l'institut", "fran\u00e7ais", "des", "relations", "internationales", "ifri", "dimitri", "kitsikis", "g\u00e9opolitologue", "pr\u00e9sident", "honoraire", "de", "la", "fondation", "publique", "dimitri", "kitsikis", "gr\u00e8ce", "membre", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "royale", "du", "canada", "jeanpierre", "mohen", "arch\u00e9ologue", "ancien", "directeur", "du", "mus\u00e9e", "d'arch\u00e9ologie", "nationale", "ancien", "directeur", "du", "centre", "de", "recherche", "et", "de", "restauration", "des", "mus\u00e9es", "de", "france", "bernard", "ramanantsoa", "directeur", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "groupe", "hec", "s\u00e9gol\u00e8ne", "vandevelde", "arch\u00e9ologue", "fran\u00e7aise", "yasmine", "chami", "historienne", "anthropologue", "et", "romanci\u00e8re", "marocaine", "docteurs", "honoris", "causa", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "l'universit\u00e9", "panth\u00e9onsorbonne", "d\u00e9cerne", "le", "titre", "de", "docteur", "honoris", "causa", "\u00e0", "des", "personnalit\u00e9s", "en", "reconnaissance", "de", "leur", "r\u00f4le", "et", "de", "leur", "engagement", "dans", "la", "promotion", "des", "valeurs", "et", "des", "principes", "inscrits", "dans", "la", "d\u00e9claration", "universelle", "des", "droits", "de", "l'homme", "m\u00e9daille", "richelieu", "en", "m\u00e9moire", "du", "cardinal", "de", "richelieu", "qui", "\u00e9tudia", "\u00e0", "la", "sorbonne", "et", "uvra", "de", "mani\u00e8re", "remarquable", "\u00e0", "son", "d\u00e9veloppement", "luniversit\u00e9", "parisipanth\u00e9onsorbonne", "a", "cr\u00e9\u00e9", "la", "m\u00e9daille", "richelieu", "une", "d\u00e9coration", "d\u00e9cern\u00e9e", "depuis", "\u00e0", "des", "personnalit\u00e9s", "qui", "par", "leur", "position", "leurs", "d\u00e9clarations", "ou", "leurs", "actes", "contribuent", "activement", "au", "respect", "et", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "des", "valeurs", "de", "l'universit\u00e9", "tout", "en", "favorisant", "la", "diffusion", "d'un", "savoir", "universitaire", "d'excellence", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "comit\u00e9", "national", "d'\u00e9valuation", "l'universit\u00e9", "panth\u00e9on", "sorbonne", "paris", "i", "rapport", "d'\u00e9valuation", "paris", "p", "statuts", "de", "l'universit\u00e9", "paris", "panth\u00e9onsorbonne", "paris", "universit\u00e9", "paris", "panth\u00e9onsorbonne", "juillet", "p", "lire", "en", "ligne", "pdf", "christophe", "charle", "philippe", "boutry", "et", "mariecaroline", "luce", "l'universit\u00e9", "paris", "panth\u00e9onsorbonne", "cinquante", "ans", "entre", "utopie", "et", "r\u00e9alit\u00e9s", "\u00e9ditions", "de", "la", "sorbonne", "paris", "\u00e9ric", "pesme", "une", "vocation", "universaliste", "laction", "internationale", "de", "luniversit\u00e9", "paris", "panth\u00e9onsorbonne", "\u00e9ditions", "de", "la", "sorbonne", "jean", "da", "silva", "une", "part", "de", "risque", "l'\u00e9cole", "des", "arts", "de", "la", "sorbonne", "\u00e9ditions", "de", "la", "sorbonne", "paris", "nicole", "maggigermain", "dir", "\u00e0", "la", "crois\u00e9e", "du", "monde", "du", "travail", "et", "de", "luniversit\u00e9", "l'institut", "des", "sciences", "sociales", "du", "travail", "\u00e9ditions", "de", "la", "sorbonne", "paris", "articles", "connexes", "la", "sorbonne", "l'ancienne", "universit\u00e9", "de", "paris", "le", "campus", "condorcet", "\u00e0", "aubervilliers", "et", "paris", "universit\u00e9s", "de", "paris", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "horizon", "umultirank", "ressources", "relatives", "aux", "organisations", "siren", "siret", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "portail", "des", "universit\u00e9s", "fran\u00e7aises", "portail", "de", "paris"]