["luruguay", "yyw", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "orientale", "de", "l'uruguay", "en", "espagnol", "uruguay", "uuwai", "et", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "est", "un", "pays", "du", "c\u00f4ne", "sud", "de", "lam\u00e9rique", "du", "sud", "situ\u00e9", "au", "sud", "du", "br\u00e9sil", "et", "au", "nordest", "de", "largentine", "dont", "il", "est", "s\u00e9par\u00e9", "par", "le", "fleuve", "uruguay", "qui", "lui", "a", "donn\u00e9", "son", "nom", "pays", "de", "plaines", "l\u00e9g\u00e8rement", "ondul\u00e9es", "entrecoup\u00e9es", "de", "rang\u00e9es", "de", "collines", "souvent", "escarp\u00e9es", "et", "de", "bas", "plateaux", "o\u00f9", "s'\u00e9coulent", "des", "rivi\u00e8res", "dans", "de", "larges", "vall\u00e9es", "c'est", "un", "\"petit\"", "\u00e9tat", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "par", "sa", "superficie", "terrestre", "de", "km", "dont", "km", "de", "lacs", "artificiels", "sur", "le", "r\u00edo", "negro", "luruguay", "est", "n\u00e9", "de", "la", "s\u00e9cession", "de", "la", "cisplatine", "province", "la", "plus", "m\u00e9ridionale", "de", "lempire", "du", "br\u00e9sil", "et", "de", "l\u00e9chec", "de", "sa", "r\u00e9incorporation", "aux", "provincesunies", "du", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "lespagnol", "est", "de", "facto", "lunique", "langue", "officielle", "de", "l'uruguay", "la", "langue", "nationale", "est", "lespagnol", "rioplatense", "dans", "le", "nord", "du", "pays", "est", "pratiqu\u00e9", "un", "dialecte", "du", "portugais", "le", "portugais", "uruguayen", "en", "la", "population", "du", "pays", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "habitants", "sa", "capitale", "montevideo", "avec", "pr\u00e8s", "de", "habitants", "est", "la", "plus", "grande", "ville", "du", "pays", "regroupant", "plus", "de", "la", "moiti\u00e9", "de", "la", "population", "de", "l'uruguay", "avec", "son", "aire", "m\u00e9tropolitaine", "cependant", "quelques", "villes", "comme", "salto", "paysand\u00fa", "maldonado", "et", "rivera", "certes", "beaucoup", "moins", "importantes", "que", "la", "capitale", "exercent", "leur", "influence", "urbaine", "dans", "leur", "propre", "r\u00e9gion", "le", "mode", "de", "vie", "y", "est", "europ\u00e9en", "teint\u00e9", "de", "cultures", "guarani", "et", "africaine", "et", "le", "niveau", "de", "vie", "est", "comparable", "\u00e0", "celui", "du", "costa", "rica", "si", "l'on", "prend", "en", "compte", "l'idh", "l'uruguay", "\u00e9tait", "consid\u00e9r\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "comme", "la", "suisse", "de", "l'am\u00e9rique", "par", "les", "europ\u00e9ens", "la", "monnaie", "nationale", "est", "le", "peso", "uruguayen", "avec", "l'argentine", "le", "br\u00e9sil", "et", "le", "paraguay", "luruguay", "est", "un", "des", "quatre", "membres", "fondateurs", "du", "march\u00e9", "commun", "du", "sud", "dont", "le", "si\u00e8ge", "permanent", "du", "secr\u00e9tariat", "administratif", "sam", "est", "\u00e0", "montevideo", "luruguay", "est", "un", "\u00e9tat", "unitaire", "dont", "ladministration", "territoriale", "est", "d\u00e9centralis\u00e9e", "luruguay", "est", "un", "\u00e9tat", "la\u00efque", "dont", "le", "r\u00e9gime", "de", "s\u00e9paration", "des", "\u00e9glises", "et", "de", "l'\u00e9tat", "est", "inspir\u00e9", "du", "cas", "fran\u00e7ais", "fin", "d\u00e9cembre", "the", "economist", "attire", "lattention", "sur", "luruguay", "en", "le", "d\u00e9signant", "pays", "de", "lann\u00e9e", "pour", "ladoption", "de", "deux", "lois", "celle", "du", "mai", "sur", "le", "mariage", "\u00e9galitaire", "et", "celle", "du", "d\u00e9cembre", "sur", "le", "cannabis", "et", "ses", "d\u00e9riv\u00e9s", "origine", "du", "nom", "le", "nom", "uruguay", "vient", "du", "guarani", "bien", "que", "sa", "signification", "ne", "soit", "pas", "tr\u00e8s", "claire", "f\u00e9lix", "de", "azara", "affirme", "que", "ce", "nom", "d\u00e9signe", "un", "petit", "oiseau", "nomm\u00e9", "el", "ur\u00fa", "qui", "vit", "sur", "les", "rives", "du", "fleuve", "uruguay", "qui", "signifie", "luim\u00eamealors", "rivi\u00e8re", "du", "pays", "de", "l'ur\u00fa", "r\u00edo", "del", "pa\u00eds", "del", "ur\u00fa", "n\u00e9anmoins", "l'un", "des", "accompagnateurs", "d'azara", "donne", "une", "autre", "version", "en", "disant", "que", "le", "mot", "uruguay", "se", "divise", "en", "deux", "parties", "urugu\u00e1", "signifiant", "escargot", "et", "le", "\u00ef", "signifiant", "rivi\u00e8re", "la", "traduction", "serait", "donc", "rivi\u00e8re", "des", "escargots", "r\u00edo", "de", "los", "caracoles", "enfin", "le", "po\u00e8te", "juan", "zorrilla", "de", "san", "mart\u00edn", "interpr\u00e8te", "le", "mot", "d'une", "troisi\u00e8me", "fa\u00e7on", "comme", "le", "fleuve", "des", "oiseaux", "peints", "r\u00edo", "de", "los", "p\u00e1jaros", "pintados", "l'\u00e9tymologie", "est", "discut\u00e9e", "uruguay", "serait", "compos\u00e9", "de", "urugu\u00e1", "escargot", "et", "i", "eau", "et", "signifierait", "fleuve", "des", "escargots", "ou", "compos\u00e9", "de", "ur\u00fa", "oiseau", "gua", "lieu", "pays", "et", "\u00ee", "eau", "et", "signifierait", "fleuve", "du", "pays", "des", "oiseaux", "ou", "compos\u00e9", "de", "uru\u00e1", "urugu\u00e1", "escargot", "et", "\u00ee", "eau", "et", "signifierait", "fleuve", "en", "forme", "d'escargot", "ou", "compos\u00e9", "de", "\u00eer\u00fa", "accompagnant", "\u00ee", "eau", "et", "gua\u00e1", "perroquet", "et", "signifierait", "compagnon", "du", "fleuve", "des", "perroquets", "ou", "compos\u00e9", "de", "yur\u00fa", "bouche", "et", "\u00eegua\u00e1", "fleuve", "et", "signifierait", "embouchure", "ou", "compos\u00e9", "de", "\u00ee", "eau", "rir\u00fa", "lit", "d\u00e9bit", "et", "a\u00ed", "laid", "et", "signifierait", "d\u00e9bit", "faible", "ou", "mis\u00e9rable", "du", "fleuve", "histoire", "pr\u00e9histoire", "la", "pr\u00e9histoire", "des", "peuples", "indig\u00e8nes", "est", "grandement", "compliqu\u00e9e", "comme", "un", "peu", "partout", "en", "am\u00e9rique", "par", "les", "effets", "dramatiques", "du", "contact", "avec", "les", "colonisateurs", "europ\u00e9ens", "une", "\u00e9tude", "de", "pal\u00e9og\u00e9n\u00e9tique", "publi\u00e9e", "en", "portant", "sur", "un", "site", "arch\u00e9ologique", "de", "l'est", "de", "l'uruguay", "datant", "de", "ans", "avant", "le", "pr\u00e9sent", "montre", "un", "lien", "surprenant", "avec", "des", "individus", "anciens", "du", "panama", "et", "de", "l'est", "du", "br\u00e9sil", "mais", "pas", "avec", "les", "amazoniens", "modernes", "ce", "r\u00e9sultat", "semble", "indiquer", "l'existence", "d'une", "route", "migratoire", "distincte", "vers", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "qui", "peut", "avoir", "eu", "lieu", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "ces", "anciens", "sp\u00e9cimens", "ont", "le", "plus", "d'affinit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9tique", "avec", "deux", "populations", "am\u00e9rindiennes", "actuelles", "les", "suru\u00ed", "et", "les", "karitiana", "p\u00e9riode", "coloniale", "et", "ind\u00e9pendance", "en", "les", "espagnols", "d\u00e9couvrent", "le", "territoire", "mais", "le", "d\u00e9laissent", "au", "d\u00e9part", "du", "fait", "de", "la", "faiblesse", "de", "ses", "ressources", "naturelles", "la", "menace", "caus\u00e9e", "par", "l'expansion", "des", "portugais", "conduit", "les", "conquistadores", "\u00e0", "\u00e9difier", "la", "ville", "fortifi\u00e9e", "de", "montevideo", "en", "et", "\u00e0", "coloniser", "le", "pays", "le", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "vit", "l'\u00e9mergence", "de", "mouvements", "ind\u00e9pendantistes", "un", "peu", "partout", "en", "am\u00e9rique", "du", "sud", "y", "compris", "en", "uruguay", "d\u00e9sign\u00e9", "alors", "sous", "le", "nom", "de", "banda", "oriental", "c'est\u00e0dire", "r\u00e9gion", "orientale", "entre", "et", "le", "h\u00e9ros", "national", "de", "l'ind\u00e9pendance", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "organisa", "les", "orientaux", "dans", "le", "but", "d'obtenir", "l'ind\u00e9pendance", "des", "provincias", "unidas", "del", "rio", "de", "la", "plata", "actuellement", "une", "bonne", "partie", "de", "l'argentine", "et", "l'uruguay", "\u00e0", "la", "suite", "de", "trahisons", "et", "de", "multiples", "disputes", "entre", "les", "dirigeants", "locaux", "les", "victoires", "initiales", "se", "transform\u00e8rent", "en", "d\u00e9faites", "et", "artigas", "suivi", "de", "dizaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "dut", "se", "r\u00e9fugier", "en", "dehors", "de", "la", "banda", "oriental", "puis", "s'exiler", "au", "paraguay", "d'o\u00f9", "il", "ne", "revint", "jamais", "le", "contr\u00f4le", "du", "territoire", "uruguayen", "fit", "l'objet", "d'un", "conflit", "entre", "les", "deux", "\u00e9tats", "naissants", "de", "l'argentine", "et", "du", "br\u00e9sil", "ce", "dernier", "finit", "par", "annexer", "la", "r\u00e9gion", "en", "et", "la", "baptisa", "provincia", "cisplatina", "mais", "le", "avril", "le", "groupe", "nationaliste", "trentetrois", "orientaux", "les", "treinta", "y", "tres", "orientales", "en", "espagnol", "conduit", "par", "juan", "antonio", "lavalleja", "d\u00e9barqua", "sur", "la", "plage", "de", "la", "agraciada", "et", "commen\u00e7a", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "contre", "le", "br\u00e9sil", "cette", "guerre", "se", "termina", "le", "ao\u00fbt", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "montevideo", "la", "premi\u00e8re", "constitution", "de", "l'uruguay", "fut", "sign\u00e9e", "le", "juillet", "le", "pays", "\u00e9tait", "avant", "les", "europ\u00e9ens", "peupl\u00e9", "par", "des", "guaranis", "et", "des", "charr\u00faas", "ces", "derniers", "\u00e9taient", "le", "groupement", "le", "plus", "nombreux", "et", "le", "plus", "organis\u00e9", "jug\u00e9s", "inassimilables", "leur", "annihilation", "fut", "d\u00e9cid\u00e9e", "peu", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "du", "pays", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "crise", "entre", "et", "l'uruguay", "connut", "une", "guerre", "civile", "nomm\u00e9e", "grande", "guerre", "durant", "laquelle", "les", "colorados", "partisans", "de", "fructuoso", "rivera", "et", "les", "blancos", "partisans", "de", "manuel", "oribe", "appuy\u00e9", "par", "l'argentine", "s'affront\u00e8rent", "avec", "l'appui", "de", "volontaires", "\u00e9trangers", "dont", "la", "ligue", "italienne", "command\u00e9e", "par", "garibaldi", "les", "colorados", "finirent", "par", "l'emporter", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "le", "pays", "participa", "\u00e0", "la", "guerre", "de", "la", "triplealliance", "contre", "le", "paraguay", "de", "\u00e0", "l'uruguay", "connut", "une", "p\u00e9riode", "de", "prosp\u00e9rit\u00e9", "sous", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "jos\u00e9", "batlle", "y", "ord\u00f3\u00f1ez", "celuici", "nationalise", "les", "raffineries", "les", "grandes", "industries", "et", "les", "banques", "favorise", "le", "d\u00e9veloppement", "industriel", "et", "proclame", "la", "s\u00e9paration", "de", "l\u00e9glise", "et", "de", "l\u00e9tat", "l'\u00e8re", "batlle", "donna", "son", "nom", "au", "batllisme", "es", "l'uruguay", "fut", "ensuite", "touch\u00e9", "par", "la", "crise", "de", "ce", "qui", "provoqua", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "de", "gabriel", "terra", "et", "ne", "sortit", "vraiment", "de", "cette", "crise", "qu'\u00e0", "partir", "de", "le", "pays", "renoua", "alors", "partiellement", "avec", "une", "prosp\u00e9rit\u00e9", "qui", "rappela", "l'\u00e8re", "batlle", "tandis", "qu'en", "un", "conseil", "national", "du", "gouvernement", "direction", "coll\u00e9giale", "de", "l'ex\u00e9cutif", "fut", "mis", "en", "place", "en", "le", "parti", "national", "remporte", "les", "\u00e9lections", "et", "applique", "\u00e0", "l\u00e9conomie", "du", "pays", "les", "requ\u00eates", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "du", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "la", "fin", "de", "la", "politique", "protectionniste", "est", "suivie", "d'une", "s\u00e9v\u00e8re", "crise", "\u00e9conomique", "qui", "ruine", "une", "grande", "partie", "des", "classes", "moyennes", "et", "r\u00e9duit", "drastiquement", "le", "salaire", "r\u00e9el", "des", "travailleurs", "le", "conseil", "national", "du", "gouvernement", "fut", "renvers\u00e9", "et", "en", "d\u00e9cembre", "le", "vicepr\u00e9sident", "jorge", "pacheco", "areco", "acc\u00e9da", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "son", "pr\u00e9d\u00e9cesseur", "\u00e9tant", "mort", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "avoir", "pris", "ses", "fonctions", "l'inflation", "qui", "d\u00e9passe", "les", "annuels", "est", "ramen\u00e9e", "par", "pacheco", "\u00e0", "qui", "\u00e9tablit", "un", "contr\u00f4le", "strict", "et", "pointilleux", "des", "salaires", "et", "des", "prix", "par", "ailleurs", "pour", "faire", "face", "aux", "mouvements", "social", "et", "syndical", "pacheco", "interdit", "plusieurs", "partis", "de", "gauche", "et", "promulgue", "des", "mesures", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "les", "medidas", "prontas", "de", "seguridad", "es", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "l'uruguay", "\u00e9tant", "alors", "influenc\u00e9", "par", "les", "\u00e9v\u00e8nements", "de", "maijuin", "parisiens", "sans", "cesse", "renouvel\u00e9es", "avec", "l'accord", "du", "parlement", "ces", "mesures", "se", "transforment", "en", "\u00e9tat", "d'exception", "durable", "avec", "l'application", "de", "la", "censure", "et", "des", "d\u00e9tentions", "sans", "inculpation", "tandis", "qu'une", "gu\u00e9rilla", "urbaine", "les", "tupamaros", "commence", "\u00e0", "appara\u00eetre", "avec", "la", "prise", "de", "pando", "d'octobre", "la", "gauche", "met", "en", "place", "un", "front", "large", "en", "vue", "des", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "afin", "de", "d\u00e9fier", "les", "deux", "partis", "traditionnels", "blancos", "et", "colorados", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "l\u00edber", "seregni", "d\u00e9missionnaire", "du", "gouvernement", "pacheco", "celuici", "rassemble", "du", "parti", "d\u00e9mocrate", "chr\u00e9tien", "au", "parti", "communiste", "en", "passant", "par", "des", "dissidents", "blancos", "et", "colorados", "dont", "zelmar", "michelini", "pour", "r\u00e9primer", "la", "gauche", "des", "communistes", "aux", "socialistes", "le", "gouvernement", "pacheco", "sponsorise", "des", "escadrons", "de", "la", "mort", "lesquels", "tentent", "d'assassiner", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "seregni", "tandis", "que", "la", "police", "commence", "\u00e0", "faire", "un", "large", "usage", "de", "la", "torturer\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "dictature", "militaire", "en", "novembre", "les", "\u00e9lections", "sont", "remport\u00e9es", "de", "justesse", "dans", "un", "contexte", "de", "fraudes", "importantes", "par", "le", "dauphin", "de", "pacheco", "juan", "mar\u00eda", "bordaberry", "celuici", "d\u00e9mant\u00e8le", "l'appareil", "de", "contr\u00f4le", "de", "l'\u00e9conomie", "mis", "en", "place", "par", "pacheco", "au", "risque", "de", "faire", "remonter", "l'inflation", "\u00e0", "un", "taux", "annuel", "de", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "l'arm\u00e9e", "se", "poursuit", "tandis", "que", "l'", "\u00e9tat", "de", "guerre", "interne", "est", "vot\u00e9", "apr\u00e8s", "l'assassinat", "par", "les", "tupamaros", "du", "soussecr\u00e9taire", "d'\u00e9tat", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "armando", "costa", "y", "lara", "qui", "dirigeait", "les", "escadrons", "de", "la", "mort", "en", "f\u00e9vrier", "apr\u00e8s", "l'\u00e9chec", "d'une", "tentative", "de", "reprise", "en", "main", "de", "l'arm\u00e9e", "par", "bordaberry", "celleci", "lui", "impose", "le", "pacte", "de", "boiso", "lanza", "es", "qui", "\u00e9tablit", "un", "conseil", "de", "s\u00e9curit\u00e9", "nationale", "l'arm\u00e9e", "partageant", "de", "fait", "le", "pouvoir", "avec", "lui", "le", "processus", "d\u00e9bouche", "finalement", "sur", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "juin", "bordaberry", "restant", "en", "place", "mais", "sous", "\u00e9troite", "surveillance", "de", "l'arm\u00e9e", "la", "dictature", "militaire", "dissout", "les", "partis", "politiques", "et", "suspend", "la", "constitution", "et", "emprisonne", "environ", "un", "habitant", "sur", "participant", "\u00e0", "l'op\u00e9ration", "condor", "d\u00e8s", "avant", "sa", "cr\u00e9ation", "officielle", "en", "les", "escadrons", "de", "la", "mort", "pourchassent", "les", "opposants", "y", "compris", "hors", "des", "fronti\u00e8res", "notamment", "en", "argentine", "o\u00f9", "sont", "assassin\u00e9s", "en", "mai", "les", "parlementaires", "michelini", "et", "h\u00e9ctor", "guti\u00e9rrez", "ruiz", "ainsi", "qu'un", "couple", "d'extupamaros", "et", "un", "communiste", "l\u00e9conomie", "est", "fortement", "lib\u00e9ralis\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "les", "promesses", "d'am\u00e9liorations", "\u00e9conomiques", "ne", "sont", "pas", "tenues", "en", "raison", "de", "la", "crise", "mondiale", "provoqu\u00e9e", "par", "le", "premier", "choc", "p\u00e9trolier", "en", "le", "ministre", "de", "l'\u00e9conomie", "et", "des", "finances", "alejandro", "v\u00e9gh", "villegas", "essaye", "d'am\u00e9liorer", "l'\u00e9conomie", "en", "promouvant", "le", "secteur", "financier", "et", "les", "investissements", "\u00e9trangers", "la", "d\u00e9pense", "sociale", "est", "r\u00e9duite", "et", "de", "nombreuses", "entreprises", "d'\u00e9tat", "sont", "privatis\u00e9es", "cependant", "l'\u00e9conomie", "ne", "s'am\u00e9liore", "pas", "et", "se", "d\u00e9t\u00e9riore", "apr\u00e8s", "le", "pib", "chute", "de", "et", "le", "ch\u00f4mage", "monte", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "intervient", "en", "essayant", "de", "renflouer", "les", "entreprises", "et", "les", "banques", "d\u00e9faillantes", "l'\u00e9chec", "d'am\u00e9lioration", "\u00e9conomique", "par", "le", "r\u00e9gime", "a", "fragilis\u00e9", "sa", "position", "les", "m\u00e9dias", "sont", "censur\u00e9s", "ou", "interdits", "le", "mouvement", "syndical", "est", "d\u00e9truit", "et", "des", "tonnes", "de", "livres", "brul\u00e9es", "apr\u00e8s", "l'interdiction", "d'ouvrages", "de", "certains", "\u00e9crivains", "les", "personnes", "fich\u00e9es", "comme", "oppos\u00e9es", "au", "r\u00e9gime", "sont", "exclues", "de", "la", "fonction", "publique", "et", "de", "l'enseignement", "retour", "\u00e0", "la", "d\u00e9mocratie", "l'\u00e9chec", "de", "la", "dictature", "consacr\u00e9", "par", "le", "refus", "massif", "de", "la", "population", "lors", "du", "pl\u00e9biscite", "de", "sur", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "visant", "\u00e0", "ent\u00e9riner", "la", "dictature", "conduit", "\u00e0", "une", "transition", "d\u00e9mocratique", "qui", "n'aboutit", "qu'avec", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "en", "et", "la", "lib\u00e9ration", "des", "prisonniers", "politiques", "en", "l'arm\u00e9e", "continua", "toutefois", "\u00e0", "surveiller", "\u00e9troitement", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "jusqu'aux", "ann\u00e9es", "tandis", "que", "les", "gouvernements", "civils", "\u00e9lus", "blanco", "luis", "alberto", "lacalle", "et", "colorado", "julio", "mar\u00eda", "sanguinetti", "et", "mettaient", "en", "place", "une", "politique", "lib\u00e9rale", "bient\u00f4t", "inspir\u00e9e", "du", "consensus", "de", "washington", "l'une", "des", "principales", "r\u00e9alisations", "de", "la", "p\u00e9riode", "qui", "suivit", "fut", "le", "rapprochement", "de", "l'uruguay", "avec", "ses", "voisins", "pour", "former", "le", "mercosur", "ces", "\u00e9changes", "ont", "amen\u00e9", "l'espoir", "pour", "le", "pays", "d'un", "retour", "\u00e0", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "dans", "un", "futur", "proche", "d\u00e9\u00e7u", "par", "la", "crise", "bancaire", "de", "provoqu\u00e9e", "par", "la", "crise", "argentine", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "le", "gouvernement", "lib\u00e9ral", "de", "batlle", "engage", "des", "n\u00e9gociations", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "concernant", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "zone", "de", "libre\u00e9change", "des", "am\u00e9riques", "zlea", "la", "p\u00e9riode", "a", "marqu\u00e9", "le", "point", "culminant", "d'un", "processus", "qui", "visait", "\u00e0", "une", "r\u00e9orientation", "n\u00e9olib\u00e9rale", "de", "l\u00e9conomie", "du", "pays", "d\u00e9sindustrialisation", "pression", "sur", "les", "salaires", "essor", "du", "travail", "informel", "etc", "la", "situation", "sociale", "se", "d\u00e9t\u00e9riore", "consid\u00e9rablement", "sous", "sa", "pr\u00e9sidence", "et", "pr\u00e8s", "du", "tiers", "de", "la", "population", "plonge", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "entre", "et", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "marqu\u00e8rent", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "la", "victoire", "de", "la", "gauche", "le", "front", "large", "remportant", "massivement", "cellesci", "conduisant", "son", "candidat", "pr\u00e9sidentiel", "le", "socialiste", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "\u00e0", "assumer", "la", "pr\u00e9sidence", "formant", "un", "gouvernement", "avec", "une", "majorit\u00e9", "de", "socialistes", "mais", "incluant", "d'extupamaros", "r\u00e9unis", "au", "sein", "du", "mouvement", "de", "participation", "populaire", "mpp", "dont", "jos\u00e9", "mujica", "et", "eduardo", "bonomi", "v\u00e1zquez", "parvient", "\u00e0", "faire", "baisser", "de", "fa\u00e7on", "importante", "la", "dette", "tout", "en", "augmentant", "les", "salaires", "minimums", "et", "en", "faisant", "baisser", "le", "ch\u00f4mage", "et", "la", "pauvret\u00e9", "l'uruguay", "conna\u00eet", "alors", "des", "taux", "de", "croissance", "\u00e0", "qui", "baissent", "subitement", "en", "sous", "l'influence", "de", "la", "crise", "mondiale", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "de", "sont", "\u00e0", "nouveau", "gagn\u00e9es", "par", "le", "front", "large", "qui", "remporte", "une", "majorit\u00e9", "absolue", "dans", "les", "deux", "chambres", "le", "mpp", "se", "confirme", "comme", "la", "force", "politique", "la", "plus", "importante", "l'extupamara", "luc\u00eda", "topolansky", "\u00e9tant", "la", "s\u00e9natrice", "\u00e9lue", "avec", "le", "plus", "de", "voix", "son", "mari", "jos\u00e9", "mujica", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "le", "novembre", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "remporte", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "des", "suffrages", "exprim\u00e9s", "face", "\u00e0", "luis", "alberto", "lacalle", "pou", "et", "revient", "ainsi", "au", "pouvoir", "le", "er", "mars", "les", "\u00e9lections", "g\u00e9n\u00e9rales", "uruguayennes", "de", "ont", "lieu", "les", "octobre", "et", "novembre", "afin", "d'\u00e9lire", "simultan\u00e9ment", "le", "pr\u00e9sident", "et", "le", "vicepr\u00e9sident", "ainsi", "que", "les", "membres", "de", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "et", "les", "membres", "du", "s\u00e9nat", "de", "l'uruguay", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "constitutionnel", "sur", "un", "ensemble", "de", "mesures", "s\u00e9curitaires", "est", "organis\u00e9", "simultan\u00e9ment", "le", "pr\u00e9sident", "sortant", "tabar\u00e9", "v\u00e1zquez", "n'est", "pas", "candidat", "\u00e0", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "en", "accord", "avec", "la", "constitution", "qui", "ne", "permet", "pas", "les", "mandats", "pr\u00e9sidentiels", "cons\u00e9cutifs", "le", "candidat", "du", "gouvernement", "sortant", "daniel", "mart\u00ednez", "arrive", "en", "t\u00eate", "du", "premier", "tour", "mais", "ne", "parvient", "pas", "\u00e0", "r\u00e9unir", "la", "majorit\u00e9", "absolue", "d\u00e8s", "celui", "ci", "un", "ballotage", "organis\u00e9", "un", "mois", "plus", "tard", "l'oppose", "par", "cons\u00e9quent", "au", "candidat", "du", "parti", "national", "luis", "alberto", "lacalle", "pou", "jug\u00e9", "favori", "du", "scrutin", "du", "fait", "des", "probables", "reports", "de", "voix", "de", "l'opposition", "ce", "dernier", "l'emporte", "finalement", "par", "une", "courte", "majorit\u00e9", "de", "des", "voix", "l'\u00e9lection", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "formation", "du", "gouvernement", "lacalle", "pou", "politique", "la", "constitution", "qui", "s'inspire", "de", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "a", "\u00e9t\u00e9", "adopt\u00e9e", "le", "novembre", "la", "ley", "de", "lemas", "modifi\u00e9e", "par", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "de", "r\u00e9git", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9lectoral", "en", "m\u00e9langeant", "vote", "majoritaire", "pour", "la", "pr\u00e9sidentielle", "repr\u00e9sentation", "proportionnelle", "pour", "l'\u00e9lection", "des", "parlementaires", "et", "double", "vote", "simultan\u00e9", "ces", "diff\u00e9rentes", "\u00e9lections", "ayant", "lieu", "le", "m\u00eame", "jour", "toutefois", "depuis", "des", "\u00e9lections", "primaires", "sont", "obligatoires", "au", "sein", "des", "partis", "qui", "ne", "peuvent", "plus", "pr\u00e9senter", "plusieurs", "candidats", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "est", "confi\u00e9", "au", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9lu", "au", "suffrage", "universel", "pour", "un", "mandat", "de", "cinq", "ans", "il", "est", "\u00e0", "la", "fois", "le", "chef", "d'\u00e9tat", "et", "du", "gouvernement", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "est", "exerc\u00e9", "par", "un", "parlement", "bicam\u00e9ral", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "constitu\u00e9", "de", "la", "chambre", "des", "s\u00e9nateurs", "comprenant", "membres", "et", "de", "la", "chambre", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "les", "membres", "de", "ces", "deux", "chambres", "sont", "\u00e9lus", "au", "suffrage", "universel", "direct", "pour", "des", "mandats", "de", "cinq", "ans", "le", "pouvoir", "judiciaire", "est", "entre", "les", "mains", "de", "la", "cour", "supr\u00eame", "de", "justice", "dont", "les", "membres", "sont", "nomm\u00e9s", "par", "l'assembl\u00e9e", "g\u00e9n\u00e9rale", "pour", "une", "p\u00e9riode", "de", "dix", "ansl'uruguay", "est", "l'un", "des", "pays", "constituant", "le", "mercosur", "avec", "l'argentine", "le", "br\u00e9sil", "le", "paraguay", "et", "le", "venezuela", "sur", "le", "plan", "int\u00e9rieur", "le", "gouvernement", "tente", "d'enrayer", "la", "mont\u00e9e", "du", "taux", "d'inflation", "de", "r\u00e9duire", "le", "ch\u00f4mage", "et", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "de", "stabiliser", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "et", "de", "combattre", "la", "d\u00e9linquance", "croissante", "li\u00e9e", "au", "trafic", "de", "drogue", "l'uruguay", "est", "un", "des", "trois", "pays", "sudam\u00e9ricains", "\u00e0", "avoir", "dispos\u00e9", "d'un", "parti", "politique", "pour", "la", "population", "afrodescendiente", "d'ascendance", "africaine", "soci\u00e9t\u00e9", "l'uruguay", "est", "le", "premier", "pays", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "officiellement", "le", "g\u00e9nocide", "arm\u00e9nien", "le", "avril", "en", "d\u00e9cembre", "l'uruguay", "devient", "le", "premier", "pays", "au", "monde", "\u00e0", "l\u00e9galiser", "la", "production", "et", "la", "vente", "de", "cannabis", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "le", "mariage", "et", "l'adoption", "sont", "ouverts", "aux", "couples", "de", "m\u00eame", "sexe", "il", "s'agit", "\u00e9galement", "du", "seul", "pays", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "permettant", "l'avortement", "sur", "demande", "d\u00e9partements", "l'uruguay", "est", "divis\u00e9", "en", "d\u00e9partements", "espagnol", "departamentos", "singulier", "departamento", "dirig\u00e9s", "par", "un", "intendant", "intendente", "municipal", "qui", "est", "\u00e9lu", "pour", "ans", "au", "suffrage", "universel", "direct", "les", "\u00e9diles", "de", "l'assembl\u00e9e", "d\u00e9partementale", "junta", "departamental", "ont", "un", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "au", "niveau", "du", "d\u00e9partement", "les", "premiers", "d\u00e9partements", "sont", "form\u00e9s", "d\u00e8s", "et", "le", "plus", "jeune", "date", "de", "c'est", "celui", "de", "flores", "g\u00e9ographie", "fronti\u00e8res", "km", "avec", "le", "br\u00e9sil", "km", "avec", "l'argentine", "km", "de", "c\u00f4tes", "relief", "l'uruguay", "se", "pr\u00e9sente", "avant", "tout", "comme", "un", "pays", "de", "transition", "g\u00e9omorphologique", "entre", "l'argentine", "au", "sudouest", "et", "le", "br\u00e9sil", "au", "nordest", "il", "forme", "en", "effet", "une", "continuit\u00e9", "g\u00e9ographique", "de", "la", "pampa", "argentine", "par", "ses", "paysages", "de", "plaines", "doucement", "ondul\u00e9es", "ce", "relief", "de", "quasi", "p\u00e9n\u00e9plaine", "se", "rel\u00e8ve", "l\u00e9g\u00e8rement", "au", "contact", "des", "alignements", "de", "collines", "appel\u00e9s", "localement", "les", "\"cuchillas\"", "annon\u00e7ant", "les", "hautes", "collines", "du", "plateau", "br\u00e9silien", "parmi", "ces", "rang\u00e9es", "de", "collines", "souvent", "escarp\u00e9es", "mais", "de", "moyenne", "\u00e9l\u00e9vation", "figurent", "notamment", "la", "cuchilla", "de", "haedo", "et", "la", "cuchilla", "grande", "o\u00f9", "dans", "cette", "derni\u00e8re", "se", "trouvent", "les", "principaux", "points", "culminants", "de", "l'uruguay", "de", "plus", "le", "relief", "de", "l'uruguay", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "prolongement", "de", "la", "pampa", "s'apparente", "plut\u00f4t", "\u00e0", "un", "vaste", "\u00e9cotone", "oscillant", "entre", "prairies", "temp\u00e9r\u00e9es", "et", "for\u00eats", "subtropicales", "hydrographie", "un", "dense", "r\u00e9seau", "fluvial", "structure", "le", "pays", "consistant", "en", "la", "pr\u00e9sence", "de", "nombreux", "bassins", "hydrographiques", "d\u00e9pendant", "tous", "du", "bassin", "de", "la", "plata", "dans", "ce", "dernier", "est", "inclus", "le", "vaste", "bassin", "hydrographique", "du", "r\u00edo", "uruguay", "seul", "le", "bassin", "de", "la", "lagune", "mer\u00edn", "qui", "est", "\u00e0", "cheval", "sur", "le", "br\u00e9sil", "et", "l'uruguay", "n'appartient", "pas", "au", "r\u00e9seau", "hydrographique", "de", "la", "plata", "quant", "au", "bassin", "versant", "du", "r\u00edo", "negro", "celuici", "rel\u00e8ve", "du", "vaste", "bassin", "du", "r\u00edo", "uruguay", "mais", "se", "caract\u00e9rise", "par", "son", "unit\u00e9", "g\u00e9ographique", "exceptionnelle", "du", "fait", "que", "tout", "son", "r\u00e9seau", "hydrographique", "est", "constitu\u00e9", "exclusivement", "de", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "uruguayen", "ses", "eaux", "sont", "grossies", "par", "deux", "affluents", "l'un", "sur", "sa", "rive", "droite", "le", "r\u00edo", "tacuaremb\u00f3", "et", "l'autre", "sur", "sa", "rive", "gauche", "le", "r\u00edo", "y\u00ed", "cependant", "d'autres", "grandes", "rivi\u00e8res", "toutes", "des", "affluents", "de", "rive", "gauche", "du", "fleuve", "uruguay", "comme", "la", "queguay", "grande", "l'arapey", "grande", "ou", "encore", "la", "daym\u00e1n", "disposent", "de", "bassins", "secondaires", "certes", "moins", "\u00e9tendus", "mais", "\u00e9galement", "internes", "au", "pays", "g\u00e9n\u00e9ralement", "confin\u00e9s", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "d'un", "ou", "deux", "d\u00e9partements", "uruguayens", "par", "ailleurs", "plusieurs", "lagons", "sont", "r\u00e9partis", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "atlantique", "notamment", "dans", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "du", "pays", "le", "plus", "important", "\u00e9tant", "la", "lagune", "mer\u00edn", "climat", "l'uruguay", "est", "le", "seul", "pays", "sudam\u00e9ricain", "qui", "se", "trouve", "compl\u00e8tement", "dans", "la", "zone", "temp\u00e9r\u00e9e", "l'absence", "d'importants", "syst\u00e8mes", "orographiques", "contribue", "\u00e0", "ce", "que", "les", "variations", "de", "temp\u00e9ratures", "de", "pr\u00e9cipitations", "et", "d'autres", "param\u00e8tres", "climatologiques", "soient", "faibles", "avec", "ses", "\u00e9t\u00e9s", "chauds", "et", "ses", "hivers", "doux", "le", "climat", "en", "uruguay", "est", "subtropical", "moyenne", "\u00b0c", "et", "les", "pr\u00e9cipitations", "sont", "abondantes", "et", "plus", "ou", "moins", "homog\u00e8nes", "pendant", "toute", "l'ann\u00e9e", "cellesci", "sont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "constantes", "au", "cours", "de", "l'ann\u00e9e", "ce", "qui", "n'emp\u00eache", "pas", "des", "p\u00e9riodes", "de", "s\u00e9cheresse", "plus", "ou", "moins", "marqu\u00e9es", "ou", "au", "contraire", "des", "\u00e9pisodes", "de", "pluies", "tr\u00e8s", "fournis", "selon", "les", "ann\u00e9es", "le", "littoral", "uruguayen", "rel\u00e8ve", "du", "climat", "oc\u00e9anique", "avec", "une", "certaine", "amplitude", "du", "fait", "du", "courant", "chaud", "du", "br\u00e9sil", "qui", "augmente", "la", "temp\u00e9rature", "des", "c\u00f4tes", "de", "l'atlantique", "\u00e0", "partir", "de", "janvier", "jusqu'au", "d\u00e9but", "mai", "et", "du", "courant", "froid", "des", "\u00eeles", "malouines", "refroidissant", "leurs", "eaux", "de", "juin", "\u00e0", "septembre", "l'effet", "des", "deux", "courants", "d\u00e9termine", "une", "temp\u00e9rature", "moyenne", "de", "la", "mer", "au", "niveau", "superficiel", "punta", "del", "este", "entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "selon", "l'\u00e9poque", "de", "l'ann\u00e9e", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "du", "pays", "les", "hivers", "sont", "exceptionnellement", "rigoureux", "et", "la", "neige", "est", "rarissime", "en", "\u00e9t\u00e9", "le", "thermom\u00e8tre", "d\u00e9passe", "rarement", "les", "\u00b0c", "mais", "oscille", "plut\u00f4t", "autour", "des", "\u00b0c", "\u00e9conomie", "l'\u00e9conomie", "de", "l'uruguay", "demeure", "encore", "orient\u00e9e", "vers", "l'agriculture", "et", "notamment", "vers", "l'\u00e9levage", "le", "pays", "disposant", "de", "vastes", "prairies", "qui", "prolongent", "la", "pampa", "humide", "de", "l'argentine", "voisine", "l'industrie", "principalement", "agroalimentaire", "est", "surtout", "tourn\u00e9e", "vers", "l'exportation", "de", "ses", "productions", "tandis", "que", "le", "tourisme", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "rapidement", "est", "devenu", "la", "premi\u00e8re", "source", "de", "devises", "\u00e9trang\u00e8res", "pour", "le", "pays", "les", "groupes", "de", "papier", "stora", "enso", "et", "arauco", "ont", "annonc\u00e9", "en", "mai", "qu'ils", "ach\u00e8teraient", "la", "firme", "espagnole", "ens", "ce", "qui", "ferait", "de", "cette", "coentreprise", "la", "plus", "grande", "propri\u00e9taire", "terrienne", "d'uruguay", "avec", "hectares", "de", "terres", "soit", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "du", "total", "des", "propri\u00e9t\u00e9s", "terriennes", "de", "stora", "enso", "le", "pays", "a", "\u00e9t\u00e9", "plong\u00e9", "dans", "une", "longue", "crise", "\u00e9conomique", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "et", "a", "eu", "beaucoup", "de", "difficult\u00e9s", "\u00e0", "s'en", "relever", "la", "principale", "t\u00e2che", "des", "gouvernements", "successifs", "a", "donc", "\u00e9t\u00e9", "logiquement", "d'effacer", "peu", "\u00e0", "peu", "la", "dette", "ext\u00e9rieure", "de", "milliards", "de", "dollars", "et", "de", "r\u00e9tablir", "l'\u00e9quilibre", "de", "certains", "indicateurs", "\u00e9conomiques", "tels", "que", "la", "balance", "commerciale", "la", "crise", "a", "\u00e9t\u00e9", "accentu\u00e9e", "par", "l'effondrement", "de", "l'\u00e9conomie", "argentine", "d\u00e8s", "l'argentine", "\u00e9tant", "son", "principal", "partenaire", "\u00e9conomique", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "tourisme", "devient", "une", "activit\u00e9", "\u00e9conomique", "qui", "gagne", "en", "importance", "avec", "la", "modernisation", "des", "infrastructures", "h\u00f4teli\u00e8res", "notamment", "cette", "nouvelle", "industrie", "constitue", "d\u00e8s", "lors", "une", "source", "importante", "de", "revenus", "pour", "l'\u00e9tat", "uruguayen", "en", "le", "pays", "connait", "une", "multiplication", "des", "gr\u00e8ves", "pour", "obtenir", "des", "compensations", "de", "salaires", "destin\u00e9es", "\u00e0", "compenser", "l'inflation", "et", "pour", "s'opposer", "aux", "privatisations", "souhait\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "de", "luis", "alberto", "lacalle", "une", "gr\u00e8ve", "g\u00e9n\u00e9rale", "est", "d\u00e9clench\u00e9e", "en", "et", "la", "politique", "de", "privatisation", "est", "tr\u00e8s", "largement", "d\u00e9savou\u00e9e", "par", "referendum", "contre", "la", "privatisation", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "en", "et", "l'uruguay", "fait", "face", "\u00e0", "des", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "caus\u00e9es", "par", "la", "lib\u00e9ralisation", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "qui", "a", "accentu\u00e9", "le", "d\u00e9ficit", "commercial", "la", "compagnie", "du", "gaz", "de", "montevideo", "et", "la", "compagnie", "a\u00e9rienne", "pluma", "sont", "confi\u00e9es", "au", "secteur", "priv\u00e9", "mais", "le", "rythme", "des", "privatisations", "ralentit", "\u00e0", "partir", "de", "en", "apr\u00e8s", "quatre", "ann\u00e9es", "cons\u00e9cutives", "de", "r\u00e9cession", "la", "baisse", "sensible", "du", "niveau", "de", "vie", "des", "classes", "populaires", "provoque", "des", "\u00e9meutes", "en", "le", "programme", "de", "r\u00e9ajustement", "lib\u00e9ral", "d\u00e9fendu", "par", "le", "fmi", "et", "le", "gouvernement", "est", "contest\u00e9", "par", "plus", "de", "des", "votants", "lors", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "entre", "et", "la", "crise", "\u00e9conomique", "menace", "de", "provoquer", "leffondrement", "du", "syst\u00e8me", "financier", "et", "oblige", "l\u00e9tat", "\u00e0", "intervenir", "pour", "sauver", "les", "banques", "plus", "de", "de", "la", "population", "vit", "dans", "la", "pauvret\u00e9", "puis", "l'\u00e9conomie", "commence", "\u00e0", "croitre", "en", "et", "continue", "sa", "croissance", "jusqu'en", "malgr\u00e9", "l'apparition", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "ce", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "serait", "notamment", "d\u00fb", "\u00e0", "la", "stabilit\u00e9", "politique", "de", "l'uruguay", "au", "faible", "niveau", "de", "la", "corruption", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "relations", "commerciales", "avec", "la", "chine", "l'uruguay", "revoit", "son", "syst\u00e8me", "fiscal", "diminuant", "les", "taxes", "sur", "la", "consommation", "et", "augmentant", "limp\u00f4t", "sur", "le", "revenu", "d\u00e9sormais", "parmi", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "d'am\u00e9rique", "latine", "mais", "restant", "modeste", "en", "comparaison", "des", "pays", "de", "locde", "un", "syst\u00e8me", "d\u00e9tatprovidence", "se", "construit", "et", "la", "part", "des", "d\u00e9penses", "sociales", "dans", "le", "total", "des", "d\u00e9penses", "publiques", "passe", "de", "\u00e0", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "personnes", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'une", "couverture", "maladie", "passe", "de", "\u00e0", "millions", "entre", "et", "et", "le", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "tombe", "de", "\u00e0", "le", "taux", "de", "ch\u00f4mage", "passe", "de", "en", "\u00e0", "en", "et", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "tendent", "\u00e0", "d\u00e9croitre", "cependant", "le", "d\u00e9ficit", "et", "la", "dette", "publique", "sont", "\u00e9lev\u00e9s", "en", "l'uruguay", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "le", "nombre", "de", "syndiqu\u00e9s", "a", "quadrupl\u00e9", "depuis", "passant", "de", "\u00e0", "plus", "de", "en", "pour", "une", "population", "active", "de", "million", "de", "personnes", "d'apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "syndicale", "internationale", "l'uruguay", "est", "devenu", "le", "pays", "le", "plus", "avanc\u00e9", "dam\u00e9rique", "en", "mati\u00e8re", "de", "respect", "des", "droits", "fondamentaux", "du", "travail", "en", "particulier", "la", "libert\u00e9", "syndicale", "le", "droit", "\u00e0", "la", "n\u00e9gociation", "collective", "et", "le", "droit", "de", "gr\u00e8ve", "cette", "forte", "syndicalisation", "a", "eu", "notamment", "pour", "effet", "de", "r\u00e9duire", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "socio\u00e9conomiques", "l'uruguay", "s'est", "beaucoup", "investi", "dans", "la", "nouvelle", "\u00e9conomie", "du", "tourisme", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "et", "accueille", "chaque", "ann\u00e9e", "des", "touristes", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "dont", "principalement", "les", "argentins", "les", "am\u00e9ricains", "et", "les", "br\u00e9siliens", "les", "europ\u00e9ens", "encore", "tr\u00e8s", "marginaux", "au", "si\u00e8cle", "dernier", "forment", "un", "groupe", "de", "plus", "en", "plus", "important", "de", "touristes", "et", "font", "dor\u00e9navant", "de", "l'uruguay", "une", "destination", "touristique", "montevideo", "punta", "del", "este", "et", "salto", "sont", "devenus", "les", "trois", "premiers", "centres", "touristiques", "du", "pays", "et", "sont", "renomm\u00e9s", "internationalementen", "l'uruguay", "a", "accueilli", "millions", "de", "touristes", "soit", "presque", "autant", "d'habitants", "que", "le", "pays", "le", "tourisme", "est", "devenu", "la", "principale", "source", "de", "devises", "en", "uruguay", "avec", "millions", "us$", "soit", "du", "pib", "national", "en", "il", "g\u00e9n\u00e8re", "plus", "de", "devises", "que", "les", "activit\u00e9s", "traditionnelles", "destin\u00e9es", "\u00e0", "l'exportation", "du", "pays", "l'uruguay", "est", "le", "premier", "pays", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "en", "nombre", "de", "touristes", "par", "rapport", "\u00e0", "sa", "population", "d\u00e9mographie", "la", "population", "de", "l'uruguay", "est", "essentiellement", "concentr\u00e9e", "sur", "le", "littoral", "lors", "du", "recensement", "de", "elle", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "personnes", "la", "population", "est", "essentiellement", "urbaine", "et", "vit", "dans", "les", "plus", "grandes", "villes", "du", "pays", "principalement", "\u00e0", "montevideo", "million", "d'habitants", "\u00e0", "cause", "d'un", "faible", "taux", "de", "natalit\u00e9", "n'atteignant", "que", "de", "l'esp\u00e9rance", "de", "vie", "\u00e9lev\u00e9e", "ans", "et", "de", "l'\u00e9migration", "\u00e9migrant", "pour", "habitants", "la", "population", "du", "pays", "vieillit", "assez", "vite", "par", "ailleurs", "la", "croissance", "de", "la", "population", "n'est", "que", "de", "l'uruguay", "est", "un", "pays", "d'immigration", "et", "d'\u00e9migration", "uruguayens", "vivent", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ethnographie", "la", "majorit\u00e9", "des", "uruguayens", "sont", "des", "descendants", "d'europ\u00e9ens", "arriv\u00e9s", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "dont", "la", "plupart", "\u00e9taient", "originaires", "d'espagne", "ou", "d'italie", "avec", "une", "forte", "minorit\u00e9", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "un", "tiers", "de", "la", "population", "\u00e9tait", "d'origine", "fran\u00e7aise", "l'immigration", "continue", "d'\u00eatre", "majoritairement", "aujourd'hui", "europ\u00e9enne", "et", "plus", "particuli\u00e8rement", "d'europe", "du", "sud", "environ", "personnes", "en", "uruguay", "sont", "n\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "dont", "la", "moiti\u00e9", "provient", "de", "l'espagne", "et", "le", "reste", "principalement", "d'italie", "d'argentine", "du", "br\u00e9sil", "et", "d'isra\u00eblles", "descendants", "d'europ\u00e9ens", "repr\u00e9sentaient", "de", "la", "population", "lors", "du", "recensement", "de", "environ", "des", "uruguayens", "sont", "m\u00e9tis", "d'une", "ascendance", "\u00e0", "la", "fois", "europ\u00e9enne", "et", "am\u00e9rindienne", "les", "personnes", "d'origine", "africaine", "repr\u00e9sentent", "des", "habitants", "et", "des", "uruguayens", "soit", "citoyens", "indiquent", "avoir", "pour", "ascendance", "principale", "une", "origine", "am\u00e9rindienne", "principalement", "des", "guaranis", "et", "des", "charr\u00faas", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "environ", "uruguayens", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "vers", "le", "br\u00e9sil", "l'argentine", "l'espagne", "ou", "encore", "les", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9riquereligions", "la", "religion", "catholique", "repr\u00e9sente", "de", "la", "population", "les", "protestants", "sont", "environ", "de", "la", "population", "et", "autres", "mais", "quasi", "de", "la", "population", "est", "ath\u00e9e", "agnostique", "ou", "croyant", "sans", "religion", "en", "uruguay", "il", "y", "a", "une", "petite", "minorit\u00e9", "qui", "pratique", "les", "religions", "africaines", "comme", "l'umbanda", "la", "petite", "communaut\u00e9", "juive", "environ", "personnes", "est", "principalement", "constitu\u00e9e", "dimmigrants", "langue", "en", "ce", "qui", "concerne", "les", "langues", "l'espagnol", "est", "quasiment", "l'unique", "langue", "parl\u00e9e", "le", "portugais", "est", "beaucoup", "parl\u00e9", "en", "seconde", "langue", "surtout", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "avec", "le", "br\u00e9sil", "l'anglais", "est", "enseign\u00e9", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "et", "est", "la", "langue", "utilis\u00e9e", "pour", "le", "tourisme", "l'italien", "est", "parl\u00e9", "par", "de", "nombreuses", "personnes", "en", "majorit\u00e9", "des", "descendants", "d'italiens", "religions", "culture", "la", "vie", "culturelle", "de", "l'uruguay", "s'est", "\u00e9panouie", "dans", "plusieurs", "grands", "domaines", "dont", "la", "peinture", "avec", "juan", "manuel", "blanes", "et", "pedro", "figari", "la", "sculpture", "avec", "jos\u00e9", "belloni", "et", "la", "musique", "avec", "le", "candomb\u00e9", "et", "le", "tango", "avec", "jaime", "roos", "es", "et", "jorge", "drexler", "les", "\u00e9crivains", "sont", "jules", "supervielle", "jos\u00e9", "enrique", "rod\u00f3", "horacio", "quiroga", "juan", "carlos", "onetti", "mario", "benedetti", "eduardo", "galeano", "jorge", "majfud", "et", "ricardo", "paseyro", "sport", "le", "football", "occupe", "une", "place", "tr\u00e8s", "importante", "dans", "la", "vie", "sportive", "uruguayenne", "la", "c\u00e9leste", "l\u00e9quipe", "nationale", "a", "remport\u00e9", "l\u00e9preuve", "des", "jeux", "olympiques", "et", "le", "pays", "a", "organis\u00e9", "et", "remport\u00e9", "la", "premi\u00e8re", "coupe", "du", "monde", "en", "il", "a", "\u00e9galement", "gagn\u00e9", "la", "coupe", "du", "monde", "au", "niveau", "continental", "entre", "et", "la", "c\u00e9leste", "participe", "\u00e0", "des", "premiers", "championnats", "sudam\u00e9ricains", "en", "gagne", "et", "termine", "en", "finale", "de", "autres", "\u00e9ditions", "en", "tout", "l\u00e9quipe", "nationale", "a", "remport\u00e9", "fois", "la", "copa", "am\u00e9rica", "luruguay", "a", "ainsi", "domin\u00e9", "le", "football", "international", "en", "particulier", "dans", "lentredeuxguerres", "et", "la", "c\u00e9leste", "figure", "encore", "parmi", "les", "meilleures", "\u00e9quipes", "au", "monde", "e", "au", "classement", "mondial", "en", "d\u00e9cembre", "les", "sports", "\u00e9questres", "h\u00e9rit\u00e9s", "des", "gauchos", "bouviers", "jouent", "aussi", "un", "r\u00f4le", "essentiel", "dans", "une", "moindre", "mesure", "luruguay", "fait", "bonne", "figure", "dans", "dautres", "sports", "collectifs", "que", "le", "football", "le", "rugby", "et", "le", "basketball", "sont", "\u00e9galement", "pratiqu\u00e9s", "l'\u00e9quipe", "nationale", "masculine", "de", "rugby", "a", "d\u00e9j\u00e0", "particip\u00e9", "\u00e0", "phases", "finales", "de", "coupe", "du", "monde", "et", "l\u00e9quipe", "nationale", "masculine", "de", "basketball", "\u00e0", "coupes", "du", "monde", "dont", "fois", "cons\u00e9cutivement", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "et", "surtout", "deux", "m\u00e9dailles", "de", "bronze", "aux", "jeux", "olympiques", "en", "et", "aux", "jeux", "olympiques", "les", "deux", "seuls", "titres", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remport\u00e9s", "en", "football", "la", "derni\u00e8re", "m\u00e9daille", "dor", "date", "donc", "de", "et", "seuls", "m\u00e9dailles", "dargent", "et", "de", "bronze", "viennent", "compl\u00e9ter", "le", "tableau", "depuis", "la", "premi\u00e8re", "apparition", "de", "luruguay", "aux", "jeux", "en", "m\u00e9dailles", "de", "bronze", "en", "basketball", "m\u00e9dailles", "dargent", "et", "de", "bronze", "en", "aviron", "m\u00e9daille", "de", "bronze", "en", "boxe", "anglaise", "et", "seule", "m\u00e9daille", "depuis", "dargent", "en", "cyclisme", "sur", "piste", "en", "en", "sydney", "les", "dix", "m\u00e9dailles", "ont", "\u00e9t\u00e9", "remport\u00e9es", "par", "des", "hommes", "aux", "jeux", "d\u00e9t\u00e9", "luruguay", "est", "toujours", "en", "attente", "de", "sa", "premi\u00e8re", "m\u00e9daille", "f\u00e9minine", "ou", "de", "sa", "premi\u00e8re", "aux", "jeux", "dhiver", "cin\u00e9ma", "la", "production", "cin\u00e9matographique", "en", "uruguay", "a", "commenc\u00e9", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "c'est", "\u00e0", "partir", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "que", "le", "cin\u00e9ma", "prend", "de", "l'ampleur", "et", "des", "productions", "importantes", "commencent", "\u00e0", "appara\u00eetre", "watts", "putain", "de", "vie", "whisky", "sont", "des", "exemples", "de", "films", "prim\u00e9s", "dans", "des", "festivals", "internationaux", "et", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "l'identit\u00e9", "du", "cin\u00e9ma", "uruguayen", "le", "genre", "documentaire", "a", "\u00e9galement", "eu", "une", "place", "importante", "dans", "la", "production", "nationale", "avec", "plus", "de", "quatrevingts", "films", "certains", "des", "films", "les", "plus", "importants", "sont", "aparte", "hit", "cuisiner", "avec", "le", "livre", "f\u00eates", "la", "loi", "no", "du", "octobre", "dite", "de", "s\u00e9cularisation", "des", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "a", "chang\u00e9", "la", "d\u00e9nomination", "de", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "depuis", "l'\u00e9piphanie", "est", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9e", "comme", "le", "jour", "des", "enfants", "d\u00eda", "de", "los", "ni\u00f1os", "la", "semaine", "sainte", "comme", "la", "semaine", "du", "tourisme", "semana", "de", "turismo", "la", "nativit\u00e9", "comme", "le", "jour", "de", "la", "famille", "d\u00eda", "de", "la", "familia", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "textes", "officiels", "es", "constituci\u00f3n", "de", "la", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "constitution", "de", "la", "r\u00e9publique", "orientale", "de", "l'uruguay", "dans", "diario", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "t", "no", "f\u00e9v", "p", "l", "oct", "es", "ley", "no", "del", "de", "octubre", "de", "loi", "no", "du", "octobre", "diario", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "vol", "lvii", "no", "oct", "p", "col", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "l", "f\u00e9vr", "es", "ley", "no", "del", "de", "febrero", "de", "loi", "no", "du", "f\u00e9vrier", "diario", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "oriental", "del", "uruguay", "vol", "lxx", "no", "f\u00e9v", "p", "col", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "bibliographie", "acre", "d", "arce", "l'uruguay", "ou", "le", "r\u00eave", "d'un", "extr\u00eameoccident", "m\u00e9moires", "et", "histoire", "du", "malencontre", "indien", "th", "doc", "anthopol", "pr\u00e9par\u00e9e", "sous", "la", "dir", "de", "th", "bouyssecassagne", "et", "soutenue", "\u00e0", "parisiii", "en", "janv", "paris", "parisiii", "janv", "vol", "cm", "oclc", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "r", "blancarte", "la\u00efcit\u00e9", "au", "mexique", "et", "en", "am\u00e9rique", "latine", "comparaisons", "archives", "de", "sciences", "sociales", "des", "religions", "no", "les", "la\u00efcit\u00e9s", "dans", "les", "am\u00e9riques", "avriljuin", "p", "re", "part", "art", "no", "p", "doi", "assr", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "p", "bon", "l'\u00e9tat", "en", "am\u00e9rique", "latine", "pouvoirs", "no", "l'am\u00e9rique", "latine", "septembre", "p", "re", "part", "art", "no", "p", "doi", "pouv", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "es", "n", "da", "costa", "la", "laicidad", "uruguaya", "la", "la\u00efcit\u00e9", "uruguayenne", "archives", "de", "sciences", "sociales", "des", "religions", "no", "les", "la\u00efcit\u00e9s", "dans", "les", "am\u00e9riques", "avrjuin", "p", "re", "part", "art", "no", "p", "doi", "assr", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "es", "a", "dom\u00ednguez", "m", "achkar", "et", "g", "fern\u00e1ndez", "las", "estrategias", "de", "la", "ciudadan\u00eda", "frente", "a", "los", "procesos", "de", "privatizaci\u00f3n", "del", "agua", "logros", "y", "desaf\u00edos", "en", "uruguay", "les", "strat\u00e9gies", "des", "citoyens", "face", "aux", "processus", "de", "privatisation", "de", "l'eau", "r\u00e9ussites", "et", "d\u00e9fis", "en", "uruguay", "agua", "y", "territorio", "vol", "re", "an", "no", "la", "lucha", "por", "el", "derecho", "al", "agua", "y", "las", "pol\u00edticas", "p\u00fablicas", "en", "am\u00e9rica", "latina", "juillet", "p", "re", "part", "art", "no", "p", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "kohen", "en", "m", "g", "kohen", "dir", "pr\u00e9f", "de", "concl", "de", "georges", "abisaab", "secession", "international", "law", "perspectives", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "hors", "coll", "mars", "re", "\u00e9d", "vol", "xxxvi", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "et", "introd", "l", "m\u00e1rmora", "les", "politiques", "migratoires", "en", "am\u00e9rique", "latine", "et", "leur", "relation", "avec", "les", "politiques", "europ\u00e9ennes", "dans", "d", "van", "eeuwen", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "l'europe", "\u00e0", "l'heure", "de", "la", "mondialisation", "dimension", "des", "relations", "internationales", "actes", "du", "colloque", "organis\u00e9", "par", "le", "cralc", "et", "tenu", "\u00e0", "l'institut", "d'\u00e9tudes", "politiques", "d'aixenprovence", "paris", "et", "aixenprovence", "karthala", "et", "crealciep", "m\u00e1rmora", "l'am\u00e9rique", "latine", "et", "l'europe", "\u00e0", "l'heure", "de", "la", "mondialisation", "dimension", "des", "relations", "internationales", "coll", "homme", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "re", "\u00e9d", "vol", "cm", "isbn", "ean", "oclc", "bnf", "sudoc", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "lire", "en", "ligne", "chap", "p", "nalbarte", "es", "l", "nalbarte", "dir", "uruguay", "en", "cifras", "l'uruguay", "en", "chiffres", "montevideo", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "oct", "vol", "cm", "lire", "en", "ligne", "a", "pellegrino", "h", "domenach", "et", "m", "guillon", "la", "propension", "des", "jeunes", "\u00e0", "\u00e9migrer", "le", "cas", "de", "l'uruguay", "revue", "europ\u00e9enne", "des", "migrations", "internationales", "vol", "no", "am\u00e9rique", "latine", "p", "re", "part", "art", "no", "p", "doi", "remi", "lire", "en", "ligne", "g", "de", "sierra", "cadena", "ib\u00e9roam\u00e9rique", "annuaire", "international", "de", "justice", "constitutionnelle", "no", "juges", "constitutionnels", "et", "doctrine", "constitutions", "et", "transitions", "septembre", "p", "re", "part", "p", "j", "doi", "aijc", "lire", "en", "ligne", "s", "v\u00e9rine", "l'uruguay", "et", "la", "turquie", "deux", "d\u00e9mocraties", "victimes", "du", "terrorisme", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "vol", "e", "an", "no", "terrorisme", "et", "d\u00e9mocratie", "p", "re", "part", "annexe", "no", "p", "doi", "polit", "lire", "en", "ligne", "zaj\u00edcov\u00e1", "es", "l", "zaj\u00edcov\u00e1", "lenguas", "ind\u00edgenas", "en", "la", "legislaci\u00f3n", "de", "los", "pa\u00edses", "hispanoamericanos", "les", "langues", "indig\u00e8nes", "dans", "la", "l\u00e9gislation", "des", "pays", "hispanoam\u00e9ricains", "onom\u00e1zein", "revista", "de", "ling\u00fc\u00edstica", "filolog\u00eda", "y", "traducci\u00f3n", "de", "la", "pontificia", "universidad", "cat\u00f3lica", "de", "chile", "no", "sp\u00e9c", "las", "lenguas", "amerindias", "en", "iberoam\u00e9rica", "retos", "para", "el", "siglo", "xxi", "p", "doi", "onomazeinamerindias", "r\u00e9sum\u00e9", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liste", "de", "villes", "d'uruguay", "liste", "des", "villes", "jumel\u00e9es", "d'uruguay", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "sites", "officiels", "es", "portail", "officiel", "du", "gouvernement", "es", "site", "officiel", "touristique", "d'uruguaysites", "d'informations", "g\u00e9n\u00e9rales", "es", "encyclop\u00e9die", "g\u00e9ographique", "de", "l'uruguay", "pr\u00e9sentation", "de", "l'uruguay", "sur", "france", "diplomatie", "site", "officiel", "du", "minist\u00e8re", "fran\u00e7ais", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "uruguay", "sur", "le", "site", "officiel", "du", "minist\u00e8re", "f\u00e9d\u00e9ral", "belge", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "es", "images", "des", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "uruguayennesvid\u00e9o", "vid\u00e9o", "l'uruguay", "apr\u00e8s", "p\u00e9p\u00e9", "mujica", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "portail", "de", "luruguay", "portail", "de", "lam\u00e9rique", "du", "sud"]