["le", "venezuela", "ou", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9la", "venezela", "en", "espagnol", "beneswela", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "bolivarienne", "du", "venezuela", "en", "espagnol", "rep\u00fablica", "bolivariana", "de", "venezuela", "nom", "officiel", "en", "l'honneur", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "situ\u00e9e", "dans", "la", "partie", "la", "plus", "septentrionale", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "bord\u00e9", "au", "nord", "par", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "\u00e0", "l'estsudest", "par", "le", "guyana", "au", "sud", "par", "le", "br\u00e9sil", "au", "sudouest", "et", "\u00e0", "l'ouest", "par", "la", "colombie", "la", "langue", "nationale", "du", "venezuela", "est", "l'espagnol", "et", "sa", "capitale", "et", "principale", "m\u00e9tropole", "est", "caracas", "le", "pays", "est", "majoritairement", "de", "religion", "catholique", "sa", "population", "est", "compos\u00e9e", "essentiellement", "de", "m\u00e9tis", "le", "venezuela", "est", "une", "puissance", "\u00e9nerg\u00e9tique", "majeure", "avec", "des", "r\u00e9serves", "prouv\u00e9es", "de", "milliards", "de", "barils", "de", "p\u00e9trole", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "premier", "pays", "au", "monde", "dans", "le", "classement", "par", "r\u00e9serves", "de", "p\u00e9trole", "prouv\u00e9es", "devant", "l'arabie", "saoudite", "mais", "pr\u00e8s", "des", "trois", "quarts", "de", "ces", "r\u00e9serves", "milliards", "de", "barils", "sont", "des", "sables", "bitumineux", "dont", "l'exploitation", "est", "malais\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "polluante", "le", "pays", "est", "riche", "de", "bien", "d'autres", "mati\u00e8res", "premi\u00e8res", "gaz", "ressources", "hydrauliques", "avec", "le", "barrage", "de", "guri", "le", "e", "plus", "important", "au", "monde", "avec", "une", "puissance", "install\u00e9e", "de", "quelque", "mw", "d'une", "importante", "diversit\u00e9", "g\u00e9ographique", "et", "d'une", "m\u00e9gadiversit\u00e9", "remarquable", "sa", "devise", "est", "dios", "y", "federaci\u00f3n", "dieu", "et", "f\u00e9d\u00e9ration", "et", "son", "hymne", "le", "gloria", "al", "bravo", "pueblo", "gloire", "au", "peuple", "brave", "le", "venezuela", "est", "un", "pays", "membre", "de", "l'onu", "de", "l'opep", "et", "de", "l'alba", "il", "est", "actuellement", "suspendu", "du", "mercosur", "dont", "il", "est", "membre", "de", "plein", "droit", "origine", "\u00e9tymologique", "du", "nom", "hypoth\u00e8se", "d'une", "origine", "europ\u00e9enne", "en", "une", "exp\u00e9dition", "men\u00e9e", "par", "amerigo", "vespucci", "et", "alonso", "de", "ojeda", "explore", "cette", "r\u00e9gion", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "c\u00f4te", "nordouest", "elle", "d\u00e9couvre", "des", "indig\u00e8nes", "dont", "des", "kalinago", "des", "arawaks", "et", "des", "cumanagotos", "vivant", "principalement", "d'agriculture", "et", "de", "chasse", "install\u00e9s", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "de", "la", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "et", "du", "fleuve", "or\u00e9noque", "les", "maisons", "sur", "pilotis", "des", "indiens", "du", "golfe", "de", "maracaibo", "font", "penser", "\u00e0", "une", "petite", "venise", "venezziola", "ou", "venezuola", "ce", "qui", "donne", "le", "nom", "du", "pays", "le", "ao\u00fbt", "christophe", "colomb", "nomme", "isla", "de", "gracia", "\u00eele", "de", "gr\u00e2ce", "cette", "terre", "sur", "laquelle", "il", "d\u00e9barque", "et", "qu'il", "prend", "pour", "une", "\u00eele", "qu'il", "surnomme", "tierra", "de", "gracia", "terre", "de", "gr\u00e2ce", "lors", "de", "son", "troisi\u00e8me", "voyage", "surnom", "qui", "est", "encore", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "le", "pays", "hypoth\u00e8se", "d'une", "origine", "indig\u00e8ne", "une", "autre", "version", "affirme", "que", "le", "nom", "venezuela", "a", "pour", "origine", "un", "vocable", "indig\u00e8ne", "une", "premi\u00e8re", "preuve", "vient", "de", "mart\u00edn", "fern\u00e1ndez", "de", "enciso", "membre", "de", "l'exp\u00e9dition", "de", "vespucci", "et", "ojeda", "dans", "son", "livre", "summa", "de", "geograf\u00eda", "\u00e9dit\u00e9", "en", "il", "affirme", "que", "l'exp\u00e9dition", "a", "rencontr\u00e9", "une", "population", "indig\u00e8ne", "qui", "se", "nomme", "ellem\u00eame", "vene\u00e7iuela", "ce", "qui", "sugg\u00e8re", "que", "le", "nom", "venezuela", "a", "pu", "d\u00e9river", "de", "ce", "nom", "local", "desdel", "cabo", "de", "sant", "rom\u00e1", "al", "cabo", "de", "coquibacoa", "ay", "tres", "isleos", "en", "tri\u00e1ngulo", "entre", "estos", "dos", "cabos", "se", "haze", "un", "golfo", "de", "mar", "en", "figura", "quadrada", "e", "al", "cabo", "de", "coquibacoa", "entra", "desde", "est", "golfo", "otro", "golfo", "peque\u00f1o", "en", "la", "tierra", "cuatro", "leguas", "e", "al", "cabo", "del", "a", "cerca", "dela", "esta", "una", "pe\u00f1a", "grande", "que", "es", "llana", "encima", "della", "y", "encima", "de", "ella", "est\u00e1", "un", "lugar", "d'casas", "de", "indios", "que", "se", "llama", "vene\u00e7iuela", "esta", "en", "x", "grados", "une", "seconde", "preuve", "vient", "d'antonio", "v\u00e1zquez", "de", "espinosa", "un", "moine", "espagnol", "qui", "\u00e9crit", "dans", "son", "ouvrage", "compendio", "y", "descripcion", "de", "las", "indias", "occidentales", "venezuela", "en", "la", "lengua", "natural", "de", "aquella", "tierra", "quiere", "decir", "agua", "grande", "por", "la", "gran", "laguna", "de", "maracaibo", "que", "tiene", "en", "su", "distrito", "como", "quien", "dice", "la", "provincia", "de", "la", "grande", "laguna", "histoire", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "pr\u00e9colombienne", "le", "territoire", "de", "l'actuel", "venezuela", "est", "habit\u00e9", "par", "plusieurs", "peuples", "dont", "des", "kalinago", "des", "arawaks", "et", "des", "cumanagotos", "christophe", "colomb", "est", "le", "premier", "conqu\u00e9rant", "au", "service", "de", "l'espagne", "\u00e0", "atteindre", "cette", "r\u00e9gion", "le", "ao\u00fbt", "lors", "de", "son", "troisi\u00e8me", "voyage", "au", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "espagnols", "commenc\u00e8rent", "\u00e0", "coloniser", "les", "\u00eeles", "et", "les", "r\u00e9gions", "c\u00f4ti\u00e8res", "l'un", "des", "premiers", "\u00e9tablissements", "coloniaux", "du", "venezuela", "est", "la", "ville", "aujourd'hui", "disparue", "de", "nueva", "cadiz", "dans", "l'\u00eele", "de", "cubagua", "les", "villes", "cuman\u00e1", "et", "coro", "fond\u00e9es", "en", "et", "en", "sont", "les", "premi\u00e8res", "colonies", "d'importance", "dans", "le", "pays", "colonisation", "le", "premier", "trait", "historique", "d'une", "colonisation", "du", "territoire", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "est", "allemand", "avec", "la", "famille", "welser", "originaire", "d'augsbourg", "avec", "l'accord", "du", "r\u00e9gime", "imp\u00e9rial", "bas\u00e9", "\u00e0", "vienne", "bartholom\u00e9", "welser", "commence", "cette", "entreprise", "et", "il", "finance", "les", "exp\u00e9ditions", "pour", "la", "recherche", "d'or", "et", "le", "mythique", "eldorado", "cette", "premi\u00e8re", "colonisation", "de", "plusieurs", "gouvernants", "allemands", "ne", "dure", "que", "ans", "et", "est", "abandonn\u00e9e", "en", "ce", "sont", "les", "espagnols", "qui", "au", "cours", "des", "trois", "si\u00e8cles", "suivants", "r\u00e9alis\u00e8rent", "la", "colonisation", "et", "l'administration", "de", "l'actuel", "territoire", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "notamment", "\u00e0", "travers", "les", "cabildos", "coloniaux", "guerres", "d'ind\u00e9pendance", "plusieurs", "conspirations", "contre", "les", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "couronne", "espagnole", "pr\u00e9c\u00e9dent", "les", "guerres", "d'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "et", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "inspir\u00e9s", "par", "les", "r\u00e9volutions", "am\u00e9ricaines", "fran\u00e7aises", "et", "ha\u00eftiennes", "les", "futurs", "h\u00e9ros", "de", "la", "nation", "incarnent", "un", "effort", "d'\u00e9mancipation", "et", "d'ind\u00e9pendance", "des", "colonies", "espagnoles", "en", "am\u00e9rique", "le", "avril", "une", "assembl\u00e9e", "est", "form\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "destitution", "de", "vicente", "emparan", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "l'acte", "du", "avril", "gouverneur", "de", "la", "capitainerie", "g\u00e9n\u00e9rale", "du", "venezuela", "le", "juillet", "le", "venezuela", "se", "d\u00e9clare", "ind\u00e9pendant", "et", "cela", "d\u00e9clenche", "la", "r\u00e9action", "de", "la", "couronne", "espagnole", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "est", "le", "grand", "leader", "de", "ce", "mouvement", "et", "des", "luttes", "pour", "la", "construction", "d'une", "nouvelle", "nation", "grande", "colombie", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "angostura", "aujourd'hui", "ciudad", "bol\u00edvar", "est", "r\u00e9uni", "un", "congr\u00e8s", "constituant", "pour", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "la", "r\u00e9publique", "de", "colombie", "ou", "grande", "colombie", "est", "un", "\u00e9tat", "d\u00e9fini", "par", "le", "congr\u00e8s", "d'angostura", "dans", "le", "territoire", "du", "viceroyaut\u00e9", "de", "nouvellegrenade", "de", "l'empire", "espagnol", "celuici", "comprend", "les", "territoires", "des", "quatre", "pays", "actuels", "que", "sont", "la", "colombie", "l'\u00e9quateur", "le", "panama", "et", "le", "venezuela", "caudillos", "des", "int\u00e9r\u00eats", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "et", "les", "vastes", "distances", "entre", "les", "d\u00e9partements", "de", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "font", "\u00e9clater", "le", "r\u00eave", "de", "bolivar", "et", "red\u00e9finissent", "les", "territoires", "comme", "les", "territoires", "de", "pays", "bien", "distincts", "au", "venezuela", "le", "plus", "charismatique", "de", "ses", "g\u00e9n\u00e9raux", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "est", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "des", "revendications", "et", "de", "la", "s\u00e9paration", "d\u00e9finitive", "en", "lui", "et", "d'autres", "caudillos", "militaires", "r\u00e9alisent", "la", "conqu\u00eate", "du", "pouvoir", "au", "cours", "des", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "guerre", "f\u00e9d\u00e9rale", "et", "lib\u00e9ralisme", "jaune", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "venezuela", "traverse", "des", "difficult\u00e9s", "qui", "finissent", "par", "causer", "le", "plus", "grand", "conflit", "interne", "que", "le", "pays", "ait", "connu", "la", "guerre", "f\u00e9d\u00e9rale", "\u00e9galement", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "grande", "guerre", "les", "lib\u00e9raux", "repr\u00e9sentent", "les", "r\u00e9gions", "caf\u00e9i\u00e8res", "de", "l'est", "du", "venezuela", "plus", "modernistes", "et", "connect\u00e9es", "au", "commerce", "international", "ils", "sont", "aussi", "appel\u00e9s", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "car", "ils", "veulent", "une", "plus", "grande", "autonomie", "pour", "les", "provinces", "s'opposent", "au", "parti", "conservateur", "accus\u00e9", "de", "monopoliser", "les", "postes", "de", "gouvernement", "et", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "fonci\u00e8re", "et", "d'opposer", "l'intransigeance", "\u00e0", "toute", "vell\u00e9it\u00e9", "de", "r\u00e9forme", "c'est", "la", "plus", "grave", "et", "la", "plus", "sanglante", "des", "guerres", "civiles", "connues", "par", "le", "venezuela", "depuis", "qu'il", "a", "acc\u00e9d\u00e9", "au", "d\u00e9but", "vingti\u00e8me", "si\u00e8cle", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "sous", "la", "forme", "de", "gu\u00e9rilla", "elle", "cause", "pr\u00e8s", "de", "deux", "cent", "mille", "morts", "souvent", "du", "fait", "de", "la", "faim", "ou", "de", "la", "maladie", "dans", "un", "pays", "d'un", "peu", "moins", "de", "deux", "millions", "d'habitants", "le", "venezuela", "appara\u00eet", "alors", "comme", "une", "addition", "d'enclaves", "autour", "des", "ports", "du", "commerce", "international", "caracas", "d\u00e9tient", "le", "port", "la", "guaira", "desservi", "par", "le", "chemin", "de", "fer", "valencia", "a", "puerto", "cabello", "tandis", "que", "maracaibo", "constitue", "ellem\u00eame", "une", "enclave", "reli\u00e9e", "par", "le", "r\u00e9seau", "fluvial", "au", "lac", "maracaibo", "et", "aux", "r\u00e9gions", "caf\u00e9i\u00e8res", "des", "andes", "comme", "t\u00e1chira", "proche", "de", "la", "colombie", "caf\u00e9i\u00e8re", "le", "triomphe", "des", "f\u00e9d\u00e9ralistes", "sur", "les", "conservateurs", "s'obtient", "au", "prix", "le", "plus", "co\u00fbteux", "en", "vies", "perdues", "en", "d\u00e9vastations", "et", "pertes", "mat\u00e9rielles", "le", "lib\u00e9ralisme", "jaune", "est", "le", "nom", "de", "la", "p\u00e9riode", "qui", "succ\u00e8de", "\u00e0", "la", "guerre", "civile", "et", "sous", "laquelle", "antonio", "guzman", "blanco", "modernise", "le", "pays", "et", "lui", "donne", "son", "ordre", "d\u00e9finitif", "xxe", "et", "xxie", "si\u00e8cles", "apr\u00e8s", "les", "r\u00e9gimes", "militaires", "et", "dictatoriaux", "le", "venezuela", "change", "v\u00e9ritablement", "en", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "chef", "d'\u00e9tat", "pendant", "ans", "l'exploitation", "p\u00e9troli\u00e8re", "commence", "en", "les", "compagnies", "multinationales", "arrivent", "en", "ces", "\u00e9v\u00e9nements", "majeurs", "bouleversent", "l'activit\u00e9", "\u00e9conomique", "du", "pays", "le", "venezuela", "pays", "neutre", "lors", "du", "premier", "conflit", "mondial", "officialise", "son", "soutien", "aux", "pays", "alli\u00e9s", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "d\u00e9mocratie", "commence", "\u00e0", "s'installer", "\u00e0", "partir", "de", "le", "parti", "communiste", "reste", "cependant", "interdit", "et", "la", "gauche", "l\u00e9gale", "subit", "une", "r\u00e9pression", "constante", "qui", "conduit", "aux", "assassinats", "de", "ses", "dirigeants", "tandis", "que", "des", "mouvements", "de", "gu\u00e9rilla", "communistes", "ou", "castristes", "sont", "actifs", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "forces", "arm\u00e9es", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "en", "particulier", "en", "le", "venezuela", "est", "class\u00e9", "au", "e", "rang", "mondial", "par", "rapport", "au", "pib", "par", "habitant", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "suisse", "et", "la", "nouvellez\u00e9lande", "cette", "aubaine", "pouss\u00e9e", "par", "les", "revenus", "p\u00e9troliers", "croissants", "se", "prolonge", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "date", "\u00e0", "laquelle", "le", "pays", "est", "encore", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "riche", "d'am\u00e9rique", "latine", "en", "l'agence", "de", "notation", "moodys", "note", "la", "dette", "du", "venezuela", "aaa", "la", "meilleure", "note", "possible", "le", "p\u00e9trole", "est", "une", "v\u00e9ritable", "manne", "pour", "le", "venezuela", "qui", "se", "lance", "dans", "d'ambitieux", "projets", "d'\u00e9tat", "comme", "le", "pont", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "rafael", "urdaneta", "deuxi\u00e8me", "plus", "grand", "d'am\u00e9rique", "latine", "la", "centrale", "hydro\u00e9lectrique", "de", "guri", "quatri\u00e8me", "plus", "grande", "au", "monde", "ou", "encore", "les", "tours", "jumelles", "de", "parque", "central", "les", "plus", "grandes", "d'am\u00e9rique", "latine", "entre", "et", "avec", "m", "de", "hauteur", "et", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'importants", "investissement", "priv\u00e9s", "notamment", "am\u00e9ricains", "par", "exemple", "la", "raffinerie", "d'amuay", "deuxi\u00e8me", "plus", "grande", "au", "monde", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "venezuela", "est", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "une", "coalition", "rassemblant", "les", "principaux", "partis", "de", "cette", "\u00e9poque", "l'action", "d\u00e9mocratique", "ad", "acci\u00f3n", "democratica", "sociald\u00e9mocrate", "le", "copei", "comit\u00e9", "d'organisation", "politique", "\u00e9lectorale", "ind\u00e9pendante", "socialchr\u00e9tien", "et", "luni\u00f3n", "republicana", "democr\u00e1tica", "union", "r\u00e9publicaine", "et", "d\u00e9mocratique", "sociallib\u00e9ral", "les", "et", "f\u00e9vrier", "le", "peuple", "se", "soul\u00e8ve", "\u00e0", "caracas", "et", "aux", "alentours", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "explosion", "des", "tarifs", "notamment", "des", "transports", "en", "commun", "et", "des", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "inspir\u00e9es", "par", "le", "n\u00e9olib\u00e9ralisme", "\u00e0", "la", "suite", "d'accords", "avec", "le", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "le", "deuxi\u00e8me", "jour", "le", "pr\u00e9sident", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "d\u00e9clenche", "le", "plan", "avila", "et", "envoie", "l'arm\u00e9e", "contre", "la", "population", "r\u00e9volt\u00e9e", "tuant", "plus", "de", "personnes", "en", "quelques", "jours", "ann\u00e9es", "chavez", "en", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "les", "couches", "populaires", "sont", "ruin\u00e9es", "se", "produisent", "deux", "tentatives", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "en", "f\u00e9vrier", "et", "novembre", "dont", "l'une", "dirig\u00e9e", "par", "hugo", "ch\u00e1vez", "le", "d\u00e9but", "du", "xxie", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "personnalit\u00e9", "du", "pr\u00e9sident", "hugo", "ch\u00e1vez", "qui", "dirige", "le", "pays", "pendant", "quatorze", "ans", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "il", "est", "\u00e9lu", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "un", "premier", "mandat", "courant", "de", "\u00e0", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "juillet", "pour", "la", "p\u00e9riode", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "modification", "de", "la", "constitution", "qu'il", "a", "impuls\u00e9e", "en", "il", "subit", "une", "tentative", "de", "coup", "d'\u00e9tat", "pour", "le", "destituer", "il", "est", "r\u00e9\u00e9lu", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "la", "p\u00e9riode", "et", "puis", "\u00e0", "nouveau", "le", "octobre", "alors", "qu'il", "a", "un", "cancer", "pour", "la", "p\u00e9riode", "il", "quitte", "le", "pouvoir", "et", "meurt", "le", "mars", "avant", "sa", "mort", "ch\u00e1vez", "d\u00e9signe", "comme", "son", "successeur", "son", "ancien", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "vicepr\u00e9sident", "nicol\u00e1s", "maduro", "\u00e0", "sa", "mort", "nicolas", "maduro", "devient", "pr\u00e9sident", "par", "int\u00e9rim", "puis", "remporte", "une", "nouvelle", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "avec", "des", "voix", "\u00e9lection", "contest\u00e9e", "par", "le", "leader", "dopposition", "henrique", "capriles", "malgr\u00e9", "la", "pr\u00e9sence", "d'observateurs", "internationaux", "les", "ann\u00e9es", "chavez", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "une", "augmentation", "des", "d\u00e9penses", "sociales", "qui", "permettent", "une", "r\u00e9duction", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "une", "diminution", "du", "taux", "de", "pauvret\u00e9", "du", "ch\u00f4mage", "avec", "n\u00e9anmoins", "de", "la", "population", "active", "employ\u00e9e", "dans", "le", "secteur", "informel", "et", "le", "reste", "dans", "le", "secteur", "public", "et", "de", "la", "malnutrition", "cette", "politique", "sociale", "est", "rendue", "possible", "par", "une", "large", "augmentation", "de", "la", "dette", "du", "pays", "qui", "passe", "de", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "le", "pays", "devenant", "fortement", "d\u00e9pendant", "de", "la", "chine", "son", "principal", "cr\u00e9ancier", "et", "par", "l'envol\u00e9e", "du", "prix", "du", "p\u00e9trole", "des", "ann\u00e9es", "l'\u00e9tat", "utilisant", "largement", "les", "b\u00e9n\u00e9fices", "de", "la", "compagnie", "p\u00e9troli\u00e8re", "\u00e9tatis\u00e9e", "pdvsa", "du", "fait", "de", "l'absence", "de", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "la", "situation", "du", "pays", "se", "tend", "imm\u00e9diatement", "d\u00e8s", "que", "le", "cours", "du", "baril", "s'effondre", "\u00e0", "partir", "de", "en", "d\u00e9pit", "des", "richesses", "naturelles", "du", "pays", "chavez", "laisse", "un", "secteur", "priv\u00e9", "et", "un", "tissu", "industriel", "atrophi\u00e9s", "un", "large", "client\u00e9lisme", "une", "inflation", "tr\u00e8s", "importante", "et", "une", "population", "confront\u00e9e", "\u00e0", "des", "p\u00e9nuries", "alimentaires", "chroniques", "ces", "ann\u00e9es", "sont", "\u00e9galement", "marqu\u00e9es", "par", "une", "forte", "aggravation", "de", "la", "criminalit\u00e9", "avec", "selon", "les", "ong", "un", "quadruplement", "du", "taux", "d'homicides", "ann\u00e9es", "maduro", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "du", "d\u00e9cembre", "donnent", "une", "large", "victoire", "\u00e0", "l'opposition", "dans", "un", "contexte", "de", "crise", "\u00e9conomique", "sociale", "et", "politique", "le", "parlement", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "lopposition", "de", "centredroit", "approuve", "le", "octobre", "louverture", "dun", "proc\u00e8s", "en", "destitution", "contre", "le", "pr\u00e9sident", "socialiste", "nicolas", "maduro", "bien", "que", "la", "constitution", "ne", "pr\u00e9voie", "pas", "une", "proc\u00e9dure", "de", "destitution", "mais", "une", "proc\u00e9dure", "pour", "manquements", "au", "devoir", "de", "sa", "charge", "apr\u00e8s", "une", "longue", "p\u00e9riode", "de", "blocage", "politique", "les", "pouvoirs", "ex\u00e9cutif", "et", "l\u00e9gislatif", "se", "paralysant", "mutuellement", "le", "mars", "la", "cour", "supr\u00eame", "favorable", "au", "pouvoir", "chaviste", "d\u00e9cide", "de", "s'arroger", "les", "pouvoirs", "du", "parlement", "mais", "le", "avril", "elle", "y", "renonce", "dans", "un", "contexte", "de", "violences", "et", "de", "contestation", "sociale", "le", "pr\u00e9sident", "maduro", "tente", "en", "juillet", "de", "contourner", "le", "parlement", "en", "faisant", "\u00e9lire", "une", "constituante", "enti\u00e8rement", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "les", "chavistes", "l'opposition", "choisit", "de", "boycotter", "cette", "constituante", "accusant", "le", "r\u00e9gime", "de", "malversations", "\u00e9lectorales", "zeid", "ra'ad", "zeid", "alhussein", "hautcommissaire", "aux", "droits", "de", "l'homme", "de", "l'onu", "d\u00e9nonce", "un", "usage", "excessif", "de", "la", "force", "par", "les", "autorit\u00e9s", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "des", "manifestants", "les", "ambassadeurs", "des", "pays", "de", "lunion", "europ\u00e9enne", "ue", "ont", "donn\u00e9", "leur", "feu", "vert", "le", "novembre", "\u00e0", "ladoption", "de", "sanctions", "dont", "un", "embargo", "sur", "les", "livraisons", "darmes", "contre", "le", "venezuela", "ces", "sanctions", "interdisent", "\u00e9galement", "aux", "entreprises", "europ\u00e9ennes", "de", "livrer", "du", "mat\u00e9riel", "de", "surveillance", "\u00e9lectronique", "pouvant", "servir", "\u00e0", "r\u00e9primer", "lopposition", "au", "r\u00e9gime", "du", "pr\u00e9sident", "nicolas", "maduro", "elles", "pr\u00e9voient", "\u00e9galement", "la", "mise", "en", "place", "dun", "cadre", "juridique", "permettant", "\u00e0", "lunion", "europ\u00e9enne", "de", "placer", "ensuite", "sur", "sa", "liste", "noire", "des", "personnalit\u00e9s", "ou", "entit\u00e9s", "sanctionn\u00e9es", "pour", "leur", "implication", "dans", "la", "r\u00e9pression", "plusieurs", "organisations", "internationales", "et", "de", "nombreux", "analystes", "attribuent", "partiellement", "la", "crise", "\u00e9conomique", "que", "vit", "le", "venezuela", "aux", "sanctions", "\u00e9conomiques", "et", "diplomatiques", "impos\u00e9es", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "selon", "michelle", "bachelet", "hautecommissaire", "des", "nations", "unies", "aux", "droits", "de", "l'homme", "le", "volet", "de", "sanctions", "impos\u00e9es", "en", "ao\u00fbt", "par", "les", "\u00e9tatsunis", "ne", "contient", "pas", "suffisamment", "de", "mesures", "pour", "att\u00e9nuer", "leur", "impact", "sur", "les", "couches", "les", "plus", "vuln\u00e9rables", "de", "la", "population", "elle", "r\u00e9it\u00e8re", "ces", "inqui\u00e9tudes", "dans", "un", "rapport", "d\u00e9pos\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "sur", "la", "situation", "des", "droits", "de", "l'homme", "au", "venezuela", "selon", "les", "nations", "unies", "million", "de", "personnes", "ont", "quitt\u00e9", "le", "venezuela", "au", "cours", "de", "la", "seule", "ann\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "face", "\u00e0", "cet", "afflux", "le", "br\u00e9sil", "d\u00e9ploie", "soldats", "\u00e0", "sa", "fronti\u00e8re", "pour", "assurer", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "des", "r\u00e9sidents", "br\u00e9siliens", "et", "des", "migrants", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "le", "janvier", "juan", "guaid\u00f3", "pr\u00e9sident", "du", "parlement", "sautoproclame", "pr\u00e9sident", "en", "exercice", "du", "venezuela", "et", "pr\u00eate", "serment", "au", "cours", "d'une", "manifestation", "organis\u00e9e", "\u00e0", "caracas", "guaid\u00f3", "obtient", "imm\u00e9diatement", "la", "reconnaissance", "des", "\u00e9tatsunis", "du", "canada", "du", "br\u00e9sil", "de", "la", "colombie", "et", "du", "p\u00e9rou", "la", "france", "l'allemagne", "le", "royaumeuni", "l'espagne", "et", "l'union", "europ\u00e9enne", "se", "disent", "pr\u00eats", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "juan", "guaid\u00f3", "en", "tant", "que", "pr\u00e9sident", "en", "exercice", "si", "nicolas", "maduro", "n'organise", "pas", "d'\u00e9lections", "libres", "d'ici", "le", "f\u00e9vrier", "luis", "almagro", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "loea", "apporte", "\u00e9galement", "son", "soutien", "\u00e0", "guaid\u00f3", "cependant", "maduro", "se", "maintient", "au", "pouvoir", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "des", "forces", "arm\u00e9es", "il", "continue", "\u00e9galement", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "du", "soutien", "diplomatique", "de", "cuba", "de", "la", "bolivie", "de", "la", "turquie", "et", "de", "la", "russie", "g\u00e9ographie", "le", "territoire", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "s'\u00e9tend", "depuis", "les", "environs", "de", "l'\u00e9quateur", "jusqu'au", "nord", "du", "onzi\u00e8me", "parall\u00e8le", "sa", "superficie", "est", "de", "km", "sur", "le", "continent", "le", "venezuela", "poss\u00e8de", "des", "fronti\u00e8res", "avec", "le", "guyana", "\u00e0", "l'estsudest", "le", "br\u00e9sil", "au", "sud", "la", "colombie", "au", "sudsudouest", "et", "\u00e0", "l'ouest", "enfin", "\u00e0", "quelques", "dizaines", "de", "milles", "marins", "au", "large", "des", "c\u00f4tes", "de", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "au", "nord", "se", "trouvent", "les", "antilles", "n\u00e9erlandaises", "aruba", "bonaire", "cura\u00e7ao", "et", "trinit\u00e9ettobago", "exgb", "de", "mani\u00e8re", "tr\u00e8s", "sch\u00e9matique", "trois", "grandes", "r\u00e9gions", "g\u00e9ographiques", "composent", "ce", "pays", "au", "nord", "et", "\u00e0", "l'ouest", "le", "littoral", "et", "les", "andes", "la", "pointe", "septentrionale", "de", "la", "cordill\u00e8re", "des", "andes", "culmine", "\u00e0", "m", "au", "pico", "bol\u00edvar", "elle", "enserre", "le", "lac", "maracaibo", "et", "se", "prolonge", "vers", "l'est", "en", "longeant", "la", "c\u00f4te", "au", "centre", "du", "pays", "de", "vastes", "plaines", "appel\u00e9es", "les", "llanos", "plaines", "en", "espagnol", "occupent", "le", "nord", "du", "bassin", "de", "l'or\u00e9noque", "et", "de", "ses", "affluents", "arauca", "et", "apure", "le", "fleuve", "se", "jette", "dans", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "par", "un", "\u00e9norme", "delta", "mar\u00e9cageux", "qui", "occupe", "toute", "la", "r\u00e9gion", "nordest", "du", "pays", "delta", "amacuro", "au", "sudest", "le", "massif", "guyanais", "au", "sein", "duquel", "le", "sud", "du", "bassin", "de", "l'or\u00e9noque", "avec", "son", "affluent", "caron\u00ed", "c'est", "une", "r\u00e9gion", "sauvage", "qui", "constitue", "un", "des", "lieux", "les", "plus", "attractifs", "du", "pays", "les", "chutes", "de", "salto", "\u00e1ngel", "hautes", "de", "m\u00e8tres", "sont", "reconnues", "comme", "les", "plus", "hautes", "chutes", "d'eau", "du", "mondele", "venezuela", "poss\u00e8de", "\u00e9galement", "\u00eeles", "dispers\u00e9es", "dans", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "et", "dans", "l'oc\u00e9an", "atlantique", "regroup\u00e9es", "dans", "les", "d\u00e9pendances", "f\u00e9d\u00e9rales", "margarita", "est", "la", "plus", "grande", "et", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "biodiversit\u00e9", "le", "venezuela", "est", "l'un", "des", "pays", "qualifi\u00e9s", "de", "m\u00e9gadivers", "au", "monde", "en", "raison", "de", "facteurs", "tels", "que", "sa", "situation", "g\u00e9ographique", "entre", "le", "nord", "de", "l'am\u00e9rique", "du", "sud", "et", "la", "mer", "des", "cara\u00efbes", "facilitant", "ainsi", "la", "migration", "des", "esp\u00e8ces", "en", "plus", "d'avoir", "un", "climat", "constant", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "cela", "a", "favoris\u00e9", "pendant", "des", "mill\u00e9naires", "en", "particulier", "dans", "les", "zones", "montagneuses", "et", "fra\u00eeches", "comme", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "c\u00f4ti\u00e8res", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "perij\u00e1", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "de", "merida", "et", "le", "massif", "guyanais", "l'adaptation", "l'isolement", "et", "la", "pr\u00e9servation", "de", "la", "vie", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "principalement", "end\u00e9miques", "il", "existe", "quelque", "aires", "prot\u00e9g\u00e9es", "au", "venezuela", "qui", "couvrent", "environ", "de", "la", "surface", "continentale", "marine", "et", "insulaire", "du", "pays", "le", "venezuela", "se", "positionne", "dans", "le", "monde", "comme", "le", "sixi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "riche", "en", "biodiversit\u00e9", "pour", "ce", "qui", "est", "des", "esp\u00e8ces", "animales", "et", "v\u00e9g\u00e9tales", "accueillies", "en", "raison", "du", "manque", "de", "biologistes", "et", "de", "sp\u00e9cialistes", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "et", "du", "tarissement", "des", "financements", "et", "de", "ressources", "pour", "la", "recherche", "peu", "d'exp\u00e9ditions", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9es", "dans", "les", "r\u00e9gions", "de", "l'int\u00e9rieur", "qui", "sont", "ainsi", "peu", "\u00e9tudi\u00e9es", "en", "profondeur", "voire", "m\u00e9connues", "des", "botanistes", "et", "d'autres", "sp\u00e9cialistes", "pour", "cette", "raison", "il", "existe", "encore", "de", "nombreuses", "esp\u00e8ces", "non", "d\u00e9couvertes", "ni", "comptabilis\u00e9es", "on", "estime", "ainsi", "que", "le", "nombre", "total", "de", "plantes", "vasculaires", "pourrait", "passer", "de", "actuellement", "d\u00e9couvertes", "\u00e0", "ou", "m\u00eame", "plus", "si", "cet", "espace", "\u00e9tait", "suffisamment", "\u00e9tudi\u00e9", "liste", "du", "nombre", "d'esp\u00e8ces", "selon", "leur", "genre", "esp\u00e8ces", "d'oiseaux", "dont", "end\u00e9miques", "esp\u00e8ces", "de", "reptiles", "esp\u00e8ces", "de", "mammif\u00e8res", "esp\u00e8ces", "de", "poissons", "esp\u00e8ces", "de", "plantes", "vasculaires", "grandes", "villes", "la", "capitale", "du", "venezuela", "caracas", "s\u00e9tend", "d'est", "en", "ouest", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "cordill\u00e8re", "c\u00f4ti\u00e8re", "\u00e0", "quelque", "m\u00e8tres", "d'altitude", "il", "faut", "compter", "environ", "une", "demiheure", "pour", "parcourir", "la", "trentaine", "de", "kilom\u00e8tres", "qui", "s\u00e9pare", "la\u00e9roport", "situ\u00e9", "en", "bord", "de", "mer", "de", "la", "ville", "pr\u00e8s", "de", "cinq", "millions", "d'habitants", "r\u00e9sident", "dans", "la", "m\u00e9tropole", "les", "quartiers", "pauvres", "s'appellent", "les", "ranchos", "des", "pluies", "diluviennes", "suivies", "d'importants", "glissements", "de", "terrain", "dans", "des", "zones", "fortement", "peupl\u00e9es", "proches", "de", "l'a\u00e9roport", "international", "simon", "bolivar", "la", "guaira", "\u00e9tat", "de", "la", "guaira", "ont", "fait", "des", "milliers", "de", "morts", "en", "d\u00e9cembre", "cette", "triste", "page", "de", "l'histoire", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "est", "couramment", "appel\u00e9e", "la", "trag\u00e9die", "par", "les", "autochtones", "maracaibo", "capitale", "de", "l'\u00e9tat", "de", "zulia", "est", "la", "deuxi\u00e8me", "m\u00e9tropole", "du", "pays", "parmi", "les", "villes", "les", "plus", "peupl\u00e9es", "suivent", "valencia", "maracay", "et", "barquisimeto", "fronti\u00e8res", "terrestres", "km", "avec", "le", "br\u00e9sil", "km", "avec", "la", "colombie", "km", "avec", "le", "guyanacependant", "le", "venezuela", "revendique", "le", "territoire", "de", "l'essequibo", "correspondant", "\u00e0", "du", "guyana", "actuel", "dans", "lequel", "vit", "de", "sa", "population", "allant", "parfois", "\u00e0", "repousser", "ses", "fronti\u00e8res", "jusqu'au", "suriname", "sur", "les", "cartes", "du", "venezuela", "le", "guyana", "est", "indiqu\u00e9", "en", "tant", "que", "zone", "en", "r\u00e9clamation", "v", "infra", "le", "d\u00e9cembre", "un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "sur", "l'annexion", "de", "l'essequibo", "a", "\u00e9t\u00e9", "organis\u00e9", "drapeau", "le", "mars", "le", "parlement", "du", "venezuela", "adopte", "la", "modification", "du", "drapeau", "national", "afin", "de", "ladapter", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "socialiste", "du", "pr\u00e9sident", "hugo", "ch\u00e1vez", "\u00e0", "linitiative", "du", "projet", "enti\u00e8rement", "contr\u00f4l\u00e9", "par", "les", "partisans", "du", "chef", "de", "l\u00e9tat", "\u00e0", "la", "suite", "du", "boycott", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "par", "lopposition", "en", "d\u00e9cembre", "le", "parlement", "a", "approuv\u00e9", "lajout", "dune", "huiti\u00e8me", "\u00e9toile", "pour", "rendre", "honneur", "\u00e0", "l'ancienne", "province", "de", "guyane", "qui", "a", "lutt\u00e9", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "tout", "comme", "les", "sept", "autres", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "ont", "\u00e9galement", "modifi\u00e9", "le", "galop", "du", "cheval", "blanc", "figurant", "sur", "l\u00e9cusson", "national", "afin", "de", "le", "tourner", "non", "plus", "vers", "la", "droite", "mais", "vers", "la", "gauche", "afin", "de", "symboliser", "lorientation", "politique", "du", "gouvernement", "toutefois", "en", "termes", "d'h\u00e9raldique", "le", "cheval", "se", "d\u00e9place", "vers", "la", "dextre", "ce", "qui", "rend", "le", "message", "un", "peu", "confus", "le", "parlement", "a", "\u00e9galement", "d\u00e9cid\u00e9", "certains", "ajouts", "sur", "l\u00e9cusson", "tels", "quun", "kayak", "un", "arc", "et", "une", "fl\u00e8che", "repr\u00e9sentant", "les", "armes", "des", "indig\u00e8nes", "ou", "une", "machette", "de", "paysan", "en", "hommage", "aux", "racines", "des", "descendants", "dorigine", "africaine", "organisation", "territoriale", "revendications", "territoriales", "l'essequibo", "zone", "comprise", "entre", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "le", "guyana", "et", "le", "venezuela", "et", "le", "fleuve", "essequibo", "\u00e0", "l'est", "est", "revendiqu\u00e9", "par", "le", "venezuela", "cette", "revendication", "est", "ancienne", "elle", "remonte", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "du", "venezuela", "la", "guayana", "esequiba", "faisant", "auparavant", "partie", "de", "la", "grande", "colombie", "ce", "litige", "est", "raviv\u00e9", "depuis", "par", "la", "d\u00e9couverte", "d'un", "important", "gisement", "p\u00e9trolier", "dans", "les", "eux", "territoriales", "de", "l'essequibo", "en", "d\u00e9cembre", "le", "referendum", "organis\u00e9", "par", "nicol\u00e1s", "maduro", "malgr\u00e9", "un", "taux", "de", "participation", "faible", "permet", "de", "d\u00e9gager", "une", "nette", "approbation", "de", "la", "population", "pour", "l'annexion", "de", "l'essequibo", "le", "d\u00e9cembre", "la", "compagnie", "p\u00e9troli\u00e8re", "publique", "pdvsa", "commence", "\u00e0", "attribuer", "des", "licences", "d'exploitation", "de", "p\u00e9trole", "et", "de", "gaz", "dans", "la", "zone", "\u00e9conomie", "le", "venezuela", "est", "un", "pays", "en", "d\u00e9veloppement", "class\u00e9", "e", "pour", "le", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "par", "habitant", "par", "le", "fmi", "son", "\u00e9conomie", "est", "essentiellement", "tourn\u00e9e", "autour", "du", "p\u00e9trole", "et", "du", "gaz", "naturel", "secteur", "qui", "repr\u00e9sente", "des", "exportations", "et", "du", "pib", "le", "pays", "est", "un", "important", "producteur", "de", "p\u00e9trole", "et", "un", "membre", "fondateur", "de", "lopep", "il", "est", "en", "sixi\u00e8me", "place", "au", "palmar\u00e8s", "des", "producteurs", "de", "lopep", "pendant", "la", "d\u00e9cennie", "derri\u00e8re", "l'arabie", "saoudite", "l'irak", "l'iran", "et", "les", "\u00e9mirats", "mais", "aussi", "le", "kowe\u00eft", "cependant", "la", "production", "p\u00e9troli\u00e8re", "s'est", "effondr\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "\u00e0", "la", "suite", "du", "renforcement", "des", "sanctions", "am\u00e9ricaines", "\u00e0", "tel", "point", "qu'elle", "\u00e9tait", "en", "avril", "de", "barils", "par", "jour", "soit", "un", "quart", "de", "ce", "qu'elle", "\u00e9tait", "en", "les", "sanctions", "ont", "engendr\u00e9", "milliards", "de", "dollars", "de", "pertes", "financi\u00e8res", "pour", "la", "compagnie", "pdvsa", "entre", "et", "une", "partie", "de", "l'\u00e9conomie", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "d\u00e9pend", "des", "envois", "de", "fonds", "le", "venezuela", "est", "entr\u00e9", "dans", "le", "mercosur", "dont", "il", "est", "membre", "de", "plein", "droit", "en", "sa", "production", "de", "p\u00e9trole", "\u00e9tait", "de", "millions", "de", "barils", "par", "jour", "ce", "qui", "ferait", "de", "lui", "selon", "ces", "donn\u00e9es", "le", "onzi\u00e8me", "plus", "grand", "producteur", "au", "monde", "selon", "lopep", "les", "r\u00e9serves", "prouv\u00e9es", "de", "p\u00e9trole", "atteignaient", "milliards", "de", "barils", "en", "ce", "qui", "le", "fit", "acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "mondiale", "devant", "larabie", "saoudite", "le", "pays", "poss\u00e8de", "une", "\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "le", "venezuela", "est", "la", "cinqui\u00e8me", "puissance", "\u00e9conomique", "latinoam\u00e9ricaine", "quant", "au", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "apr\u00e8s", "le", "br\u00e9sil", "le", "mexique", "l'argentine", "et", "la", "colombie", "avec", "un", "pib", "estim\u00e9", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "en", "selon", "la", "banque", "mondiale", "son", "classement", "est", "identique", "lorsqu'exprim\u00e9", "en", "parit\u00e9", "de", "pouvoir", "d'achat", "cependant", "selon", "le", "fmi", "s'agissant", "du", "pib", "par", "habitant", "le", "venezuela", "se", "situe", "\u00e0", "la", "e", "place", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "avec", "dollars", "par", "habitant", "en", "le", "rnb", "par", "habitant", "est", "de", "dollars", "en", "soit", "audessus", "de", "la", "moyenne", "des", "pays", "dam\u00e9rique", "latine", "et", "de", "la", "cara\u00efbes", "dollars", "en", "dans", "ce", "pays", "p\u00e9trolier", "le", "carburant", "est", "fortement", "subventionn\u00e9", "et", "co\u00fbte", "moins", "de", "centimes", "deuro", "le", "litre", "malgr\u00e9", "les", "exportations", "d'or", "noir", "les", "comptes", "de", "l'\u00e9tat", "accusent", "un", "d\u00e9ficit", "important", "financ\u00e9s", "par", "la", "mon\u00e9tisation", "de", "la", "dette", "et", "induisant", "une", "tr\u00e8s", "forte", "inflation", "les", "prix", "de", "certaines", "denr\u00e9es", "de", "base", "sont", "fix\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "ce", "qui", "explique", "selon", "l'opposition", "et", "la", "plupart", "des", "\u00e9conomistes", "la", "grave", "p\u00e9nurie", "de", "lait", "de", "sucre", "et", "d'ufs", "selon", "le", "gouvernement", "cette", "p\u00e9nurie", "est", "due", "\u00e0", "un", "rachat", "de", "ces", "denr\u00e9es", "par", "des", "multinationales", "caracas", "est", "le", "centre", "\u00e9conomique", "financier", "et", "industriel", "du", "venezuela", "le", "pays", "est", "faiblement", "industrialis\u00e9", "en", "dehors", "de", "la", "production", "p\u00e9troli\u00e8re", "et", "importe", "la", "plupart", "de", "ses", "biens", "de", "consommation", "l'industrie", "manufacturi\u00e8re", "est", "apparue", "dans", "le", "pays", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "hormis", "le", "p\u00e9trole", "le", "pays", "est", "un", "producteur", "d'acier", "d'aluminium", "de", "ciment", "et", "de", "pneus", "l'industrie", "automobile", "est", "pr\u00e9sente", "au", "venezuela", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "avec", "l'usine", "d'assemblage", "de", "valencia", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "am\u00e9ricaine", "ford", "qui", "y", "assemble", "entre", "autres", "la", "ford", "mustang", "de", "plus", "dans", "le", "secteur", "agricole", "les", "terres", "sont", "exploit\u00e9es", "seulement", "pour", "un", "peu", "plus", "de", "ce", "qui", "oblige", "le", "pays", "\u00e0", "importer", "environ", "de", "produits", "il", "existe", "de", "tr\u00e8s", "fortes", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "au", "venezuela", "ainsi", "pr\u00e8s", "de", "des", "habitants", "de", "caracas", "s'entassent", "dans", "des", "barrios", "quartiers", "pauvres", "alors", "que", "de", "\u00e0", "des", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "n'auraient", "pas", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'eau", "potable", "et", "que", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "venezuela", "est", "le", "pays", "ayant", "le", "plus", "de", "millionnaires", "en", "am\u00e9rique", "latine", "l'essence", "\u00e0", "la", "pompe", "est", "la", "moins", "ch\u00e8re", "du", "monde", "au", "d\u00e9cembre", "centime", "d'euros", "le", "litre", "de", "super", "largement", "subventionn\u00e9e", "par", "l'\u00e9tat", "en", "particulier", "depuis", "qu'une", "hausse", "importante", "des", "prix", "avait", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "d'importantes", "\u00e9meutes", "au", "cours", "de", "ce", "qui", "fut", "nomm\u00e9", "par", "la", "suite", "le", "caracazo", "depuis", "un", "strict", "contr\u00f4le", "des", "changes", "op\u00e9r\u00e9", "par", "l'organisme", "public", "fixe", "le", "taux", "de", "change", "\u00e0", "veb", "bolivares", "pour", "un", "dollar", "am\u00e9ricain", "usd", "en", "la", "monnaie", "locale", "est", "renomm\u00e9e", "bolivar", "fuerte", "vef", "au", "taux", "de", "bolivar", "fuerte", "pour", "anciens", "bolivars", "en", "une", "d\u00e9valuation", "augmente", "le", "taux", "de", "change", "\u00e0", "vef", "pour", "un", "usd", "afin", "de", "lutter", "contre", "le", "march\u00e9", "noir", "des", "devises", "en", "parall\u00e8le", "les", "conditions", "d'acc\u00e8s", "aux", "monnaies", "\u00e9trang\u00e8res", "sont", "restreintes", "pour", "tous", "les", "acteurs", "de", "l'\u00e9conomie", "\u00e9tudiants", "importateurs", "voyageurs", "etc", "une", "nouvelle", "d\u00e9valuation", "a", "lieu", "en", "et", "en", "le", "pr\u00e9sident", "maduro", "substitue", "au", "syst\u00e8me", "existant", "un", "syst\u00e8me", "d'acc\u00e8s", "aux", "devises", "sous", "formes", "d'ench\u00e8res", "complexes", "qui", "ne", "suffit", "pas", "\u00e0", "satisfaire", "la", "demande", "croissante", "de", "la", "population", "pour", "les", "monnaies", "\u00e9trang\u00e8res", "stimul\u00e9e", "par", "l'inflation", "galopante", "et", "le", "recours", "important", "aux", "importations", "pour", "tous", "types", "de", "produits", "la", "difficult\u00e9", "d'acc\u00e8s", "aux", "devises", "rend", "difficile", "la", "sortie", "du", "territoire", "par", "les", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "qui", "ont", "droit", "d'\u00e9changer", "un", "maximum", "de", "usd", "par", "an", "d'autant", "que", "les", "compagnies", "a\u00e9riennes", "\u00e9trang\u00e8res", "dans", "l'impossibilit\u00e9", "de", "recouvrer", "leur", "cr\u00e9ance", "vis\u00e0vis", "du", "gouvernement", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "r\u00e9duisent", "leurs", "vols", "dans", "ce", "pays", "en", "janvier", "le", "site", "dolar", "today", "dont", "l'acc\u00e8s", "est", "interdit", "par", "le", "gouvernement", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "annonce", "un", "taux", "de", "change", "de", "vef", "pour", "un", "usd", "sur", "le", "march\u00e9", "noir", "ce", "qui", "correspondrait", "\u00e0", "une", "d\u00e9pr\u00e9ciation", "de", "pr\u00e8s", "de", "de", "la", "valeur", "de", "la", "monnaie", "locale", "en", "douze", "ans", "le", "secteur", "priv\u00e9", "d\u00e9tient", "de", "l\u00e9conomie", "en", "d\u00e9pit", "de", "ses", "nombreuses", "richesses", "naturelles", "les", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "doivent", "faire", "la", "queue", "pour", "obtenir", "la", "plupart", "des", "produits", "de", "base", "de", "consommation", "sucre", "huile", "m\u00e9dicaments", "papier", "toilette", "et", "l\u00e9tat", "doit", "pratiquer", "le", "rationnement", "le", "gel", "des", "prix", "a", "engendr\u00e9", "un", "important", "march\u00e9", "noir", "au", "sein", "du", "pays", "et", "avec", "les", "pays", "voisins", "comme", "la", "colombie", "en", "le", "pays", "avait", "la", "plus", "forte", "inflation", "mondiale", "avec", "leffondrement", "des", "cours", "du", "p\u00e9trole", "la", "pauvret\u00e9", "augmente", "l'inflation", "en", "a", "\u00e9t\u00e9", "de", "selon", "la", "banque", "centrale", "du", "venezuela", "bcv", "contre", "estim\u00e9", "par", "le", "fmi", "apr\u00e8s", "une", "inflation", "de", "en", "le", "pib", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "devrait", "baisser", "de", "en", "apr\u00e8s", "une", "chute", "de", "en", "selon", "les", "autorit\u00e9s", "colombiennes", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "ont", "fui", "leur", "pays", "pour", "se", "r\u00e9fugier", "en", "colombie", "qui", "a", "un", "temps", "ferm\u00e9", "sa", "fronti\u00e8re", "dautres", "ont", "choisi", "manaus", "au", "br\u00e9sil", "pour", "sa", "commodit\u00e9", "dacc\u00e8s", "pas", "moins", "de", "personnes", "sont", "parties", "chercher", "refuge", "au", "chili", "le", "ao\u00fbt", "le", "mercosur", "d\u00e9cide", "de", "suspendre", "le", "venezuela", "pour", "une", "dur\u00e9e", "ind\u00e9termin\u00e9e", "en", "raison", "de", "ce", "qu'il", "qualifie", "de", "violation", "de", "l'ordre", "constitutionnel", "en", "effet", "l'\u00e9lection", "d'une", "assembl\u00e9e", "constituante", "le", "juillet", "dans", "un", "contexte", "de", "contestation", "et", "de", "violence", "incite", "de", "nombreux", "pays", "\u00e0", "ne", "pas", "reconna\u00eetre", "le", "nouveau", "parlement", "les", "pr\u00e9visions", "\u00e9conomiques", "mondiales", "de", "effectu\u00e9es", "par", "the", "economist", "font", "du", "venezuela", "le", "pays", "dont", "le", "pib", "a", "la", "plus", "faible", "croissance", "par", "rapport", "\u00e0", "lann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "avec", "une", "baisse", "de", "ceci", "r\u00e9sultant", "de", "la", "mauvaise", "gestion", "du", "pays", "et", "de", "lhyperinflation", "ainsi", "que", "de", "la", "dette", "publique", "qui", "en", "d\u00e9coulent", "le", "ao\u00fbt", "le", "bolivar", "souverain", "ves", "remplace", "le", "bolivar", "fort", "vef", "au", "taux", "de", "bolivar", "souverain", "pour", "bolivars", "forts", "l'inflation", "d\u00e9passait", "fin", "et", "le", "fmi", "la", "pr\u00e9voit", "\u00e0", "dix", "fois", "plus", "fin", "alors", "qu'elle", "atteignait", "seulement", "fin", "un", "dixi\u00e8me", "des", "millions", "d'habitants", "ont", "fui", "le", "pays", "depuis", "l'av\u00e8nement", "de", "nicol\u00e1s", "maduro", "en", "depuis", "sa", "cr\u00e9ation", "en", "ao\u00fbt", "le", "bolivar", "souverain", "s'est", "d\u00e9pr\u00e9ci\u00e9", "de", "ce", "qui", "fait", "que", "le", "salaire", "minimum", "est", "officiellement", "\u00e9quivalent", "\u00e0", "trois", "dollars", "par", "mois", "le", "syst\u00e8me", "public", "d'\u00e9ducation", "et", "de", "sant\u00e9", "qui", "employait", "jadis", "m\u00e9decins", "cubains", "s'est", "effondr\u00e9", "au", "point", "que", "la", "mortalit\u00e9", "infantile", "est", "repartie", "\u00e0", "la", "hausse", "cas", "quasi", "unique", "au", "monde", "la", "production", "de", "p\u00e9trole", "de", "pdvsa", "le", "monopole", "d'\u00e9tat", "fournissant", "la", "quasitotalit\u00e9", "des", "recettes", "en", "devises", "du", "pays", "s'est", "effondr\u00e9e", "\u00e0", "barils", "par", "jour", "contre", "millions", "en", "le", "pib", "a", "recul\u00e9", "de", "en", "quatre", "ans", "la", "banque", "centrale", "du", "venezuela", "publie", "en", "mai", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "depuis", "trois", "ans", "des", "donn\u00e9es", "qui", "confirment", "l'effondrement", "de", "l'\u00e9conomie", "inflation", "de", "en", "apr\u00e8s", "en", "et", "en", "baisse", "de", "du", "pib", "entre", "et", "chute", "des", "exportations", "p\u00e9troli\u00e8res", "de", "milliards", "de", "dollars", "en", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "en", "chute", "de", "la", "production", "de", "p\u00e9trole", "de", "millions", "de", "barils", "par", "jour", "en", "\u00e0", "million", "de", "barils", "par", "jour", "en", "avril", "d\u00e9mographie", "depuis", "laccession", "dhugo", "ch\u00e1vez", "au", "pouvoir", "en", "deux", "millions", "de", "personnes", "ont", "quitt\u00e9", "le", "pays", "selon", "le", "quotidien", "espagnol", "el", "pa\u00eds", "l\u00e9migration", "est", "en", "augmentation", "depuis", "larriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "nicol\u00e1s", "maduro", "en", "plus", "de", "cinq", "millions", "d'immigrants", "colombiens", "vivaient", "au", "venezuela", "le", "plus", "souvent", "pour", "fuir", "la", "violence", "du", "conflit", "arm\u00e9", "dans", "leur", "pays", "selon", "le", "haut", "commissariat", "des", "nations", "unies", "pour", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "le", "venezuela", "\u00e9tait", "alors", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "\u00e0", "accueillir", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "dans", "le", "monde", "en", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "ont", "quitt\u00e9", "le", "pays", "en", "un", "an", "fuyant", "la", "famine", "la", "violence", "la", "r\u00e9pression", "on", "compte", "exil\u00e9s", "vers", "la", "colombie", "vers", "le", "chili", "en", "argentine", "au", "br\u00e9sil", "et", "au", "p\u00e9rou", "en", "ao\u00fbt", "le", "p\u00e9rou", "a", "d\u00e9cr\u00e9t\u00e9", "l'\u00e9tat", "d'urgence", "dans", "trois", "de", "ses", "provinces", "apr\u00e8s", "un", "nombre", "d'arriv\u00e9es", "qui", "a", "atteint", "pr\u00e8s", "de", "personnes", "par", "jour", "en", "selon", "les", "chiffres", "officiels", "chiliens", "sur", "les", "million", "de", "migrants", "que", "compte", "le", "chili", "pr\u00e8s", "de", "la", "moiti\u00e9", "sont", "des", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "chass\u00e9s", "par", "la", "crise", "\u00e9conomique", "dans", "leur", "pays", "idh", "e", "mondial", "nombre", "d'habitants", "densit\u00e9", "de", "population", "habkm", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "enfants", "par", "femme", "sant\u00e9", "esp\u00e9rance", "de", "vie", "ans", "mortalit\u00e9", "infantile", "pour", "naissances", "taux", "de", "mortalit\u00e9", "d\u00e9c\u00e8s", "pour", "habitants", "criminalit\u00e9", "en", "le", "venezuela", "d\u00e9tenait", "le", "troisi\u00e8me", "taux", "de", "criminalit\u00e9", "d'am\u00e9rique", "du", "sud", "celleci", "sest", "consid\u00e9rablement", "accrue", "depuis", "larriv\u00e9e", "du", "pouvoir", "de", "hugo", "ch\u00e1vez", "en", "seulement", "sic", "personnes", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "tu\u00e9es", "en", "comparaison", "de", "en", "ce", "fort", "accroissement", "de", "la", "criminalit\u00e9", "r\u00e9sulterait", "\u00e9galement", "de", "laugmentation", "de", "la", "population", "qui", "passa", "de", "pr\u00e8s", "de", "vingtquatre", "millions", "de", "personnes", "en", "\u00e0", "pr\u00e8s", "de", "trente", "millions", "en", "pour", "faire", "face", "\u00e0", "cette", "situation", "le", "gouvernement", "encouragea", "la", "formation", "de", "milices", "civiles", "arm\u00e9es", "charg\u00e9es", "dassister", "la", "police", "dans", "la", "lutte", "contre", "la", "criminalit\u00e9", "selon", "les", "chiffres", "publi\u00e9s", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'int\u00e9rieur", "en", "le", "nombre", "de", "meurtres", "commis", "en", "serait", "de", "avec", "des", "armes", "\u00e0", "feu", "ce", "qui", "repr\u00e9sente", "un", "taux", "de", "homicides", "pour", "habitants", "le", "venezuela", "se", "placerait", "ainsi", "au", "troisi\u00e8me", "rang", "mondial", "pour", "la", "criminalit\u00e9", "apr\u00e8s", "le", "honduras", "et", "le", "guatemala", "ces", "chiffres", "tr\u00e8s", "\u00e9lev\u00e9s", "sont", "n\u00e9anmoins", "contest\u00e9s", "par", "l'organisation", "non", "gouvernementale", "observatoire", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "de", "la", "violence", "qui", "donne", "une", "estimation", "encore", "plus", "haute", "pour", "de", "meurtres", "commis", "soit", "un", "taux", "de", "homicides", "pour", "habitants", "en", "caracas", "serait", "la", "capitale", "la", "plus", "dangereuse", "dans", "le", "monde", "avec", "homicides", "pour", "habitants", "langues", "religion", "politique", "historiquement", "la", "politique", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "suit", "une", "tendance", "pr\u00e9sidentielle", "et", "caudilliste", "le", "pr\u00e9sident", "d\u00e9finit", "et", "ex\u00e9cute", "les", "politiques", "int\u00e9rieure", "et", "ext\u00e9rieure", "cette", "forme", "politique", "remonte", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "caract\u00e9ris\u00e9e", "par", "les", "diff\u00e9rents", "r\u00e9gimes", "militaires", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "jos\u00e9", "antonio", "p\u00e1ez", "les", "fr\u00e8res", "monagas", "juan", "cris\u00f3stomo", "falc\u00f3n", "et", "antonio", "guzm\u00e1n", "blanco", "pr\u00e9sident", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "l'organisation", "du", "pays", "est", "souvent", "fragilis\u00e9e", "par", "des", "conflits", "internes", "et", "des", "luttes", "de", "pouvoir", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "r\u00e9gime", "militaire", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "juan", "vicente", "g\u00f3mez", "qui", "gouverne", "directement", "ou", "non", "pendant", "ans", "ce", "r\u00e9gime", "est", "suivi", "des", "deux", "quinquennats", "de", "transition", "r\u00e9publicaine", "\u00e0", "une", "forme", "de", "gouvernement", "plus", "d\u00e9mocratique", "avec", "r\u00f3mulo", "betancourt", "et", "l'\u00e9lection", "universelle", "de", "l'illustre", "r\u00f3mulo", "gallegos", "le", "plus", "grand", "romancier", "et", "repr\u00e9sentant", "de", "la", "litt\u00e9rature", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "qu'il", "subit", "apr\u00e8s", "neuf", "mois", "au", "pouvoir", "les", "militaires", "carlos", "delgado", "chalbaud", "et", "marcos", "p\u00e9rez", "jim\u00e9nez", "gouvernent", "entre", "avec", "des", "politiques", "progressistes", "et", "r\u00e9pressives", "un", "bouleversement", "civil", "et", "militaire", "le", "janvier", "red\u00e9marre", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "qui", "finit", "en", "bipartisme", "jusqu'au", "d\u00e9cembre", "\u00e9lection", "du", "pr\u00e9sident", "rafael", "caldera", "chavez", "voulait", "conclure", "la", "transformation", "de", "son", "pays", "en", "en", "il", "propose", "une", "r\u00e9forme", "de", "la", "constitution", "qui", "pr\u00e9voit", "notamment", "d'instaurer", "un", "\u00e9tat", "socialiste", "de", "collectiviser", "l'\u00e9conomie", "de", "censurer", "la", "presse", "en", "p\u00e9riode", "de", "crise", "et", "de", "se", "pr\u00e9senter", "ind\u00e9finiment", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "en", "il", "r\u00e9ussit", "toutefois", "\u00e0", "faire", "adopter", "un", "amendement", "\u00e0", "la", "constitution", "lactuelle", "constitution", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lienne", "est", "amplement", "inspir\u00e9e", "par", "les", "principes", "et", "id\u00e9es", "de", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "approuv\u00e9e", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "le", "d\u00e9cembre", "malgr\u00e9", "une", "importante", "abstention", "celleci", "\u00e9tant", "sans", "doute", "expliqu\u00e9e", "par", "la", "plus", "grande", "catastrophe", "naturelle", "de", "l'histoire", "du", "pays", "la", "trag\u00e9die", "de", "vargas", "du", "d\u00e9cembre", "au", "bilan", "tr\u00e8s", "lourd", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9tant", "\u00e0", "la", "fois", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "est", "constitu\u00e9e", "en", "entit\u00e9s", "politiques", "chaque", "\u00e9tat", "du", "venezuela", "est", "dirig\u00e9", "par", "un", "gouverneur", "\u00e9lu", "lors", "d'\u00e9lections", "au", "suffrage", "universel", "tous", "les", "quatre", "ans", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "du", "pr\u00e9sident", "qui", "lui", "l'est", "tous", "les", "six", "ans", "la", "r\u00e9volution", "bolivarienne", "impuls\u00e9e", "par", "hugo", "ch\u00e1vez", "et", "poursuivie", "par", "nicol\u00e1s", "maduro", "a", "conduit", "certains", "critiques", "\u00e0", "qualifier", "le", "venezuela", "de", "dictature", "ou", "de", "r\u00e9gime", "autoritaire", "\u00e0", "parti", "unique", "le", "caract\u00e8re", "souvent", "conflictuel", "des", "relations", "entre", "le", "gouvernement", "et", "l'opposition", "culmine", "avec", "une", "tentative", "de", "coup", "d\u00e9tat", "en", "avril", "et", "\u00e0", "des", "manifestations", "de", "masse", "dans", "les", "ann\u00e9es", "m\u00e9dias", "et", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "en", "le", "venezuela", "\u00e9tait", "class\u00e9", "e", "pays", "sur", "par", "reporters", "sans", "fronti\u00e8res", "rsf", "en", "mati\u00e8re", "de", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "l'ong", "espacio", "p\u00fablico", "a", "recens\u00e9", "l'ann\u00e9e", "atteintes", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "sans", "en", "indiquer", "la", "ou", "les", "origines", "rsf", "pointe", "l'adoption", "de", "nouvelles", "lois", "en", "et", "contre", "diff\u00e9rents", "types", "d'", "offenses", "notamment", "\u00e0", "la", "personne", "du", "pr\u00e9sident", "et", "contre", "les", "appels", "\u00e0", "la", "violence", "les", "jugeant", "tr\u00e8s", "restrictives", "en", "mati\u00e8re", "de", "libert\u00e9", "dexpression", "et", "affirmant", "qu'elles", "cr\u00e9ent", "un", "climat", "dautocensure", "au", "sein", "des", "m\u00e9dias", "en", "le", "ministre", "de", "la", "communication", "d\u00e9clare", "que", "toutes", "les", "communications", "doivent", "d\u00e9pendre", "de", "l\u00e9tat", "en", "tant", "que", "bien", "public", "le", "mai", "une", "minute", "avant", "minuit", "la", "radio", "caracas", "televisi\u00f3n", "a", "cess\u00e9", "d'\u00e9mettre", "sur", "le", "r\u00e9seau", "hertzien", "la", "commission", "nationale", "des", "t\u00e9l\u00e9communications", "ayant", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "ne", "pas", "renouveler", "la", "concession", "hertzienne", "de", "cette", "cha\u00eene", "en", "partie", "\u00e0", "cause", "de", "son", "soutien", "et", "de", "sa", "couverture", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "pedro", "carmona", "en", "cependant", "rctv", "a", "continu\u00e9", "d'\u00e9mettre", "sur", "le", "r\u00e9seau", "c\u00e2bl\u00e9", "et", "par", "satellite", "avec", "une", "audience", "potentielle", "restreinte", "au", "cinqui\u00e8me", "de", "la", "population", "jusqu'au", "janvier", "date", "\u00e0", "laquelle", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "retir\u00e9e", "de", "la", "grille", "des", "programmes", "de", "l'op\u00e9rateur", "pour", "nonrespect", "de", "la", "loi", "sur", "la", "production", "nationale", "l'espace", "qu'occupait", "rctv", "a", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9", "\u00e0", "une", "nouvelle", "cha\u00eene", "publique", "tves", "televisora", "venezolana", "social", "dont", "selon", "une", "\u00e9tude", "de", "l'institut", "de", "recherches", "en", "communication", "ininco", "dirig\u00e9", "par", "le", "sociologue", "d'opposition", "favorable", "au", "coup", "d'\u00e9tat", "oscar", "lucien", "des", "contenus", "rel\u00e8veraient", "de", "la", "diffusion", "et", "de", "l'information", "socialiste", "depuis", "ce", "nonrenouvellement", "des", "manifestations", "notamment", "\u00e9tudiantes", "ont", "eu", "lieu", "pour", "soutenir", "ou", "protester", "au", "sujet", "de", "cette", "d\u00e9cision", "hugo", "chavez", "a", "\u00e9t\u00e9", "accus\u00e9", "par", "le", "monde", "d'attaquer", "globovisi\u00f3n", "derni\u00e8re", "cha\u00eene", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "d'opposition", "selon", "le", "journal", "lorsque", "le", "pr\u00e9sident", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "a", "accus\u00e9", "la", "cha\u00eene", "d'inciter", "\u00e0", "son", "assassinat", "cette", "chaine", "fait", "partie", "des", "m\u00e9dias", "priv\u00e9s", "qui", "ont", "explicitement", "soutenu", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "la", "couverture", "m\u00e9diatique", "occidentale", "sur", "l'affaire", "rctv", "a", "\u00e9t\u00e9", "critiqu\u00e9e", "et", "qualifi\u00e9e", "de", "d\u00e9sinformation", "par", "l'association", "de", "critique", "des", "m\u00e9dias", "acrimed", "et", "le", "monde", "diplomatique", "en", "france", "ainsi", "qu'aux", "\u00e9tatsunis", "par", "le", "fair", "rappelant", "notamment", "qu'une", "t\u00e9l\u00e9vision", "occidentale", "ayant", "soutenu", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "et", "ses", "instigateurs", "aurait", "sans", "doute", "d\u00fb", "faire", "face", "\u00e0", "des", "sanctions", "plus", "importantes", "que", "celles", "inflig\u00e9es", "\u00e0", "rctv", "d'autre", "part", "salim", "lamrani", "consid\u00e8re", "que", "l'affirmation", "d'une", "volont\u00e9", "d'h\u00e9g\u00e9monie", "m\u00e9diatique", "de", "la", "part", "de", "ch\u00e1vez", "est", "discutable", "puisque", "entre", "et", "le", "nombre", "de", "cha\u00eenes", "priv\u00e9es", "a", "augment\u00e9", "de", "tandis", "que", "le", "nombre", "de", "cha\u00eenes", "publiques", "n'a", "augment\u00e9", "que", "de", "toutefois", "entre", "et", "une", "grande", "partie", "des", "m\u00e9dias", "sont", "devenus", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "proches", "du", "chavisme", "en", "le", "syndicat", "national", "des", "travailleurs", "de", "la", "presse", "d\u00e9nonce", "la", "pers\u00e9cution", "permanente", "des", "m\u00e9dias", "dans", "un", "pays", "o\u00f9", "l\u00e9tat", "contr\u00f4le", "l'unique", "soci\u00e9t\u00e9", "d'importation", "de", "papier", "et", "le", "blocage", "de", "sites", "web", "par", "l'entreprise", "publique", "cantv", "principal", "fournisseur", "d'acc\u00e8s", "internet", "du", "pays", "selon", "l'association", "nationale", "des", "journalistes", "les", "troisquarts", "des", "journaux", "papiers", "ont", "disparu", "\u00e0", "cause", "du", "manque", "de", "papier", "en", "cinq", "ans", "et", "stations", "radios", "ont", "ferm\u00e9", "en", "\u00e0", "partir", "de", "juin", "le", "r\u00e9seau", "tor", "est", "bloqu\u00e9", "dont", "la", "popularit\u00e9", "allait", "croissante", "du", "fait", "de", "la", "censure", "de", "sites", "d'information", "comme", "el", "nacional", "et", "la", "patilla", "corruption", "en", "transparency", "international", "tni", "classe", "le", "venezuela", "au", "e", "rang", "sur", "pays", "pris", "en", "compte", "environnement", "la", "constitution", "de", "promulgu\u00e9e", "par", "hugo", "ch\u00e1vez", "pr\u00e9voit", "la", "protection", "des", "espaces", "naturels", "et", "des", "cultures", "ancestrales", "th\u00e9oriquement", "les", "ethnies", "indig\u00e8nes", "disposent", "d'un", "droit", "de", "regard", "sur", "les", "activit\u00e9s", "envisag\u00e9es", "sur", "leurs", "territoires", "cela", "n'est", "pourtant", "que", "symbolique", "en", "le", "pr\u00e9sident", "nicol\u00e1s", "maduro", "signe", "ainsi", "un", "d\u00e9cret", "controvers\u00e9", "cr\u00e9ant", "une", "zone", "sp\u00e9ciale", "situ\u00e9e", "au", "sud", "de", "l'or\u00e9noque", "permettant", "l'exploitation", "mini\u00e8re", "de", "l'or", "afin", "de", "compenser", "la", "chute", "des", "revenus", "p\u00e9troliers", "du", "fait", "de", "la", "v\u00e9tust\u00e9", "des", "installations", "d'extraction", "et", "des", "sanctions", "\u00e9conomiques", "am\u00e9ricaines", "il", "cr\u00e9e", "larco", "minero", "de", "orinoco", "amo", "sans", "lapprobation", "de", "lassembl\u00e9e", "nationale", "en", "lui", "attribuant", "du", "territoire", "du", "pays", "une", "superficie", "plus", "grande", "que", "le", "portugal", "l'augmentation", "de", "ces", "surfaces", "d'exploitation", "mini\u00e8re", "conduit", "\u00e0", "la", "d\u00e9forestation", "de", "ces", "territoires", "l'installation", "de", "mines", "ill\u00e9gales", "dans", "des", "parcs", "nationaux", "notamment", "celui", "de", "canaima", "inscrit", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "ou", "encore", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "eaux", "stagnantes", "qui", "favorisent", "la", "propagation", "des", "maladies", "malaria", "dipht\u00e9rie", "rougeole", "et", "tuberculose", "ces", "zones", "sont", "\u00e9galement", "les", "territoires", "ancestraux", "de", "divers", "peuples", "autochtones", "dont", "les", "pem\u00f3ns", "les", "yanomami", "et", "les", "yecuana", "cette", "d\u00e9cision", "du", "pr\u00e9sident", "maduro", "est", "analys\u00e9e", "comme", "un", "moyen", "de", "s'assurer", "la", "fid\u00e9lit\u00e9", "des", "forces", "arm\u00e9es", "\u00e0", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "confi\u00e9e", "la", "zone", "alors", "que", "son", "r\u00e9gime", "est", "confront\u00e9", "\u00e0", "une", "crise", "politique", "qui", "dure", "l'ong", "sosorinoco", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "par", "exemple", "un", "\u00e9norme", "complexe", "dexploitation", "mini\u00e8re", "ill\u00e9gale", "dans", "le", "parc", "national", "de", "yapacana", "qui", "est", "devenu", "un", "bastion", "de", "la", "gu\u00e9rilla", "colombienne", "yapacana", "est", "la", "plus", "grande", "zone", "dexploitation", "mini\u00e8re", "ill\u00e9gale", "de", "tout", "le", "biome", "amazonien", "en", "le", "venezuela", "a", "le", "taux", "de", "d\u00e9forestation", "le", "plus", "rapide", "de", "l'\u00e9cozone", "n\u00e9otropique", "et", "le", "cinqui\u00e8me", "taux", "le", "plus", "rapide", "au", "monde", "avec", "un", "total", "de", "million", "dhectares", "perdus", "entre", "et", "culture", "musique", "la", "musique", "du", "venezuela", "est", "influenc\u00e9e", "par", "ses", "origines", "espagnoles", "am\u00e9rindiennes", "et", "africaines", "la", "culture", "autochtone", "est", "aujourd'hui", "pr\u00e9sente", "dans", "la", "musique", "\u00e0", "travers", "certains", "instruments", "entre", "autres", "le", "cameo", "un", "tambour", "et", "le", "fotuto", "une", "sorte", "de", "trompette", "la", "culture", "espagnole", "a", "permis", "l'introduction", "des", "instruments", "comme", "la", "guitare", "les", "instruments", "\u00e0", "cordes", "les", "vents", "et", "diff\u00e9rents", "types", "de", "percussions", "diff\u00e9rents", "des", "tambours", "indiens", "et", "de", "nombreux", "genres", "populaires", "dont", "le", "galer\u00f3n", "en", "le", "corrido", "et", "la", "guaracha", "la", "musique", "de", "la", "r\u00e9gion", "des", "llanos", "m\u00fasica", "llanera", "que", "l'on", "retrouve", "dans", "d'autres", "pays", "hispanoam\u00e9ricains", "est", "un", "exemple", "de", "musique", "n\u00e9e", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "colonie", "espagnole", "le", "merengue", "venezolano", "est", "aussi", "de", "grande", "transcendance", "nationale", "la", "musique", "populaire", "dite", "d'origine", "afroantillaise", "bas\u00e9e", "sur", "la", "musique", "populaire", "espagnole", "de", "la", "renaissance", "et", "des", "rythmes", "comme", "les", "sevillanas", "est", "reine", "dans", "le", "cur", "de", "la", "plupart", "des", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "la", "salsa", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "le", "merengue", "dominicain", "la", "bachata", "la", "cumbia", "et", "la", "ga\u00efta", "typique", "de", "l'\u00e9poque", "de", "no\u00ebl", "font", "danser", "et", "vibrer", "les", "gens", "de", "tous", "les", "\u00e2ges", "dans", "l'ensemble", "du", "pays", "oscar", "d'le\u00f3n", "est", "sans", "contestation", "le", "plus", "reconnu", "des", "salseros", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liens", "dans", "le", "monde", "l'instrument", "national", "par", "excellence", "est", "le", "cuatro", "similaire", "\u00e0", "la", "guitare", "mais", "plus", "petit", "et", "dot\u00e9", "de", "quatre", "cordes", "d'une", "tr\u00e8s", "particuli\u00e8re", "sonorit\u00e9", "il", "est", "la", "base", "musicale", "de", "tous", "les", "conjuntos", "criollos", "petits", "orchestres", "cr\u00e9oles", "du", "pays", "appel\u00e9s", "aussi", "conjuntos", "de", "harpa", "cuatro", "y", "maracas", "qui", "accompagnent", "les", "chanteurs", "de", "joropo", "de", "valses", "criollos", "de", "jotas", "margarite\u00f1as", "de", "ga\u00eftas", "maracuchas", "de", "maracaibo", "etc", "depuis", "quelques", "ann\u00e9es", "le", "venezuela", "a", "obtenu", "une", "notori\u00e9t\u00e9", "mondiale", "gr\u00e2ce", "au", "syst\u00e8me", "national", "dorchestres", "symphoniques", "pour", "jeunes", "avec", "plus", "de", "deux", "cent", "mille", "participants", "de", "tous", "les", "coins", "du", "pays", "et", "des", "quartiers", "les", "plus", "d\u00e9munis", "ce", "syst\u00e8me", "el", "sistema", "fond\u00e9", "par", "abreu", "a", "d\u00e9mocratis\u00e9", "et", "popularis\u00e9", "l'amour", "pour", "la", "musique", "classique", "de", "tous", "les", "temps", "contrairement", "\u00e0", "une", "id\u00e9e", "re\u00e7ue", "le", "syst\u00e8me", "existe", "depuis", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "carlos", "andr\u00e9s", "p\u00e9rez", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "non", "pas", "depuis", "l'\u00e9poque", "d'hugo", "chavez", "au", "d\u00e9part", "le", "mouvement", "\u00e9tait", "un", "pur", "mouvement", "musical", "et", "n'\u00e9tait", "pas", "le", "fruit", "d'une", "r\u00e9cup\u00e9ration", "nationaliste", "et", "politis\u00e9e", "comme", "\u00e0", "l'heure", "actuelle", "par", "le", "parti", "officiel", "aujourdhui", "un", "grand", "nombre", "de", "tr\u00e8s", "jeunes", "virtuoses", "chefs", "dorchestre", "et", "musiciens", "sont", "tr\u00e8s", "pris\u00e9s", "dans", "les", "meilleures", "salles", "de", "concert", "du", "monde", "gustavo", "dudamel", "est", "aujourd'hui", "le", "plus", "grand", "chef", "d'orchestre", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "reconnu", "dans", "tout", "le", "monde", "el", "sistema", "se", "r\u00e9pand", "peu", "\u00e0", "peu", "par", "exemple", "aux", "\u00e9tatsunis", "dans", "la", "ville", "d'atlanta", "o\u00f9", "le", "bassoniste", "dant\u00e8s", "rameau", "a", "lanc\u00e9", "avec", "un", "succ\u00e8s", "fulgurant", "l'atlanta", "music", "project", "soutenu", "par", "la", "municipalit\u00e9", "mais", "aussi", "par", "beaucoup", "de", "sponsors", "individuels", "et", "industriels", "coca", "cola", "aol", "etc", "il", "est", "question", "\u00e9galement", "d'un", "essaimage", "en", "francetoulouse", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "violoniste", "fran\u00e7ais", "jeanluc", "ponty", "a", "compos\u00e9", "un", "morceau", "intitul\u00e9", "caracas", "alimentation", "la", "c\u00e9r\u00e9ale", "la", "plus", "consomm\u00e9e", "est", "le", "riz", "vient", "ensuite", "le", "bl\u00e9", "utilis\u00e9", "pour", "le", "pain", "y", "compris", "la", "baguette", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "appel\u00e9e", "canilla", "la", "farine", "de", "ma\u00efs", "est", "particuli\u00e8rement", "utilis\u00e9e", "dans", "la", "arepa", "qui", "accompagne", "les", "plats", "comme", "le", "pain", "ou", "qui", "peut", "\u00eatre", "fourr\u00e9e", "la", "hallaca", "est", "incontournable", "durant", "la", "p\u00e9riode", "de", "no\u00ebl", "il", "s'agit", "d'une", "p\u00e2te", "de", "ma\u00efs", "m\u00e9lang\u00e9e", "\u00e0", "de", "la", "viande", "en", "sauce", "avec", "des", "l\u00e9gumes", "cuite", "dans", "une", "feuille", "de", "bananier", "dans", "le", "genre", "des", "tamales", "mexicains", "le", "pan", "de", "jam\u00f3n", "est", "\u00e9galement", "un", "plat", "typique", "de", "no\u00ebl", "ce", "pain", "au", "jambon", "est", "pr\u00e9par\u00e9", "cette", "foisci", "avec", "de", "la", "farine", "de", "bl\u00e9", "le", "plat", "le", "plus", "courant", "est", "le", "pabell\u00f3n", "criollo", "fait", "de", "viande", "de", "buf", "en", "lani\u00e8res", "de", "riz", "de", "haricots", "noirs", "et", "de", "bananes", "frites", "les", "desserts", "sont", "d'origine", "espagnole", "et", "d\u00e9rivent", "de", "ceux", "pr\u00e9par\u00e9s", "par", "les", "nonnes", "dans", "les", "couvents", "comme", "le", "riz", "au", "lait", "ou", "le", "bienmesabe", "ce", "dernier", "a", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9", "au", "pays", "en", "devenant", "un", "g\u00e2teau", "\u00e0", "la", "noix", "de", "coco", "sport", "le", "sport", "national", "est", "le", "baseball", "historiquement", "tr\u00e8s", "populaire", "au", "venezuela", "cependant", "le", "football", "conna\u00eet", "un", "gros", "gain", "de", "popularit\u00e9", "d'ann\u00e9es", "en", "ann\u00e9es", "notamment", "gr\u00e2ce", "aux", "progr\u00e8slesquels", "de", "l'\u00e9quipe", "nationale", "qui", "\u00e9tait", "traditionnellement", "le", "parent", "pauvre", "du", "football", "sudam\u00e9ricain", "seul", "pays", "du", "continent", "\u00e0", "ne", "s'\u00eatre", "jamais", "qualifi\u00e9", "pour", "une", "phase", "finale", "de", "coupe", "du", "monde", "l'organisation", "de", "la", "copa", "am\u00e9rica", "par", "le", "pays", "a", "\u00e9galement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "ce", "regain", "d'int\u00earet", "pour", "le", "football", "il", "y", "a", "d'autres", "sports", "populaires", "d'origine", "autochtone", "tels", "que", "les", "bolas", "criollas", "ou", "le", "coleo", "en", "le", "venezuela", "obtient", "la", "deuxi\u00e8me", "m\u00e9daille", "d'or", "de", "son", "histoire", "aux", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "de", "avec", "rub\u00e9n", "limardo", "vainqueur", "en", "escrime", "du", "tournoi", "d'\u00e9p\u00e9e", "il", "succ\u00e8de", "\u00e0", "francisco", "rodr\u00edguez", "titr\u00e9", "en", "en", "boxe", "cat\u00e9gorie", "poids", "mouche", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "pastor", "maldonado", "est", "le", "premier", "pilote", "de", "formule", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "\u00e0", "remporter", "une", "course", "johnny", "cecotto", "fut", "champion", "du", "monde", "de", "vitesse", "moto", "des", "cat\u00e9gories", "cm", "et", "cm", "et", "vicechampion", "du", "monde", "cm", "en", "et", "troisi\u00e8me", "du", "championnat", "du", "monde", "cm", "en", "il", "remporta", "\u00e9galement", "des", "courses", "automobile", "remportant", "cinq", "victoires", "en", "etcc", "et", "neuf", "en", "dtm", "il", "est", "le", "p\u00e8re", "de", "johnny", "cecotto", "jr", "\u00e9galement", "pilote", "automobile", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9lien", "concours", "de", "beaut\u00e9", "au", "venezuela", "les", "concours", "de", "beaut\u00e9", "sont", "une", "v\u00e9ritable", "institution", "et", "un", "motif", "de", "fiert\u00e9", "nationale", "les", "miss", "du", "pays", "ont", "remport\u00e9", "de", "nombreux", "titres", "internationaux", "dont", "le", "plus", "connu", "celui", "de", "miss", "univers", "\u00e0", "sept", "reprises", "e", "derri\u00e8re", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "venezuela", "a", "gagn\u00e9", "un", "tournoi", "du", "big", "four", "en", "miss", "univers", "miss", "monde", "miss", "international", "et", "miss", "terre", "fois", "un", "record", "absolu", "plus", "que", "les", "philippines", "et", "le", "br\u00e9sil", "ensemble", "les", "deux", "suivants", "c'est", "\u00e9galement", "le", "seul", "pays", "\u00e0", "avoir", "remport\u00e9", "le", "miss", "univers", "deux", "fois", "de", "suite", "en", "et", "en", "les", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes", "se", "font", "inculquer", "d\u00e8s", "leur", "plus", "tendre", "enfance", "lid\u00e9e", "que", "la", "beaut\u00e9", "f\u00e9minine", "est", "essentielle", "\u00e0", "la", "r\u00e9ussite", "sociale", "un", "titre", "de", "miss", "permet", "dentamer", "une", "carri\u00e8re", "de", "com\u00e9dienne", "de", "mannequin", "il", "permet", "d'avoir", "une", "importante", "notori\u00e9t\u00e9", "dans", "le", "pays", "des", "miss", "ont", "pu", "entrer", "en", "politique", "ou", "dans", "le", "monde", "des", "affaires", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "annexes", "articles", "connexes", "forces", "arm\u00e9es", "v\u00e9n\u00e9zu\u00e9liennes", "am\u00e9rique", "latine", "et", "am\u00e9rique", "du", "sud", "relations", "entre", "cuba", "et", "le", "venezuela", "relations", "entre", "la", "russie", "et", "le", "venezuela", "\u00e9nergie", "au", "venezuela", "bibliographie", "olivier", "compagnon", "dir", "julien", "rebotier", "et", "sandrine", "revet", "le", "venezuela", "audel\u00e0", "du", "mythe", "chavez", "la", "d\u00e9mocratie", "le", "changement", "social", "les", "\u00e9ditions", "de", "l'atelier", "paula", "vasquez", "lezama", "pays", "hors", "service", "venezuela", "de", "l'utopie", "au", "chaos", "buchet", "chastel", "jeanmarie", "beuzelin", "v\u00e9n\u00e9zuela", "r\u00e9cit", "d'un", "d\u00e9sastre", "anfortas", "coll", "les", "cl\u00e9s", "pour", "comprendre", "liens", "externes", "es", "site", "officiel", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "bolivarienne", "du", "venezuela", "site", "touristique", "officiel", "vid\u00e9o", "venezuela", "le", "chavisme", "sans", "chavez", "sur", "youtube", "le", "dessous", "des", "cartes", "portail", "du", "venezuela"]