["victor", "hugo", "parfois", "surnomm\u00e9", "l'homme", "oc\u00e9an", "ou", "de", "mani\u00e8re", "posthume", "l'homme", "si\u00e8cle", "est", "un", "po\u00e8te", "dramaturge", "\u00e9crivain", "romancier", "et", "dessinateur", "romantique", "fran\u00e7ais", "n\u00e9", "le", "vent\u00f4se", "an", "x", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "besan\u00e7on", "et", "mort", "le", "mai", "\u00e0", "paris", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "\u00e9crivains", "de", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "de", "la", "litt\u00e9rature", "mondiale", "les", "plus", "importants", "hugo", "est", "aussi", "une", "personnalit\u00e9", "politique", "et", "un", "intellectuel", "engag\u00e9", "qui", "a", "un", "r\u00f4le", "id\u00e9ologique", "majeur", "et", "occupe", "une", "place", "marquante", "dans", "l'histoire", "des", "lettres", "fran\u00e7aises", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "victor", "hugo", "s'impose", "comme", "un", "des", "chefs", "de", "file", "du", "romantisme", "fran\u00e7ais", "en", "pr\u00e9sentant", "sa", "conception", "du", "drame", "romantique", "dans", "les", "pr\u00e9faces", "qui", "introduisent", "cromwell", "en", "puis", "hernani", "en", "qui", "sont", "de", "v\u00e9ritables", "manifestes", "puis", "par", "ses", "autres", "uvres", "dramatiques", "en", "particulier", "lucr\u00e8ce", "borgia", "en", "et", "ruy", "blas", "en", "son", "uvre", "po\u00e9tique", "comprend", "plusieurs", "recueils", "de", "po\u00e8mes", "lyriques", "dont", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "sont", "odes", "et", "ballades", "paru", "en", "les", "feuilles", "d'automne", "en", "et", "les", "contemplations", "en", "victor", "hugo", "est", "aussi", "un", "po\u00e8te", "engag\u00e9", "contre", "napol\u00e9on", "iii", "dans", "les", "ch\u00e2timents", "paru", "en", "et", "un", "po\u00e8te", "\u00e9pique", "dans", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "publi\u00e9", "de", "\u00e0", "comme", "romancier", "il", "rencontre", "un", "grand", "succ\u00e8s", "populaire", "d'abord", "avec", "notredame", "de", "paris", "en", "et", "plus", "encore", "avec", "les", "mis\u00e9rables", "en", "son", "uvre", "multiple", "comprend", "aussi", "des", "\u00e9crits", "et", "discours", "politiques", "des", "r\u00e9cits", "de", "voyages", "des", "recueils", "de", "notes", "et", "de", "m\u00e9moires", "des", "commentaires", "litt\u00e9raires", "une", "correspondance", "abondante", "pr\u00e8s", "de", "quatre", "mille", "dessins", "dont", "la", "plupart", "r\u00e9alis\u00e9s", "\u00e0", "l'encre", "ainsi", "que", "la", "conception", "de", "d\u00e9cors", "int\u00e9rieurs", "et", "une", "contribution", "\u00e0", "la", "photographie", "tr\u00e8s", "impliqu\u00e9", "dans", "le", "d\u00e9bat", "public", "victor", "hugo", "est", "parlementaire", "sous", "la", "monarchie", "de", "juillet", "et", "sous", "la", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "s'exile", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "vingt", "ans", "\u00e0", "jersey", "et", "guernesey", "sous", "le", "second", "empire", "dont", "il", "est", "l'un", "des", "grands", "opposants", "attach\u00e9", "\u00e0", "la", "paix", "et", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "et", "sensible", "\u00e0", "la", "mis\u00e8re", "humaine", "il", "s'exprime", "en", "faveur", "de", "nombreuses", "avanc\u00e9es", "sociales", "s'oppose", "\u00e0", "la", "peine", "de", "mort", "et", "\u00e0", "l'esclavage", "il", "soutient", "aussi", "l'id\u00e9e", "d'une", "europe", "unifi\u00e9e", "son", "engagement", "r\u00e9solument", "r\u00e9publicain", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "partie", "de", "sa", "vie", "et", "son", "immense", "uvre", "litt\u00e9raire", "font", "de", "lui", "un", "personnage", "embl\u00e9matique", "que", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "honore", "par", "des", "fun\u00e9railles", "nationales", "et", "le", "transfert", "de", "sa", "d\u00e9pouille", "au", "panth\u00e9on", "de", "paris", "le", "er", "juin", "dix", "jours", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "pendant", "les", "deux", "jours", "o\u00f9", "sa", "tombe", "est", "expos\u00e9e", "au", "public", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "personnes", "se", "d\u00e9placent", "pour", "payer", "leurs", "hommages", "ayant", "fortement", "contribu\u00e9", "au", "renouvellement", "de", "la", "po\u00e9sie", "et", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "ayant", "marqu\u00e9", "son", "\u00e9poque", "par", "ses", "prises", "de", "position", "politiques", "et", "sociales", "victor", "hugo", "est", "encore", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "aujourd'hui", "en", "france", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "comme", "un", "personnage", "illustre", "dont", "la", "vie", "et", "l'uvre", "font", "l'objet", "de", "multiples", "commentaires", "et", "hommages", "biographie", "enfance", "et", "jeunesse", "victormarie", "hugo", "est", "le", "fils", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'empire", "joseph", "l\u00e9opold", "sigisbert", "hugo", "cr\u00e9\u00e9", "comte", "selon", "la", "tradition", "familiale", "par", "joseph", "bonaparte", "roi", "d'espagne", "capitaine", "en", "garnison", "dans", "le", "doubs", "au", "moment", "de", "la", "naissance", "de", "son", "fils", "et", "de", "sophie", "tr\u00e9buchet", "issue", "de", "la", "bourgeoisie", "nantaise", "il", "na\u00eet", "le", "vent\u00f4se", "an", "x", "f\u00e9vrier", "selon", "le", "calendrier", "r\u00e9publicain", "alors", "en", "vigueur", "\u00e0", "besan\u00e7on", "au", "er", "\u00e9tage", "du", "grande", "rue", "renomm\u00e9e", "depuis", "place", "victorhugo", "\u00e0", "peine", "n\u00e9", "il", "est", "d\u00e9j\u00e0", "le", "centre", "de", "l'attention", "enfant", "fragile", "sa", "m\u00e8re", "prend", "beaucoup", "soin", "de", "lui", "comme", "il", "le", "racontera", "plus", "tard", "dans", "son", "po\u00e8me", "autobiographique", "ce", "si\u00e8cle", "avait", "deux", "ans", "dernier", "d'une", "famille", "de", "trois", "gar\u00e7ons", "apr\u00e8s", "abel", "joseph", "hugo", "et", "eug\u00e8ne", "hugo", "il", "passe", "son", "enfance", "\u00e0", "paris", "au", "rue", "des", "feuillantines", "dans", "un", "logement", "lou\u00e9", "dans", "l'ancien", "couvent", "des", "feuillantines", "vendu", "comme", "bien", "national", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "ce", "s\u00e9jour", "dans", "un", "jardin", "sauvage", "vestige", "du", "parc", "de", "l'ancien", "monast\u00e8re", "lui", "laissera", "des", "souvenirs", "heureux", "de", "fr\u00e9quents", "s\u00e9jours", "\u00e0", "naples", "et", "en", "espagne", "\u00e0", "la", "suite", "des", "affectations", "militaires", "de", "son", "p\u00e8re", "marqueront", "ses", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "ainsi", "en", "alors", "que", "madame", "hugo", "rejoint", "son", "mari", "la", "famille", "fait", "halte", "\u00e0", "hernani", "ville", "du", "pays", "basque", "espagnol", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "est", "avec", "ses", "fr\u00e8res", "abel", "et", "eug\u00e8ne", "pensionnaire", "dans", "une", "institution", "religieuse", "de", "madrid", "le", "real", "colegio", "de", "san", "antonio", "abad", "en", "il", "s'installe", "\u00e0", "paris", "avec", "sa", "m\u00e8re", "qui", "s'est", "s\u00e9par\u00e9e", "de", "son", "mari", "car", "elle", "entretient", "une", "liaison", "avec", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'empire", "victor", "fanneau", "de", "la", "horie", "parrain", "et", "pr\u00e9cepteur", "de", "victor", "hugo", "duquel", "il", "tient", "son", "pr\u00e9nom", "en", "septembre", "il", "entre", "avec", "son", "fr\u00e8re", "\u00e0", "la", "pension", "cordier", "d'apr\u00e8s", "ad\u00e8le", "foucher", "son", "amie", "d'enfance", "qui", "deviendra", "plus", "tard", "son", "\u00e9pouse", "c'est", "vers", "cet", "\u00e2ge", "qu'il", "commence", "\u00e0", "versifier", "autodidacte", "c'est", "par", "t\u00e2tonnement", "qu'il", "apprend", "la", "rime", "et", "la", "mesure", "il", "est", "encourag\u00e9", "par", "sa", "m\u00e8re", "\u00e0", "qui", "il", "lit", "ses", "uvres", "ainsi", "qu\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "eug\u00e8ne", "ses", "\u00e9crits", "sont", "relus", "et", "corrig\u00e9s", "par", "un", "jeune", "ma\u00eetre", "d'\u00e9tudes", "de", "la", "pension", "cordier", "qui", "sest", "pris", "d'amiti\u00e9", "pour", "les", "deux", "fr\u00e8res", "sa", "vocation", "est", "pr\u00e9coce", "et", "ses", "ambitions", "sont", "immenses", "\u00e2g\u00e9", "de", "quatorze", "ans", "\u00e0", "peine", "victor", "note", "dans", "un", "journal", "je", "veux", "\u00eatre", "chateaubriand", "ou", "rien", "en", "victor", "hugo", "a", "quinze", "ans", "lorsqu'il", "participe", "\u00e0", "un", "concours", "de", "po\u00e9sie", "organis\u00e9", "par", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "sur", "le", "th\u00e8me", "bonheur", "que", "procure", "l\u00e9tude", "dans", "toutes", "les", "situations", "de", "la", "vie", "selon", "le", "r\u00e9cit", "qu'en", "fait", "ad\u00e8le", "foucher", "le", "jury", "est", "\u00e0", "deux", "doigts", "de", "lui", "d\u00e9cerner", "le", "prix", "mais", "le", "titre", "de", "son", "po\u00e8me", "trois", "lustres", "\u00e0", "peine", "sugg\u00e8re", "trop", "son", "jeune", "\u00e2ge", "et", "lacad\u00e9mie", "croit", "\u00e0", "un", "canular", "il", "re\u00e7oit", "seulement", "une", "mention", "il", "concourt", "sans", "succ\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "suivantes", "mais", "gagne", "\u00e0", "des", "concours", "organis\u00e9s", "par", "l'acad\u00e9mie", "des", "jeux", "floraux", "de", "toulouse", "en", "un", "lys", "d'or", "pour", "la", "statue", "de", "henri", "iv", "et", "une", "amaranthe", "d'or", "pour", "les", "vierges", "de", "verdun", "ainsi", "quune", "amaranthe", "d'or", "en", "pour", "mo\u00efse", "sur", "le", "nil", "ayant", "remport\u00e9", "trois", "prix", "il", "devient", "ma\u00eetre\u00e8sjeux", "floraux", "de", "suivi", "par", "chateaubriand", "l'ann\u00e9e", "suivante", "encourag\u00e9", "par", "ses", "succ\u00e8s", "victor", "hugo", "d\u00e9laisse", "les", "math\u00e9matiques", "pour", "lesquelles", "il", "a", "des", "aptitudes", "il", "suit", "les", "cours", "des", "classes", "pr\u00e9paratoires", "au", "lyc\u00e9e", "louislegrand", "et", "embrasse", "la", "carri\u00e8re", "litt\u00e9raire", "avec", "ses", "fr\u00e8res", "abel", "et", "eug\u00e8ne", "il", "fonde", "en", "une", "revue", "ultraroyaliste", "le", "conservateur", "litt\u00e9raire", "qui", "attire", "d\u00e9j\u00e0", "lattention", "sur", "son", "talent", "son", "premier", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "odes", "para\u00eet", "en", "il", "a", "alors", "dixneuf", "ans", "les", "mille", "cinq", "cents", "exemplaires", "s\u00e9coulent", "en", "quatre", "mois", "le", "roi", "louis", "xviii", "qui", "en", "poss\u00e8de", "un", "exemplaire", "lui", "octroie", "une", "pension", "annuelle", "de", "mille", "francs", "ce", "qui", "lui", "permet", "de", "vivre", "de", "sa", "passion", "et", "denvisager", "d\u00e9pouser", "son", "amie", "denfance", "ad\u00e8le", "foucher", "jeune", "\u00e9crivain", "la", "mort", "de", "sa", "m\u00e8re", "le", "juin", "laffecte", "profond\u00e9ment", "en", "effet", "les", "ann\u00e9es", "de", "s\u00e9paration", "d'avec", "son", "p\u00e8re", "lavaient", "rapproch\u00e9", "de", "celleci", "le", "octobre", "il", "\u00e9pouse", "ad\u00e8le", "foucher", "son", "amie", "denfance", "en", "l'\u00e9glise", "saintsulpice", "de", "paris", "de", "leur", "mariage", "na\u00eetront", "cinq", "enfants", "le", "premier", "l\u00e9opold", "en", "ne", "vit", "que", "quelques", "mois", "suivront", "l\u00e9opoldine", "en", "charles", "en", "fran\u00e7oisvictor", "en", "et", "ad\u00e8le", "en", "hugo", "commence", "la", "r\u00e9daction", "de", "han", "d'islande", "publi\u00e9", "en", "qui", "re\u00e7oit", "un", "accueil", "mitig\u00e9", "mais", "vaut", "\u00e0", "son", "auteur", "une", "nouvelle", "pension", "de", "deux", "mille", "francs", "une", "critique", "de", "charles", "nodier", "bien", "argument\u00e9e", "est", "loccasion", "dune", "rencontre", "entre", "les", "deux", "hommes", "et", "de", "la", "naissance", "dune", "amiti\u00e9", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "de", "l'arsenal", "berceau", "du", "romantisme", "il", "participe", "aux", "r\u00e9unions", "du", "c\u00e9nacle", "qui", "auront", "une", "grande", "influence", "sur", "son", "d\u00e9veloppement", "son", "amiti\u00e9", "avec", "nodier", "dure", "jusqu\u00e0", "\u00e9poque", "o\u00f9", "celuici", "commence", "\u00e0", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "critique", "envers", "les", "uvres", "de", "victor", "hugo", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "victor", "hugo", "renoue", "avec", "son", "p\u00e8re", "qui", "lui", "inspirera", "les", "po\u00e8mes", "odes", "\u00e0", "mon", "p\u00e8re", "et", "apr\u00e8s", "la", "bataille", "celuici", "meurt", "en", "dans", "cette", "p\u00e9riode", "il", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "la", "peinture", "et", "d\u00e9couvre", "l'atelier", "de", "paul", "huet", "avec", "enthousiasme", "c'est", "un", "jeune", "homme", "du", "plus", "beau", "talent", "vous", "partagerez", "la", "satisfaction", "de", "delacroix", "et", "la", "mienne", "\u00e9critil", "jusqu'en", "mars", "le", "couple", "habite", "chez", "les", "parents", "d'ad\u00e8le", "ils", "d\u00e9m\u00e9nagent", "pour", "le", "rue", "de", "vaugirard", "appartement", "o\u00f9", "leur", "fille", "l\u00e9opoldine", "na\u00eet", "en", "ao\u00fbt", "l'arriv\u00e9e", "de", "leur", "fils", "charles", "en", "novembre", "fait", "d\u00e9m\u00e9nager", "la", "famille", "l'ann\u00e9e", "suivante", "dans", "une", "maison", "au", "rue", "notredamedeschamps", "sa", "pi\u00e8ce", "cromwell", "publi\u00e9e", "en", "fait", "\u00e9clat", "dans", "la", "pr\u00e9face", "de", "ce", "drame", "victor", "hugo", "soppose", "aux", "conventions", "classiques", "en", "particulier", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "de", "temps", "et", "\u00e0", "l'unit\u00e9", "de", "lieu", "et", "jette", "les", "premi\u00e8res", "bases", "de", "son", "drame", "romantique", "le", "couple", "re\u00e7oit", "beaucoup", "et", "se", "lie", "avec", "saintebeuve", "lamartine", "m\u00e9rim\u00e9e", "musset", "delacroix", "fran\u00e7oisvictor", "na\u00eet", "en", "octobre", "en", "mai", "la", "famille", "d\u00e9m\u00e9nage", "pour", "la", "rue", "jeangoujon", "ad\u00e8le", "leur", "dernier", "enfant", "na\u00eet", "en", "juillet", "ils", "habiteront", "rue", "jeangoujon", "jusqu'en", "octobre", "ad\u00e8le", "foucher", "d\u00e9laiss\u00e9e", "dans", "le", "tourbillon", "qui", "a", "entour\u00e9", "la", "r\u00e9daction", "les", "r\u00e9p\u00e9titions", "les", "repr\u00e9sentations", "et", "le", "triomphe", "d'hernani", "se", "rapproche", "du", "meilleur", "ami", "et", "confident", "du", "couple", "saintebeuve", "puis", "entretient", "une", "relation", "amoureuse", "avec", "lui", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "durant", "l'ann\u00e9e", "entre", "les", "deux", "hommes", "les", "relations", "courtoises", "se", "maintiennent", "pourtant", "avant", "que", "leur", "amiti\u00e9", "ne", "se", "transforme", "en", "haine", "hugo", "songe", "m\u00eame", "\u00e0", "le", "provoquer", "en", "duel", "lorsqu'ad\u00e8le", "avoue", "son", "infid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "son", "mari", "leur", "liaison", "dure", "jusqu'en", "date", "\u00e0", "laquelle", "saintebeuve", "quitte", "paris", "pour", "lausanne", "de", "\u00e0", "la", "famille", "s\u00e9journe", "fr\u00e9quemment", "au", "ch\u00e2teau", "des", "roches", "\u00e0", "bi\u00e8vres", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "bertin", "l'a\u00een\u00e9", "directeur", "du", "journal", "des", "d\u00e9bats", "au", "cours", "de", "ces", "s\u00e9jours", "hugo", "rencontre", "berlioz", "chateaubriand", "liszt", "giacomo", "meyerbeer", "et", "r\u00e9dige", "des", "recueils", "de", "po\u00e9sie", "dont", "les", "feuilles", "d'automne", "il", "publie", "en", "le", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "les", "orientales", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "para\u00eet", "le", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "court", "roman", "dans", "lequel", "victor", "hugo", "pr\u00e9sente", "son", "d\u00e9go\u00fbt", "de", "la", "peine", "de", "mort", "sujet", "qu'il", "abordera", "\u00e0", "nouveau", "dans", "claude", "gueux", "en", "le", "roman", "notre", "dame", "de", "paris", "para\u00eet", "en", "ann\u00e9es", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "\u00e0", "victor", "hugo", "se", "consacre", "presque", "exclusivement", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "il", "continue", "cependant", "d'\u00e9crire", "des", "po\u00e8mes", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "et", "publie", "plusieurs", "recueils", "les", "feuilles", "d'automne", "les", "chants", "du", "cr\u00e9puscule", "les", "voix", "int\u00e9rieures", "les", "rayons", "et", "les", "ombres", "d\u00e9j\u00e0", "en", "il", "avait", "mont\u00e9", "une", "uvre", "de", "jeunesse", "amy", "robsart", "l'ann\u00e9e", "est", "celle", "de", "la", "cr\u00e9ation", "dhernani", "qui", "est", "l'occasion", "d'un", "affrontement", "litt\u00e9raire", "fondateur", "entre", "anciens", "et", "modernes", "ces", "derniers", "au", "premier", "rang", "desquels", "th\u00e9ophile", "gautier", "s'enthousiasment", "pour", "cette", "uvre", "romantique", "le", "f\u00e9vrier", "la", "pi\u00e8ce", "est", "jou\u00e9e", "au", "th\u00e9\u00e2trefran\u00e7ais", "d\u00e8s", "les", "premiers", "vers", "les", "querelles", "se", "font", "entendre", "dans", "le", "parterre", "rapidement", "les", "romantiques", "et", "les", "anciens", "se", "battent", "et", "se", "d\u00e9fendent", "ce", "combat", "qui", "restera", "dans", "l'histoire", "de", "la", "litt\u00e9rature", "sous", "le", "nom", "de", "bataille", "d'hernani", "souligne", "le", "triomphe", "de", "la", "pi\u00e8ce", "marion", "de", "lorme", "interdite", "une", "premi\u00e8re", "fois", "en", "est", "mont\u00e9e", "en", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "portesaintmartin", "puis", "en", "le", "roi", "s'amuse", "au", "th\u00e9\u00e2trefran\u00e7ais", "la", "pi\u00e8ce", "sera", "dans", "un", "premier", "temps", "interdite", "fait", "dont", "hugo", "s'indignera", "dans", "la", "pr\u00e9face", "de", "l'\u00e9dition", "originale", "de", "en", "il", "rencontre", "l'actrice", "juliette", "drouet", "qui", "devient", "sa", "ma\u00eetresse", "et", "le", "restera", "pendant", "cinquante", "ans", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "il", "\u00e9crira", "pour", "elle", "de", "nombreux", "po\u00e8mes", "tous", "deux", "passent", "ensemble", "chaque", "anniversaire", "de", "leur", "premi\u00e8re", "nuit", "d'amour", "et", "remplissent", "\u00e0", "cette", "occasion", "ann\u00e9e", "apr\u00e8s", "ann\u00e9e", "un", "cahier", "commun", "qu'ils", "nomment", "tendrement", "le", "livre", "de", "l'anniversaire", "il", "aura", "cependant", "de", "nombreuses", "autres", "ma\u00eetresses", "parmi", "lesquelles", "l\u00e9onie", "d'aunet", "avec", "qui", "il", "entretiendra", "une", "liaison", "de", "\u00e0", "et", "l'actrice", "alice", "ozy", "en", "alors", "m\u00eame", "que", "son", "fils", "charles", "en", "\u00e9tait", "l'amant", "lucr\u00e8ce", "borgia", "et", "marie", "tudor", "sont", "mont\u00e9es", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "porte", "saintmartin", "en", "angelo", "tyran", "de", "padoue", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "fran\u00e7ais", "en", "ne", "trouvant", "pas", "de", "salle", "pour", "jouer", "ses", "nouveaux", "drames", "victor", "hugo", "d\u00e9cide", "avec", "alexandre", "dumas", "de", "cr\u00e9er", "une", "salle", "consacr\u00e9e", "au", "drame", "romantique", "ant\u00e9nor", "joly", "directeur", "de", "tr\u00e9atre", "puis", "de", "journal", "re\u00e7oit", "par", "arr\u00eat\u00e9", "minist\u00e9riel", "le", "privil\u00e8ge", "autorisant", "la", "cr\u00e9ation", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "renaissance", "en", "o\u00f9", "sera", "donn\u00e9", "en", "ruy", "blas", "victor", "hugo", "acc\u00e8de", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "le", "janvier", "apr\u00e8s", "trois", "tentatives", "infructueuses", "essentiellement", "dues", "\u00e0", "certains", "acad\u00e9miciens", "men\u00e9s", "entre", "autres", "par", "\u00e9tienne", "de", "jouy", "oppos\u00e9s", "au", "romantisme", "et", "le", "combattant", "f\u00e9rocement", "il", "y", "prend", "le", "fauteuil", "no", "de", "n\u00e9pomuc\u00e8ne", "lemercier", "l'un", "de", "ces", "opposants", "puis", "en", "est", "mont\u00e9e", "la", "pi\u00e8ce", "les", "burgraves", "qui", "ne", "recueille", "pas", "le", "succ\u00e8s", "escompt\u00e9", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "toutes", "ces", "pi\u00e8ces", "victor", "hugo", "se", "heurte", "aux", "difficult\u00e9s", "mat\u00e9rielles", "et", "humaines", "ses", "pi\u00e8ces", "sont", "r\u00e9guli\u00e8rement", "siffl\u00e9es", "par", "un", "public", "peu", "sensible", "au", "drame", "romantique", "m\u00eame", "si", "elles", "re\u00e7oivent", "aussi", "de", "la", "part", "de", "ses", "admirateurs", "de", "vigoureux", "applaudissements", "le", "septembre", "sa", "fille", "l\u00e9opoldine", "meurt", "tragiquement", "\u00e0", "villequier", "dans", "la", "seine", "noy\u00e9e", "avec", "son", "mari", "charles", "vacquerie", "dans", "le", "naufrage", "de", "leur", "barque", "hugo", "\u00e9tait", "alors", "dans", "les", "pyr\u00e9n\u00e9es", "avec", "sa", "ma\u00eetresse", "juliette", "drouet", "et", "il", "apprend", "ce", "drame", "par", "les", "journaux", "\u00e0", "rochefort", "l'\u00e9crivain", "est", "terriblement", "affect\u00e9", "par", "cette", "mort", "qui", "lui", "inspirera", "plusieurs", "po\u00e8mes", "des", "contemplations", "notamment", "demain", "d\u00e8s", "l'aube", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "et", "jusqu'\u00e0", "son", "exil", "victor", "hugo", "ne", "produit", "plus", "rien", "ni", "th\u00e9\u00e2tre", "ni", "roman", "ni", "po\u00e8me", "certains", "voient", "dans", "la", "mort", "de", "l\u00e9opoldine", "et", "l'\u00e9chec", "des", "burgraves", "une", "raison", "de", "sa", "d\u00e9saffection", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "litt\u00e9raire", "d'autres", "y", "voient", "plut\u00f4t", "l'attrait", "pour", "la", "politique", "qui", "lui", "offre", "une", "autre", "tribune", "de", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "victor", "hugo", "habite", "\u00e0", "l'ancien", "no", "soit", "au", "nouveau", "no", "rue", "de", "la", "tourd'auvergne", "action", "politique", "\u00e9lev\u00e9", "par", "sa", "m\u00e8re", "sophie", "tr\u00e9buchet", "dans", "l'esprit", "du", "royalisme", "victor", "hugo", "se", "laisse", "peu", "\u00e0", "peu", "convaincre", "de", "l'int\u00e9r\u00eat", "de", "la", "r\u00e9publique", "j'ai", "grandi", "\u00e9critil", "dans", "le", "po\u00e8me", "\u00e9crit", "en", "en", "r\u00e9ponse", "au", "reproche", "d'un", "ami", "de", "sa", "m\u00e8re", "victor", "hugo", "devient", "ainsi", "confident", "de", "louisphilippe", "en", "puis", "pair", "de", "france", "en", "son", "premier", "discours", "en", "est", "pour", "d\u00e9fendre", "le", "sort", "de", "la", "pologne", "\u00e9cartel\u00e9e", "entre", "plusieurs", "pays", "puis", "en", "il", "d\u00e9fend", "le", "droit", "au", "retour", "des", "bannis", "dont", "celui", "de", "j\u00e9r\u00f4me", "napol\u00e9on", "bonaparte", "il", "r\u00e9clame", "la", "diminution", "du", "temps", "de", "travail", "des", "enfants", "de", "heures", "\u00e0", "heures", "mais", "sa", "proposition", "est", "contr\u00e9e", "par", "le", "baron", "louis", "jacques", "th\u00e9nard", "dont", "il", "se", "vengera", "en", "formant", "le", "nom", "des", "th\u00e9nardier", "ses", "personnages", "les", "plus", "d\u00e9testables", "des", "mis\u00e9rables", "le", "f\u00e9vrier", "il", "est", "nomm\u00e9", "maire", "du", "e", "arrondissement", "de", "paris", "apr\u00e8s", "un", "premier", "\u00e9chec", "il", "est", "\u00e9lu", "le", "juin", "d\u00e9put\u00e9", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "et", "si\u00e8ge", "parmi", "les", "conservateurs", "le", "juin", "il", "prononce", "son", "premier", "discours", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "lors", "des", "\u00e9meutes", "ouvri\u00e8res", "de", "juin", "il", "devient", "comme", "soixante", "autres", "commissaire", "charg\u00e9", "par", "lassembl\u00e9e", "constituante", "de", "r\u00e9tablir", "lordre", "il", "commande", "des", "troupes", "face", "aux", "barricades", "dans", "l'arrondissement", "parisien", "dont", "il", "se", "trouve", "\u00eatre", "le", "maire", "il", "d\u00e9sapprouvera", "plus", "tard", "la", "r\u00e9pression", "sanglante", "\u00e0", "laquelle", "il", "a", "particip\u00e9", "il", "fonde", "le", "journal", "l'\u00e9v\u00e9nement", "en", "ao\u00fbt", "il", "est", "d\u00e9\u00e7u", "par", "les", "autorit\u00e9s", "issues", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "f\u00e9vrier", "et", "les", "lois", "r\u00e9pressives", "que", "vote", "lassembl\u00e9e", "constituante", "contre", "la", "presse", "les", "et", "ao\u00fbt", "le", "r\u00e9vulsent", "et", "lui", "font", "dire", "les", "hommes", "qui", "tiennent", "le", "pays", "depuis", "f\u00e9vrier", "ont", "dabord", "pris", "lanarchie", "pour", "la", "libert\u00e9", "maintenant", "ils", "prennent", "la", "libert\u00e9", "pour", "lanarchie", "il", "soutient", "la", "candidature", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "la", "dissolution", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "est", "\u00e9lu", "le", "mai", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "et", "prononce", "son", "discours", "sur", "la", "mis\u00e8re", "le", "juillet", "il", "rompt", "avec", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "lorsque", "celuici", "soutient", "le", "retour", "du", "pape", "\u00e0", "rome", "et", "il", "se", "bat", "progressivement", "contre", "ses", "anciens", "amis", "politiques", "dont", "il", "r\u00e9prouve", "la", "politique", "r\u00e9actionnaire", "exil", "lors", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "victor", "hugo", "tente", "sans", "succ\u00e8s", "d'organiser", "une", "r\u00e9sistance", "devenu", "un", "opposant", "du", "pouvoir", "il", "part", "le", "d\u00e9cembre", "pour", "bruxelles", "d\u00e9but", "d'un", "exil", "qui", "durera", "dixneuf", "ans", "un", "mois", "plus", "tard", "le", "d\u00e9cret", "de", "proscription", "du", "janvier", "ordonne", "l'expulsion", "du", "territoire", "fran\u00e7ais", "pour", "cause", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "soixantesix", "anciens", "repr\u00e9sentants", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "dont", "victor", "hugo", "d'abord", "contraint", "l'exil", "deviendra", "volontaire", "en", "victor", "hugo", "refusant", "de", "rentrer", "en", "france", "malgr\u00e9", "l'amnistie", "dont", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "bruxelles", "victor", "hugo", "arrive", "\u00e0", "bruxelles", "le", "d\u00e9cembre", "et", "y", "reste", "huit", "mois", "il", "loge", "successivement", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "la", "porte", "verte", "puis", "dans", "une", "chambre", "de", "la", "maison", "du", "moulin", "\u00e0", "vent", "sur", "la", "grandplace", "de", "bruxelles", "et", "enfin", "dans", "un", "appartement", "de", "la", "maison", "du", "pigeon", "\u00e9galement", "sur", "la", "grandplace", "o\u00f9", "il", "demeure", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "s\u00e9jour", "parti", "seul", "pour", "bruxelles", "il", "y", "est", "rejoint", "le", "lendemain", "de", "son", "arriv\u00e9e", "par", "juliette", "drouet", "qui", "apporte", "avec", "elle", "la", "malle", "\u00e0", "manuscrits", "mat\u00e9riel", "pr\u00e9cieux", "pour", "l'\u00e9crivain", "elle", "s'installe", "dans", "un", "logement", "s\u00e9par\u00e9", "o\u00f9", "elle", "recopie", "ses", "manuscrits", "victor", "hugo", "commence", "l'\u00e9criture", "d'un", "r\u00e9cit", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "du", "d\u00e9cembre", "qui", "ne", "sera", "termin\u00e9", "et", "publi\u00e9", "qu'apr\u00e8s", "son", "retour", "d'exil", "sous", "le", "titre", "histoire", "d'un", "crime", "pour", "l'heure", "il", "laisse", "de", "c\u00f4t\u00e9", "ce", "projet", "et", "\u00e9crit", "napol\u00e9on", "le", "petit", "pamphlet", "contre", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "achev\u00e9", "en", "juillet", "et", "publi\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "le", "mois", "suivant", "l'ouvrage", "est", "diffus\u00e9", "clandestinement", "en", "france", "malgr\u00e9", "la", "surveillance", "des", "autorit\u00e9s", "la", "publication", "de", "ce", "livre", "contraint", "cependant", "victor", "hugo", "\u00e0", "quitter", "le", "territoire", "belge", "en", "recherche", "d'une", "nouvelle", "destination", "il", "d\u00e9cide", "en", "avril", "de", "s'exiler", "\u00e0", "jersey", "\u00eele", "anglonormande", "situ\u00e9e", "entre", "la", "france", "et", "l'angleterre", "et", "plac\u00e9e", "sous", "la", "protection", "de", "celleci", "en", "juin", "ad\u00e8le", "foucher", "rest\u00e9e", "\u00e0", "paris", "pour", "assurer", "les", "questions", "mat\u00e9rielles", "met", "en", "vente", "le", "mobilier", "de", "l'appartement", "parisien", "en", "vue", "du", "d\u00e9part", "de", "la", "famille", "pour", "jersey", "jersey", "victor", "hugo", "quitte", "bruxelles", "le", "er", "ao\u00fbt", "\u00e0", "destination", "de", "jersey", "il", "y", "d\u00e9barque", "le", "ao\u00fbt", "accueilli", "par", "son", "\u00e9pouse", "ad\u00e8le", "foucher", "leur", "fille", "ad\u00e8le", "hugo", "et", "auguste", "vacquerie", "arriv\u00e9s", "avant", "lui", "le", "ao\u00fbt", "la", "famille", "hugo", "s'installe", "dans", "une", "maison", "nomm\u00e9e", "marine", "terrace", "situ\u00e9e", "dans", "le", "sud", "de", "l'\u00eele", "en", "bord", "de", "mer", "et", "y", "r\u00e9side", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'exil", "\u00e0", "jersey", "qui", "dure", "trois", "ans", "juliette", "drouet", "arriv\u00e9e", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "victor", "hugo", "y", "loge", "dans", "des", "habitations", "s\u00e9par\u00e9es", "en", "novembre", "victor", "hugo", "commence", "la", "r\u00e9daction", "des", "ch\u00e2timents", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "satiriques", "critiquant", "le", "second", "empire", "et", "napol\u00e9on", "iii", "interdit", "en", "france", "le", "recueil", "est", "publi\u00e9", "\u00e0", "bruxelles", "en", "novembre", "victor", "hugo", "\u00e9crit", "\u00e9galement", "plusieurs", "po\u00e8mes", "pour", "les", "contemplations", "recueil", "po\u00e9tique", "commenc\u00e9", "avant", "l'exil", "qui", "sera", "publi\u00e9", "en", "l'exil", "\u00e0", "jersey", "donne", "l'occasion", "\u00e0", "victor", "hugo", "d'explorer", "de", "nouvelles", "voies", "artistiques", "en", "novembre", "son", "fils", "charles", "installe", "un", "atelier", "de", "photographie", "\u00e0", "marine", "terrace", "charles", "hugo", "et", "auguste", "vacquerie", "prennent", "plus", "de", "trois", "cents", "photographies", "pendant", "l'exil", "\u00e0", "jersey", "t\u00e9moignage", "de", "la", "vie", "des", "proscrits", "s'il", "ne", "les", "r\u00e9alise", "pas", "luim\u00eame", "victor", "hugo", "participe", "souvent", "\u00e0", "leur", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "et", "pr\u00e9voit", "d'en", "utiliser", "pour", "illustrer", "ses", "livres", "et", "m\u00eame", "d'en", "publier", "un", "recueil", "projets", "qui", "ne", "pourront", "pas", "se", "concr\u00e9tiser", "il", "utilise", "des", "photographies", "ou", "s'en", "inspire", "pour", "ex\u00e9cuter", "ses", "dessins", "dont", "la", "production", "est", "d'une", "grande", "diversit\u00e9", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "avec", "l'exp\u00e9rimentation", "de", "nouvelles", "techniques", "graphiques", "comme", "les", "pochoirs", "en", "septembre", "delphine", "de", "girardin", "initie", "les", "membres", "de", "la", "famille", "hugo", "\u00e0", "la", "pratique", "des", "tables", "parlantes", "qui", "permettent", "de", "communiquer", "avec", "l'esprit", "de", "personnes", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9es", "victor", "hugo", "prend", "part", "\u00e0", "ces", "s\u00e9ances", "qui", "dureront", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'exil", "\u00e0", "jersey", "les", "\u00e9changes", "issus", "de", "ces", "s\u00e9ances", "retranscrits", "dans", "le", "livre", "des", "tables", "influencent", "son", "uvre", "litt\u00e9raire", "et", "graphique", "victor", "hugo", "poursuit", "son", "combat", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "en", "s'opposant", "\u00e0", "l'ex\u00e9cution", "de", "john", "tapner", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "\u00e0", "guernesey", "pour", "meurtre", "et", "finalement", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "le", "lendemain", "il", "\u00e9crit", "une", "lettre", "\u00e0", "lord", "palmerston", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "anglais", "pour", "exprimer", "son", "indignation", "marqu\u00e9", "par", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "il", "r\u00e9alise", "le", "pendu", "s\u00e9rie", "de", "dessins", "embl\u00e9matiques", "de", "sa", "lutte", "contre", "la", "peine", "capitale", "en", "octobre", "trois", "proscrits", "fran\u00e7ais", "sont", "expuls\u00e9s", "de", "jersey", "par", "les", "autorit\u00e9s", "britanniques", "apr\u00e8s", "avoir", "publi\u00e9", "dans", "leur", "journal", "l'homme", "un", "texte", "s'opposant", "\u00e0", "la", "visite", "officielle", "de", "la", "reine", "victoria", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "le", "octobre", "victor", "hugo", "publie", "avec", "d'autres", "proscrits", "une", "d\u00e9claration", "de", "soutien", "\u00e0", "leurs", "compagnons", "d'exil", "ce", "qui", "am\u00e8ne", "les", "autorit\u00e9s", "\u00e0", "ordonner", "\u00e9galement", "leur", "expulsion", "de", "jersey", "le", "octobre", "victor", "hugo", "sembarque", "pour", "l'\u00eele", "voisine", "de", "guernesey", "guernesey", "arriv\u00e9", "le", "octobre", "sur", "l'\u00eele", "de", "guernesey", "victor", "hugo", "loge", "d'abord", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "l'europe", "puis", "\u00e0", "partir", "du", "novembre", "dans", "une", "maison", "situ\u00e9e", "rue", "hauteville", "o\u00f9", "il", "reste", "pendant", "un", "an", "et", "qu'il", "ach\u00e8tera", "dix", "ans", "plus", "tard", "avec", "juliette", "drouet", "qui", "y", "logera", "il", "ach\u00e8ve", "les", "contemplations", "qui", "para\u00eet", "en", "avril", "\u00e0", "bruxelles", "et", "\u00e0", "paris", "gr\u00e2ce", "au", "succ\u00e8s", "de", "ce", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "il", "ach\u00e8te", "dans", "la", "m\u00eame", "rue", "le", "mai", "hauteville", "house", "qui", "sera", "sa", "r\u00e9sidence", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "quinze", "ans", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "exil", "la", "famille", "y", "emm\u00e9nage", "le", "novembre", "passionn\u00e9", "de", "brocante", "et", "de", "d\u00e9coration", "victor", "hugo", "se", "consacre", "pendant", "trois", "ans", "\u00e0", "l'am\u00e9nagement", "de", "hauteville", "house", "qu'il", "personnalise", "enti\u00e8rement", "concevant", "et", "r\u00e9alisant", "luim\u00eame", "les", "d\u00e9cors", "int\u00e9rieurs", "compos\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "meubles", "et", "objets", "collect\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "il", "am\u00e9nage", "en", "m\u00eame", "temps", "la", "fallue", "premi\u00e8re", "maison", "de", "juliette", "drouet", "\u00e0", "guernesey", "situ\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "hauteville", "house", "le", "ao\u00fbt", "napol\u00e9on", "iii", "d\u00e9cr\u00e8te", "une", "amnistie", "g\u00e9n\u00e9rale", "pour", "tous", "les", "condamn\u00e9s", "le", "ao\u00fbt", "victor", "hugo", "annonce", "son", "refus", "de", "rentrer", "en", "france", "d\u00e9clarant", "fid\u00e8le", "\u00e0", "lengagement", "que", "jai", "pris", "vis\u00e0vis", "de", "ma", "conscience", "je", "partagerai", "jusquau", "bout", "lexil", "de", "la", "libert\u00e9", "en", "septembre", "il", "publie", "la", "premi\u00e8re", "s\u00e9rie", "de", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "poursuivant", "son", "combat", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "il", "lance", "un", "appel", "en", "d\u00e9cembre", "en", "faveur", "de", "john", "brown", "militant", "antiesclavagiste", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "aux", "\u00e9tatsunis", "en", "et", "il", "se", "consacre", "principalement", "\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "de", "son", "roman", "les", "mis\u00e9rables", "qui", "est", "publi\u00e9", "en", "et", "qui", "conna\u00eet", "un", "immense", "succ\u00e8s", "en", "il", "\u00e9crit", "william", "shakespeare", "publi\u00e9", "l'ann\u00e9e", "suivante", "victor", "hugo", "d\u00e9nonce", "le", "sac", "du", "palais", "d'\u00e9t\u00e9", "octobre", "par", "les", "troupes", "francobritanniques", "dans", "une", "lettre", "au", "capitaine", "butler", "du", "novembre", "''", "\u00e0", "partir", "de", "victor", "hugo", "reprend", "ses", "habitudes", "de", "voyages", "annuels", "avec", "juliette", "drouet", "dont", "le", "dernier", "remonte", "\u00e0", "dixhuit", "ans", "chaque", "ann\u00e9e", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "son", "exil", "en", "ils", "passent", "plusieurs", "mois", "sur", "le", "continent", "principalement", "en", "belgique", "au", "luxembourg", "et", "dans", "la", "vall\u00e9e", "du", "rhin", "ces", "s\u00e9jours", "sont", "des", "moments", "de", "cr\u00e9ation", "intense", "pour", "victor", "hugo", "aussi", "bien", "pour", "ses", "romans", "et", "ses", "po\u00e8mes", "que", "pour", "ses", "dessins", "il", "visite", "des", "monuments", "et", "collecte", "toute", "sorte", "d'objets", "qui", "lui", "servent", "pour", "concevoir", "des", "d\u00e9cors", "et", "alimenter", "ses", "carnets", "en", "il", "ach\u00e8te", "avec", "juliette", "drouet", "la", "maison", "situ\u00e9e", "rue", "hauteville", "o\u00f9", "il", "avait", "habit\u00e9", "huit", "ans", "auparavant", "et", "o\u00f9", "cette", "derni\u00e8re", "habite", "d\u00e9sormais", "il", "r\u00e9alise", "les", "d\u00e9cors", "de", "la", "maison", "\u00e0", "partir", "de", "mobilier", "panneaux", "et", "objets", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "guernesey", "ou", "lors", "de", "ses", "voyages", "avec", "juliette", "la", "famille", "de", "victor", "hugo", "d'abord", "rassembl\u00e9e", "\u00e0", "hauteville", "house", "s'\u00e9loigne", "progressivement", "de", "guernesey", "ad\u00e8le", "foucher", "fait", "de", "fr\u00e9quents", "s\u00e9jours", "\u00e0", "bruxelles", "et", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "elle", "veille", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "litt\u00e9raires", "et", "financiers", "de", "son", "mari", "en", "elle", "publie", "victor", "hugo", "racont\u00e9", "par", "un", "t\u00e9moin", "de", "sa", "vie", "un", "livre", "de", "souvenirs", "ad\u00e8le", "hugo", "fait", "\u00e9galement", "des", "s\u00e9jours", "de", "plusieurs", "mois", "\u00e0", "paris", "avec", "sa", "m\u00e8re", "puis", "part", "en", "\u00e0", "halifax", "au", "canada", "pour", "rejoindre", "un", "officier", "anglais", "qu'elle", "esp\u00e8re", "\u00e9pouser", "charles", "hugo", "effectue", "de", "fr\u00e9quents", "s\u00e9jours", "en", "france", "et", "en", "belgique", "\u00e0", "partir", "de", "puis", "se", "marie", "en", "\u00e0", "bruxelles", "o\u00f9", "il", "s'installe", "fran\u00e7oisvictor", "hugo", "s'installe", "\u00e0", "son", "tour", "\u00e0", "bruxelles", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "sa", "fianc\u00e9e", "en", "avril", "le", "premier", "fils", "de", "charles", "hugo", "meurt", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "d'un", "an", "son", "deuxi\u00e8me", "fils", "georges", "victorhugo", "na\u00eet", "en", "ao\u00fbt", "puis", "sa", "fille", "jeanne", "hugo", "en", "septembre", "ad\u00e8le", "foucher", "meurt", "\u00e0", "bruxelles", "le", "ao\u00fbt", "et", "est", "enterr\u00e9e", "\u00e0", "villequier", "aupr\u00e8s", "de", "l\u00e9opoldine", "victor", "hugo", "accompagne", "le", "cercueil", "jusqu\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "fran\u00e7aise", "vers", "la", "fin", "de", "l'exil", "victor", "hugo", "publie", "de", "nouvelles", "uvres", "le", "recueil", "les", "chansons", "des", "rues", "et", "des", "bois", "en", "le", "roman", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "hommage", "\u00e0", "guernesey", "et", "\u00e0", "ses", "habitants", "en", "puis", "le", "roman", "l'homme", "qui", "rit", "en", "en", "m\u00eame", "temps", "il", "poursuit", "son", "combat", "politique", "et", "maintient", "sa", "volont\u00e9", "de", "rester", "en", "exil", "tant", "que", "dure", "le", "second", "empire", "en", "il", "contribue", "au", "journal", "d'opposition", "le", "rappel", "que", "fondent", "ses", "fils", "charles", "hugo", "et", "fran\u00e7oisvictor", "hugo", "avec", "paul", "meurice", "et", "auguste", "vacquerie", "r\u00eavant", "d'une", "europe", "unifi\u00e9e", "il", "plante", "symboliquement", "le", "ch\u00eane", "des", "\u00e9tatsunis", "deurope", "dans", "le", "jardin", "de", "hauteville", "house", "le", "juillet", "alors", "que", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "france", "dans", "la", "guerre", "francoprussienne", "est", "proche", "il", "quitte", "guernesey", "pour", "bruxelles", "le", "ao\u00fbt", "en", "vue", "d'un", "\u00e9ventuel", "retour", "en", "france", "le", "septembre", "lendemain", "de", "la", "proclamation", "de", "la", "r\u00e9publique", "il", "rentre", "en", "france", "o\u00f9", "il", "est", "accueilli", "comme", "un", "h\u00e9ros", "retour", "en", "france", "de", "retour", "en", "france", "il", "pense", "alors", "fermement", "selon", "ses", "notes", "de", "la", "fin", "ao\u00fbt", "que", "son", "pays", "va", "lui", "attribuer", "la", "dictature", "les", "parisiens", "lui", "font", "un", "accueil", "triomphal", "il", "participe", "activement", "\u00e0", "la", "d\u00e9fense", "de", "la", "ville", "assi\u00e9g\u00e9e", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "lui", "importe", "au", "nom", "de", "lint\u00e9r\u00eat", "du", "pays", "de", "soutenir", "le", "gouvernement", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "pr\u00e9sid\u00e9", "par", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "trochu", "aussi", "lorsque", "le", "janvier", "louis", "blanc", "lui", "demande", "\u00e0", "nouveau", "d'intervenir", "pour", "exercer", "une", "pression", "sur", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "r\u00e9pond", "je", "vois", "plus", "de", "danger", "\u00e0", "renverser", "le", "gouvernement", "qu\u00e0", "le", "maintenir", "\u00e9lu", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "si\u00e9geant", "alors", "\u00e0", "bordeaux", "le", "f\u00e9vrier", "il", "en", "d\u00e9missionne", "un", "mois", "plus", "tard", "pour", "protester", "contre", "l'invalidation", "de", "garibaldi", "le", "mars", "son", "fils", "charles", "meurt", "brusquement", "d'une", "apoplexie", "ses", "obs\u00e8ques", "ont", "lieu", "le", "mars", "\u00e0", "paris", "le", "jour", "m\u00eame", "du", "soul\u00e8vement", "qui", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "commune", "de", "paris", "victor", "hugo", "se", "rend", "ensuite", "\u00e0", "bruxelles", "pour", "r\u00e9gler", "la", "succession", "de", "son", "fils", "et", "y", "reste", "pendant", "l'insurrection", "il", "d\u00e9sapprouve", "si", "vivement", "la", "r\u00e9pression", "contre", "la", "commune", "qu'il", "est", "expuls\u00e9", "par", "les", "autorit\u00e9s", "belges", "c'est", "le", "roi", "l\u00e9opold", "ii", "qui", "signe", "l'arr\u00eat\u00e9", "royal", "qui", "d\u00e9cide", "son", "expulsion", "au", "motif", "qu'il", "s'est", "rendu", "coupable", "d'avoir", "accueilli", "en", "sa", "demeure", "les", "vaincus", "de", "la", "commune", "il", "trouve", "refuge", "pendant", "trois", "mois", "et", "demi", "au", "luxembourg", "er", "juin", "septembre", "s\u00e9journant", "successivement", "\u00e0", "luxembourg", "ville", "\u00e0", "vianden", "deux", "mois", "et", "demi", "\u00e0", "diekirch", "et", "\u00e0", "mondorf", "o\u00f9", "il", "suit", "une", "cure", "thermale", "il", "y", "ach\u00e8ve", "le", "recueil", "l'ann\u00e9e", "terrible", "il", "est", "largement", "battu", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "compl\u00e9mentaire", "du", "juillet", "sollicit\u00e9", "par", "plusieurs", "comit\u00e9s", "r\u00e9publicains", "il", "accepte", "de", "se", "porter", "candidat", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "compl\u00e9mentaire", "du", "janvier", "et", "est", "encore", "une", "fois", "battu", "en", "raison", "de", "sa", "position", "en", "faveur", "d'une", "amnistie", "des", "communards", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "hugo", "retourne", "\u00e0", "guernesey", "o\u00f9", "il", "\u00e9crit", "le", "roman", "quatrevingttreize", "en", "il", "est", "\u00e0", "paris", "et", "se", "consacre", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "de", "ses", "deux", "petitsenfants", "georges", "et", "jeanne", "qui", "lui", "inspirent", "le", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "l'art", "d'\u00eatre", "grandp\u00e8re", "il", "re\u00e7oit", "beaucoup", "de", "personnalit\u00e9s", "politiques", "et", "litt\u00e9raires", "comme", "les", "goncourt", "lockroy", "clemenceau", "ou", "gambetta", "le", "janvier", "il", "est", "\u00e9lu", "s\u00e9nateur", "et", "milite", "pour", "l'amnistie", "des", "communards", "il", "s'oppose", "\u00e0", "mac", "mahon", "quand", "celuici", "dissout", "l'assembl\u00e9e", "dans", "son", "discours", "d'ouverture", "du", "congr\u00e8s", "litt\u00e9raire", "international", "de", "il", "se", "positionne", "pour", "le", "respect", "de", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "litt\u00e9raire", "mais", "aussi", "pour", "le", "fondement", "du", "domaine", "public", "en", "juin", "hugo", "est", "victime", "d'un", "malaise", "peut\u00eatre", "un", "congestion", "c\u00e9r\u00e9brale", "il", "part", "se", "reposer", "quatre", "mois", "\u00e0", "guernesey", "dans", "sa", "demeure", "de", "hauteville", "house", "suivi", "de", "son", "secr\u00e9taire", "b\u00e9n\u00e9vole", "richard", "lesclide", "ce", "mauvais", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "met", "pratiquement", "fin", "\u00e0", "son", "activit\u00e9", "d'\u00e9criture", "toutefois", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "recueils", "r\u00e9unissant", "en", "fait", "des", "po\u00e8mes", "datant", "de", "ses", "ann\u00e9es", "d'inspiration", "exceptionnelle", "continuent", "\u00e0", "para\u00eetre", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "piti\u00e9", "supr\u00eame", "en", "l'\u00e2ne", "les", "quatre", "vents", "de", "l'esprit", "en", "la", "derni\u00e8re", "s\u00e9rie", "de", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "en", "septembre", "contribuant", "\u00e0", "la", "l\u00e9gende", "du", "vieil", "homme", "intarissable", "jusqu'\u00e0", "la", "mort", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "nombre", "de", "ses", "pi\u00e8ces", "sont", "de", "nouveau", "jou\u00e9es", "ruy", "blas", "en", "marion", "de", "lorme", "et", "marie", "tudor", "en", "le", "roi", "s'amuse", "en", "sous", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "le", "gouvernement", "ferry", "promulgue", "la", "loi", "du", "juillet", "dite", "de", "r\u00e9paration", "nationale", "qui", "alloue", "une", "pension", "ou", "rente", "viag\u00e8re", "aux", "citoyens", "fran\u00e7ais", "victimes", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "et", "de", "la", "loi", "de", "s\u00fbret\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "la", "commission", "g\u00e9n\u00e9rale", "charg\u00e9e", "d'examiner", "les", "dossiers", "pr\u00e9sid\u00e9e", "par", "le", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "est", "compos\u00e9e", "de", "repr\u00e9sentants", "du", "minist\u00e8re", "de", "conseillers", "d'\u00e9tat", "et", "comprend", "huit", "parlementaires", "tous", "d'anciennes", "victimes", "quatre", "s\u00e9nateurs", "victor", "hugo", "jeanbaptiste", "mass\u00e9", "elz\u00e9ar", "pin", "victor", "schlcher", "et", "quatre", "d\u00e9put\u00e9s", "louis", "greppo", "no\u00ebl", "madier", "de", "montjau", "martin", "nadaud", "et", "alexandre", "dethou", "mort", "et", "fun\u00e9railles", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "il", "est", "une", "des", "figures", "embl\u00e9matiques", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "m\u00eame", "temps", "qu'une", "r\u00e9f\u00e9rence", "litt\u00e9raire", "incontest\u00e9e", "le", "vendredi", "mai", "il", "est", "victime", "d'une", "congestion", "pulmonaire", "il", "meurt", "le", "mai", "jour", "de", "la", "f\u00eate", "de", "juliette", "drouet", "dans", "son", "h\u00f4tel", "particulier", "la", "princesse", "de", "lusignan", "qui", "\u00e9tait", "situ\u00e9", "au", "avenue", "victorhugo", "\u00e0", "la", "place", "de", "l'actuel", "no", "trois", "jours", "avant", "sa", "mort", "il", "\u00e9crit", "cette", "derni\u00e8re", "pens\u00e9e", "aimer", "cest", "agir", "et", "selon", "la", "l\u00e9gende", "ses", "derniers", "mots", "sont", "c'est", "ici", "le", "combat", "du", "jour", "et", "de", "la", "nuit", "je", "vois", "de", "la", "lumi\u00e8re", "noire", "conform\u00e9ment", "\u00e0", "ses", "derni\u00e8res", "volont\u00e9s", "c'est", "dans", "le", "corbillard", "des", "pauvres", "qu'a", "lieu", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "le", "d\u00e9cret", "du", "mai", "vot\u00e9", "par", "voix", "sur", "lui", "accorde", "des", "obs\u00e8ques", "nationales", "et", "s\u00e9cularise", "\u00e0", "nouveau", "le", "panth\u00e9on", "pour", "y", "d\u00e9poser", "son", "corps", "le", "er", "juin", "avant", "d'y", "\u00eatre", "transf\u00e9r\u00e9", "son", "cercueil", "est", "expos\u00e9", "dans", "la", "nuit", "du", "mai", "au", "er", "juin", "sous", "l'arc", "de", "triomphe", "voil\u00e9", "obliquement", "par", "un", "cr\u00eape", "noir", "des", "cuirassiers", "\u00e0", "cheval", "veillent", "toute", "la", "nuit", "le", "catafalque", "surmont\u00e9", "des", "initiales", "vh", "selon", "l'ordonnancement", "de", "charles", "garnier", "le", "jour", "du", "transfert", "le", "cort\u00e8ge", "vers", "le", "panth\u00e9on", "s'\u00e9tire", "sur", "plusieurs", "kilom\u00e8tres", "avec", "pr\u00e8s", "de", "deux", "millions", "de", "personnes", "et", "d\u00e9l\u00e9gations", "venues", "lui", "rendre", "un", "dernier", "hommage", "il", "est", "alors", "l'\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "populaire", "de", "son", "temps", "et", "est", "d\u00e9j\u00e0", "consid\u00e9r\u00e9", "depuis", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "comme", "l'un", "des", "monuments", "de", "la", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "l'uvre", "litt\u00e9raire", "l'ensemble", "des", "\u00e9crits", "de", "victor", "hugo", "tri\u00e9s", "et", "organis\u00e9s", "par", "ses", "ex\u00e9cuteurs", "testamentaires", "paul", "meurice", "et", "auguste", "vacquerie", "a", "fait", "l'objet", "de", "plusieurs", "\u00e9ditions", "compl\u00e8tes", "repr\u00e9sentant", "presque", "quarante", "millions", "de", "caract\u00e8res", "r\u00e9unis", "en", "une", "cinquantaine", "de", "volumes", "l'ensemble", "de", "mon", "uvre", "fera", "un", "jour", "un", "tout", "indivisible", "un", "livre", "multiple", "r\u00e9sumant", "un", "si\u00e8cle", "voil\u00e0", "ce", "que", "je", "laisserai", "derri\u00e8re", "moi", "victor", "hugo", "a", "pratiqu\u00e9", "tous", "les", "genres", "roman", "po\u00e9sie", "th\u00e9\u00e2tre", "essai", "etc", "avec", "une", "passion", "du", "verbe", "un", "sens", "de", "l'\u00e9pique", "et", "une", "imagination", "f\u00e9conde", "\u00e9crivain", "et", "homme", "politique", "victor", "hugo", "n'a", "jamais", "cherch\u00e9", "\u00e0", "op\u00e9rer", "une", "distinction", "entre", "son", "activit\u00e9", "d'\u00e9crivain", "et", "son", "engagement", "ainsi", "m\u00e9langetil", "intimement", "dans", "ses", "uvres", "de", "fiction", "d\u00e9veloppement", "romanesque", "et", "r\u00e9flexion", "politique", "ses", "\u00e9crits", "t\u00e9moignent", "de", "ses", "int\u00e9r\u00eats", "multiples", "qui", "allaient", "de", "la", "science", "\u00e0", "la", "philosophie", "de", "la", "terre", "\u00e0", "lunivers", "entier", "ils", "illustrent", "sa", "passion", "pour", "l'histoire", "tout", "autant", "que", "sa", "foi", "en", "lavenir", "ils", "s'inspirent", "de", "tout", "ce", "que", "hugo", "voyait", "entendait", "vivait", "de", "tout", "ce", "qu'il", "disait", "dans", "sa", "vie", "quotidienne", "th\u00e9\u00e2tre", "renouvellement", "du", "genre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "se", "situe", "dans", "un", "renouveau", "du", "genre", "th\u00e9\u00e2tral", "initi\u00e9", "par", "madame", "de", "sta\u00ebl", "benjamin", "constant", "fran\u00e7ois", "guizot", "stendhal", "et", "chateaubriand", "dans", "sa", "pi\u00e8ce", "cromwell", "qu'il", "sait", "\u00eatre", "injouable", "\u00e0", "son", "\u00e9poque", "pi\u00e8ce", "de", "vers", "et", "aux", "innombrables", "personnages", "il", "donne", "libre", "cours", "\u00e0", "son", "id\u00e9e", "du", "nouveau", "th\u00e9\u00e2tre", "il", "publie", "conjointement", "une", "pr\u00e9face", "destin\u00e9e", "\u00e0", "d\u00e9fendre", "sa", "pi\u00e8ce", "et", "o\u00f9", "il", "expose", "ses", "id\u00e9es", "sur", "le", "drame", "romantique", "un", "th\u00e9\u00e2tre", "toutenun", "\u00e0", "la", "fois", "drame", "historique", "com\u00e9die", "m\u00e9lodrame", "et", "trag\u00e9die", "il", "se", "revendique", "dans", "la", "lign\u00e9e", "de", "shakespeare", "jetant", "un", "pont", "entre", "moli\u00e8re", "et", "corneille", "il", "y", "expose", "sa", "th\u00e9orie", "du", "grotesque", "qui", "se", "d\u00e9cline", "sous", "plusieurs", "formes", "du", "ridicule", "au", "fantastique", "en", "passant", "par", "le", "monstrueux", "ou", "l'horrible", "victor", "hugo", "\u00e9crit", "le", "beau", "n'a", "qu'un", "type", "le", "laid", "en", "a", "mille", "anne", "ubersfeld", "parle", "\u00e0", "ce", "sujet", "de", "l'aspect", "carnavalesque", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "hugolien", "et", "de", "l'abandon", "de", "l'id\u00e9al", "du", "beau", "selon", "victor", "hugo", "le", "grotesque", "doit", "c\u00f4toyer", "le", "sublime", "car", "ce", "sont", "les", "deux", "aspects", "de", "la", "vie", "lors", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "ses", "autres", "pi\u00e8ces", "victor", "hugo", "est", "pr\u00eat", "\u00e0", "de", "nombreuses", "concessions", "pour", "apprivoiser", "le", "public", "et", "le", "mener", "vers", "son", "id\u00e9e", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "pour", "lui", "le", "romantisme", "est", "le", "lib\u00e9ralisme", "en", "litt\u00e9rature", "ses", "derni\u00e8res", "pi\u00e8ces", "\u00e9crites", "durant", "l'exil", "et", "jamais", "jou\u00e9es", "de", "son", "vivant", "sont", "d'ailleurs", "r\u00e9unies", "dans", "un", "recueil", "au", "nom", "\u00e9vocateur", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "libert\u00e9", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "doit", "s'adresser", "\u00e0", "tous", "l'amateur", "de", "passion", "celui", "de", "l'action", "ou", "celui", "de", "la", "morale", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "a", "ainsi", "pour", "mission", "d'instruire", "d'offrir", "une", "tribune", "pour", "le", "d\u00e9bat", "d'id\u00e9es", "et", "de", "pr\u00e9senter", "les", "plaies", "de", "l'humanit\u00e9", "avec", "une", "id\u00e9e", "consolante", "victor", "hugo", "choisit", "de", "situer", "ses", "pi\u00e8ces", "principalement", "dans", "les", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "se", "documente", "beaucoup", "avant", "de", "commencer", "\u00e0", "\u00e9crire", "pr\u00e9sente", "souvent", "une", "pi\u00e8ce", "\u00e0", "trois", "p\u00f4les", "le", "ma\u00eetre", "la", "femme", "le", "laid", "o\u00f9", "se", "confrontent", "et", "se", "m\u00e9langent", "deux", "mondes", "celui", "du", "pouvoir", "et", "celui", "des", "serviteurs", "o\u00f9", "les", "r\u00f4les", "s'inversent", "ruy", "blas", "serviteur", "joue", "le", "r\u00f4le", "d'un", "grand", "d'espagne", "o\u00f9", "le", "h\u00e9ros", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "faible", "et", "o\u00f9", "le", "monstre", "a", "une", "facette", "attachante", "victor", "hugo", "pr\u00e9f\u00e8re", "\u00e9crire", "avec", "l'alexandrin", "auquel", "il", "donne", "cependant", "quand", "il", "le", "souhaite", "une", "forme", "plus", "libre", "et", "rares", "sont", "ses", "pi\u00e8ces", "en", "prose", "lucr\u00e8ce", "borgia", "marie", "tudor", "controverses", "victor", "hugo", "s'il", "poss\u00e8de", "d'ardents", "d\u00e9fenseurs", "de", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "comme", "th\u00e9ophile", "gautier", "g\u00e9rard", "de", "nerval", "hector", "berlioz", "petrus", "borel", "etc", "a", "aussi", "rencontr\u00e9", "de", "nombreuses", "difficult\u00e9s", "dans", "la", "pr\u00e9sentation", "de", "ses", "pi\u00e8ces", "la", "premi\u00e8re", "est", "une", "opposition", "politique", "sa", "remise", "en", "question", "des", "repr\u00e9sentants", "du", "pouvoir", "ne", "pla\u00eet", "pas", "marion", "de", "lorme", "est", "interdite", "le", "roi", "s'amuse", "l'est", "aussi", "apr\u00e8s", "sa", "premi\u00e8re", "repr\u00e9sentation", "les", "ultras", "attaquent", "ruy", "blas", "la", "seconde", "est", "la", "contrainte", "\u00e9conomique", "il", "n'existe", "\u00e0", "paris", "que", "deux", "th\u00e9\u00e2tres", "susceptibles", "de", "repr\u00e9senter", "le", "drame", "le", "th\u00e9\u00e2trefran\u00e7ais", "et", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "portesaintmartin", "ces", "deux", "th\u00e9\u00e2tres", "subventionn\u00e9s", "ne", "roulent", "pas", "sur", "l'or", "et", "sont", "tributaires", "des", "subsides", "de", "l'\u00e9tat", "leurs", "directeurs", "h\u00e9sitent", "\u00e0", "prendre", "des", "risques", "victor", "hugo", "se", "plaindra", "du", "manque", "de", "libert\u00e9", "qu'ils", "offrent", "c'est", "une", "des", "raisons", "qui", "lui", "font", "entreprendre", "l'aventure", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "la", "renaissance", "la", "troisi\u00e8me", "et", "la", "plus", "importante", "est", "une", "opposition", "du", "milieu", "artistique", "luim\u00eame", "les", "artistes", "et", "les", "critiques", "de", "son", "\u00e9poque", "sont", "pour", "beaucoup", "hostiles", "\u00e0", "la", "transgression", "des", "codes", "culturels", "que", "repr\u00e9sente", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "ils", "approuvent", "les", "grandes", "pens\u00e9es", "qui", "\u00e9l\u00e8vent", "l'\u00e2me", "mais", "s'insurgent", "contre", "tout", "ce", "qui", "rel\u00e8ve", "du", "grotesque", "du", "vulgaire", "du", "populaire", "ou", "du", "trivial", "ils", "ne", "supportent", "pas", "tout", "ce", "qui", "est", "excessif", "lui", "reprochent", "son", "mat\u00e9rialisme", "et", "son", "absence", "de", "morale", "ils", "critiquent", "vigoureusement", "chaque", "pi\u00e8ce", "pr\u00e9sent\u00e9e", "et", "sont", "souvent", "\u00e0", "l'origine", "de", "leur", "arr\u00eat", "pr\u00e9matur\u00e9", "le", "roi", "s'amuse", "ne", "fut", "repr\u00e9sent\u00e9", "qu'une", "seule", "fois", "hernani", "pourtant", "forte", "de", "cinquante", "repr\u00e9sentations", "\u00e0", "succ\u00e8s", "ne", "fut", "pas", "reprise", "en", "marie", "tudor", "n'est", "jou\u00e9", "que", "fois", "les", "burgraves", "sont", "un", "\u00e9chec", "et", "sont", "retir\u00e9s", "de", "l'affiche", "apr\u00e8s", "trentetrois", "repr\u00e9sentations", "ruy", "blas", "est", "un", "succ\u00e8s", "financier", "mais", "est", "boud\u00e9", "par", "la", "critique", "balzac", "envoya", "\u00e0", "madame", "hanska", "un", "commentaire", "au", "vitriol", "ruy", "blas", "est", "une", "\u00e9norme", "b\u00eatise", "une", "infamie", "en", "vers", "jamais", "lodieux", "et", "labsurde", "nont", "dans\u00e9", "de", "sarabande", "plus", "d\u00e9vergond\u00e9e", "il", "a", "retranch\u00e9", "ces", "deux", "horribles", "vers", "affreuse", "compagnonnedont", "la", "barbe", "fleurit", "et", "dont", "le", "nez", "trognonne", "mais", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "dits", "pendant", "deux", "repr\u00e9sentations", "je", "ny", "suis", "pas", "encore", "all\u00e9", "je", "nirai", "probablement", "pas", "\u00e0", "la", "quatri\u00e8me", "repr\u00e9sentation", "o\u00f9", "le", "public", "est", "arriv\u00e9", "on", "a", "siffl\u00e9", "d'importance", "seule", "lucr\u00e8ce", "borgia", "peut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "un", "plein", "succ\u00e8s", "post\u00e9rit\u00e9", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "a", "\u00e9t\u00e9", "peu", "jou\u00e9", "dans", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "il", "est", "remis", "au", "go\u00fbt", "du", "jour", "par", "jean", "vilar", "en", "qui", "monte", "successivement", "ruy", "blas", "et", "marie", "tudor", "d'autres", "metteurs", "en", "sc\u00e8ne", "suivent", "qui", "font", "revivre", "lucr\u00e8ce", "borgia", "bernard", "jenny", "les", "burgraves", "et", "hernani", "antoine", "vitez", "marie", "tudor", "daniel", "mesguich", "les", "pi\u00e8ces", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "libert\u00e9", "l'intervention", "mangerontils", "mille", "francs", "de", "r\u00e9compense", "sont", "mont\u00e9es", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "continuent", "\u00e0", "l'\u00eatre", "on", "peut", "lire", "aujourd'hui", "l'ensemble", "de", "ce", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "libert\u00e9", "dans", "l'\u00e9dition", "qu'en", "a", "procur\u00e9e", "arnaud", "laster", "naugrette", "souligne", "aussi", "les", "difficult\u00e9s", "d'interpr\u00e9tation", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "hugolien", "comment", "n'\u00eatre", "ni", "grandiloquent", "ni", "prosa\u00efque", "mais", "sans", "fausse", "pudeur", "comment", "pr\u00e9senter", "le", "grotesque", "sans", "glisser", "vers", "la", "caricature", "et", "comment", "g\u00e9rer", "l'immensit\u00e9", "de", "l'espace", "sc\u00e9nique", "et", "rappelle", "le", "conseil", "de", "jean", "vilar", "jouer", "sans", "pudeur", "en", "faisant", "confiance", "au", "texte", "de", "victor", "hugo", "po\u00e9sie", "vers", "de", "jeunesse", "\u00e0", "vingt", "ans", "hugo", "publie", "les", "odes", "et", "ballades", "recueil", "qui", "laisse", "d\u00e9j\u00e0", "entrevoir", "chez", "le", "jeune", "\u00e9crivain", "les", "th\u00e8mes", "hugoliens", "r\u00e9currents", "le", "monde", "contemporain", "l'histoire", "la", "religion", "et", "le", "r\u00f4le", "du", "po\u00e8te", "notamment", "par", "la", "suite", "il", "se", "fait", "de", "moins", "en", "moins", "classique", "de", "plus", "en", "plus", "romantique", "et", "hugo", "s\u00e9duit", "le", "jeune", "lecteur", "de", "son", "temps", "au", "fil", "des", "\u00e9ditions", "successives", "des", "odes", "quatre", "\u00e9ditions", "entre", "et", "en", "hugo", "r\u00e9unit", "sous", "le", "titre", "odes", "et", "ballades", "toute", "sa", "production", "po\u00e9tique", "ant\u00e9rieure", "fresques", "historiques", "\u00e9vocation", "de", "l'enfance", "la", "forme", "est", "encore", "convenue", "sans", "doute", "mais", "le", "jeune", "romantique", "prend", "d\u00e9j\u00e0", "des", "libert\u00e9s", "avec", "le", "m\u00e8tre", "et", "la", "tradition", "po\u00e9tique", "cet", "ensemble", "permet", "en", "outre", "de", "percevoir", "les", "pr\u00e9mices", "d'une", "\u00e9volution", "qui", "durera", "toute", "sa", "vie", "le", "chr\u00e9tien", "convaincu", "s'y", "montre", "peu", "\u00e0", "peu", "plus", "tol\u00e9rant", "son", "monarchisme", "qui", "se", "fait", "moins", "rigide", "et", "accorde", "une", "place", "importante", "\u00e0", "la", "toute", "r\u00e9cente", "\u00e9pop\u00e9e", "napol\u00e9onienne", "de", "plus", "loin", "d'esquiver", "son", "double", "h\u00e9ritage", "paternel", "napol\u00e9onien", "et", "maternel", "royaliste", "le", "po\u00e8te", "s'y", "confronte", "et", "s'applique", "\u00e0", "mettre", "en", "sc\u00e8ne", "les", "contraires", "ce", "que", "l'on", "appelle", "l'antith\u00e8se", "hugolienne", "pour", "mieux", "les", "d\u00e9passer", "les", "si\u00e8cles", "tour", "\u00e0", "tour", "ces", "gigantesques", "fr\u00e8res", "diff\u00e9rents", "par", "leur", "sort", "semblables", "en", "leurs", "vux", "trouvent", "un", "but", "pareil", "par", "des", "routes", "contraires", "odes", "et", "ballades", "puis", "hugo", "s'\u00e9loigne", "dans", "son", "uvre", "des", "pr\u00e9occupations", "politiques", "imm\u00e9diates", "auxquelles", "il", "pr\u00e9f\u00e8re", "un", "temps", "l'art", "pour", "l'art", "il", "se", "lance", "dans", "les", "orientales", "l'orient", "est", "un", "th\u00e8me", "en", "vogue", "en", "l'ann\u00e9e", "du", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "le", "succ\u00e8s", "est", "important", "sa", "renomm\u00e9e", "de", "po\u00e8te", "romantique", "assur\u00e9e", "et", "surtout", "son", "style", "s'affirme", "nettement", "tandis", "qu'il", "met", "en", "sc\u00e8ne", "la", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "de", "la", "gr\u00e8ce", "le", "choix", "de", "pr\u00e9senter", "l'exemple", "de", "ces", "peuples", "qui", "se", "d\u00e9barrassent", "de", "leurs", "rois", "n'est", "pas", "innocent", "dans", "le", "contexte", "politique", "fran\u00e7ais", "qui", "inspira", "\u00e9galement", "lord", "byron", "ou", "delacroix", "premi\u00e8re", "maturit\u00e9", "d\u00e8s", "les", "feuilles", "d'automne", "les", "chants", "du", "cr\u00e9puscule", "les", "voix", "int\u00e9rieures", "jusqu'au", "recueil", "les", "rayons", "et", "les", "ombres", "se", "dessinent", "les", "th\u00e8mes", "majeurs", "d'une", "po\u00e9sie", "encore", "lyrique", "le", "po\u00e8te", "est", "une", "\u00e2me", "aux", "mille", "voix", "qui", "s'adresse", "\u00e0", "la", "femme", "\u00e0", "dieu", "aux", "amis", "\u00e0", "la", "nature", "et", "enfin", "avec", "les", "chants", "du", "cr\u00e9puscule", "aux", "puissants", "qui", "sont", "comptables", "des", "injustices", "de", "ce", "monde", "ces", "po\u00e9sies", "touchent", "le", "public", "parce", "qu'elles", "abordent", "avec", "une", "apparente", "simplicit\u00e9", "des", "th\u00e8mes", "familiers", "pourtant", "hugo", "ne", "peut", "r\u00e9sister", "\u00e0", "son", "go\u00fbt", "pour", "l'\u00e9pique", "et", "le", "grand", "ainsi", "on", "peut", "lire", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "des", "feuilles", "d'automne", "les", "vers", "ce", "si\u00e8cle", "avait", "deux", "ans", "!", "rome", "rempla\u00e7ait", "sparte", "d\u00e9j\u00e0", "napol\u00e9on", "per\u00e7ait", "sous", "bonaparte", "et", "du", "premier", "consul", "d\u00e9j\u00e0", "par", "maint", "endroit", "le", "front", "de", "lempereur", "brisait", "le", "masque", "\u00e9troit", "cr\u00e9ativit\u00e9", "et", "puissance", "litt\u00e9raire", "\u00e0", "partir", "de", "l'exil", "commence", "une", "p\u00e9riode", "de", "cr\u00e9ation", "litt\u00e9raire", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "plus", "riche", "la", "plus", "originale", "et", "la", "plus", "puissante", "de", "l'uvre", "de", "victor", "hugo", "c'est", "alors", "que", "na\u00eetront", "certains", "de", "ses", "plus", "grands", "po\u00e8mes", "est", "l'ann\u00e9e", "des", "contemplations", "hugo", "d\u00e9clare", "qu'estce", "que", "les", "contemplations", "les", "m\u00e9moires", "d'une", "\u00e2me", "\u00e0", "son", "\u00e9diteur", "hetzel", "il", "\u00e9crivait", "le", "mai", "il", "faut", "frapper", "un", "grand", "coup", "et", "je", "prends", "mon", "parti", "comme", "napol\u00e9on", "ier", "je", "fais", "donner", "ma", "r\u00e9serve", "je", "vide", "mes", "l\u00e9gions", "sur", "le", "champ", "de", "bataille", "ce", "que", "je", "gardais", "\u00e0", "part", "moi", "je", "le", "donne", "pour", "que", "les", "contemplations", "soient", "mon", "uvre", "de", "po\u00e9sie", "la", "plus", "compl\u00e8te", "mon", "premier", "volume", "aura", "vers", "le", "second", "pr\u00e8s", "de", "vers", "en", "tout", "les", "ch\u00e2timents", "nen", "avaient", "que", "je", "nai", "encore", "b\u00e2ti", "sur", "mon", "sable", "que", "des", "giseh", "il", "est", "temps", "de", "construire", "ch\u00e9ops", "les", "contemplations", "seront", "ma", "grande", "pyramide", "le", "succ\u00e8s", "est", "ph\u00e9nom\u00e9nal", "le", "recueil", "sort", "le", "avril", "tir\u00e9", "\u00e0", "exemplaires", "d\u00e8s", "le", "lendemain", "paul", "meurice", "demande", "\u00e0", "hugo", "lautorisation", "de", "proc\u00e9der", "\u00e0", "un", "nouveau", "tirage", "ce", "qui", "se", "fait", "le", "mai", "\u00e0", "nouveau", "\u00e0", "entretemps", "les", "premiers", "droits", "dauteur", "permettent", "\u00e0", "hugo", "dacheter", "sa", "maison", "de", "hautevillehouse", "\u00e0", "guernesey", "apoth\u00e9ose", "lyrique", "marqu\u00e9e", "par", "l'exil", "\u00e0", "guernesey", "et", "la", "mort", "cf", "pauca", "meae", "de", "la", "fille", "ador\u00e9e", "exil", "affectif", "exil", "politique", "hugo", "part", "\u00e0", "la", "d\u00e9couverte", "solitaire", "du", "moi", "et", "de", "l'univers", "le", "po\u00e8te", "tout", "comme", "dans", "les", "ch\u00e2timents", "se", "fait", "m\u00eame", "proph\u00e8te", "voix", "de", "l'audel\u00e0", "voyant", "des", "secrets", "de", "la", "vie", "apr\u00e8s", "la", "mort", "et", "qui", "tente", "de", "percer", "les", "secrets", "des", "desseins", "divins", "mais", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "les", "contemplations", "au", "lyrisme", "amoureux", "et", "sensuel", "contient", "certains", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "po\u00e8mes", "inspir\u00e9s", "par", "juliette", "drouet", "on", "y", "trouve", "\u00e9galement", "demain", "d\u00e8s", "laube", "et", "les", "vers", "o\u00f9", "il", "se", "repr\u00e9sente", "en", "r\u00e9volutionnaire", "de", "la", "litt\u00e9rature", "sur", "lacad\u00e9mie", "a\u00efeule", "et", "douairi\u00e8re", "je", "fis", "souffler", "un", "vent", "r\u00e9volutionnaire", "je", "mis", "un", "bonnet", "rouge", "au", "vieux", "dictionnaire", "les", "contemplations", "uvre", "multiforme", "donc", "comme", "il", "convient", "aux", "m\u00e9moires", "d'une", "\u00e2me", "place", "\u00e0", "part", "dans", "son", "si\u00e8cle", "tant\u00f4t", "lyrique", "tant\u00f4t", "\u00e9pique", "hugo", "est", "pr\u00e9sent", "sur", "tous", "les", "fronts", "et", "dans", "tous", "les", "genres", "il", "a", "profond\u00e9ment", "\u00e9mu", "ses", "contemporains", "exasp\u00e9r\u00e9", "les", "puissants", "et", "inspir\u00e9", "les", "plus", "grands", "po\u00e8tes", "victor", "hugo", "\u00e9tait", "convaincu", "que", "l\u00e9largissement", "de", "la", "civilisation", "europ\u00e9enne", "au", "reste", "du", "monde", "amenait", "la", "litt\u00e9rature", "\u00e0", "sadresser", "\u00e0", "tous", "les", "hommes", "et", "que", "donc", "les", "conditions", "jadis", "\u00e9troites", "de", "go\u00fbt", "et", "de", "langue", "navaient", "plus", "de", "raison", "d\u00eatre", "en", "france", "expliquetil", "\u00e0", "l\u00e9diteur", "italien", "des", "mis\u00e9rables", "certains", "critiques", "mont", "reproch\u00e9", "\u00e0", "ma", "grande", "joie", "d\u00eatre", "en", "dehors", "de", "ce", "quils", "appellent", "le", "go\u00fbt", "fran\u00e7ais", "je", "voudrais", "que", "cet", "\u00e9loge", "f\u00fbt", "m\u00e9rit\u00e9", "ainsi", "que", "le", "rappelle", "simone", "de", "beauvoir", "son", "e", "anniversaire", "fut", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "comme", "une", "f\u00eate", "nationale", "personnes", "d\u00e9fil\u00e8rent", "sous", "ses", "fen\u00eatres", "on", "lui", "avait", "dress\u00e9", "un", "arc", "de", "triomphe", "l'avenue", "d'eylau", "fut", "peu", "apr\u00e8s", "baptis\u00e9e", "avenue", "victorhugo", "et", "il", "y", "eut", "un", "nouveau", "d\u00e9fil\u00e9", "en", "son", "honneur", "le", "juillet", "m\u00eame", "la", "bourgeoisie", "s'\u00e9tait", "ralli\u00e9e", "romans", "victor", "hugo", "a", "laiss\u00e9", "neuf", "romans", "le", "premier", "bugjargal", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9crit", "\u00e0", "seize", "ans", "le", "dernier", "quatrevingttreize", "\u00e0", "soixantedouze", "l'uvre", "romanesque", "a", "travers\u00e9", "tous", "les", "\u00e2ges", "de", "l'\u00e9crivain", "toutes", "les", "modes", "et", "tous", "les", "courants", "litt\u00e9raires", "de", "son", "temps", "sans", "jamais", "se", "confondre", "totalement", "avec", "aucun", "en", "effet", "allant", "audel\u00e0", "de", "la", "parodie", "hugo", "utilise", "les", "techniques", "du", "roman", "populaire", "en", "les", "amplifiant", "et", "subvertit", "les", "genres", "en", "les", "d\u00e9passant", "si", "han", "d'islande", "en", "bugjargal", "publi\u00e9", "en", "ou", "notredame", "de", "paris", "en", "ressemblent", "aux", "romans", "historiques", "en", "vogue", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "ils", "en", "d\u00e9passent", "le", "cadre", "hugo", "n'est", "pas", "walter", "scott", "et", "chez", "lui", "le", "roman", "se", "d\u00e9veloppe", "vers", "l'\u00e9pop\u00e9e", "et", "le", "grandiose", "le", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "en", "et", "claude", "gueux", "en", "engagent", "une", "r\u00e9flexion", "directement", "sociale", "mais", "ils", "ne", "sont", "pas", "plus", "ais\u00e9s", "\u00e0", "d\u00e9finir", "pour", "hugo", "luim\u00eame", "il", "faut", "distinguer", "romans", "de", "faits", "et", "romans", "d'analyse", "ces", "deux", "derniers", "sont", "des", "romans", "\u00e0", "la", "fois", "historiques", "et", "sociaux", "mais", "sont", "surtout", "des", "romans", "engag\u00e9s", "dans", "un", "combat", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "qui", "d\u00e9passe", "de", "loin", "le", "cadre", "de", "la", "fiction", "on", "peut", "en", "dire", "autant", "des", "mis\u00e9rables", "qui", "para\u00eet", "en", "en", "pleine", "p\u00e9riode", "r\u00e9aliste", "mais", "qui", "lui", "emprunte", "peu", "de", "caract\u00e9ristiques", "dans", "une", "lettre", "\u00e0", "lamartine", "victor", "hugo", "explique", "oui", "autant", "quil", "est", "permis", "\u00e0", "lhomme", "de", "vouloir", "je", "veux", "d\u00e9truire", "la", "fatalit\u00e9", "humaine", "je", "condamne", "lesclavage", "je", "chasse", "la", "mis\u00e8re", "jenseigne", "lignorance", "je", "traite", "la", "maladie", "j\u00e9claire", "la", "nuit", "je", "hais", "la", "haine", "voil\u00e0", "ce", "que", "je", "suis", "et", "voil\u00e0", "pourquoi", "jai", "fait", "les", "mis\u00e9rables", "dans", "ma", "pens\u00e9e", "les", "mis\u00e9rables", "ne", "sont", "autre", "chose", "quun", "livre", "ayant", "la", "fraternit\u00e9", "pour", "base", "et", "le", "progr\u00e8s", "pour", "cime", "ce", "succ\u00e8s", "populaire", "ph\u00e9nom\u00e9nal", "suscita", "le", "sarcasme", "des", "goncourt", "qui", "trouv\u00e8rent", "en", "particulier", "amusant", "de", "gagner", "deux", "cent", "mille", "francs", "\u00e0", "sapitoyer", "sur", "les", "mis\u00e8res", "du", "peuple", "il", "embarrasse", "encore", "aujourd'hui", "la", "critique", "car", "il", "louvoie", "constamment", "entre", "m\u00e9lodrame", "populaire", "tableau", "r\u00e9aliste", "et", "essai", "didactique", "de", "la", "m\u00eame", "fa\u00e7on", "dans", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "et", "dans", "l'homme", "qui", "rit", "hugo", "se", "rapproche", "davantage", "de", "l'esth\u00e9tique", "romantique", "du", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "avec", "ses", "personnages", "difformes", "ses", "monstres", "et", "sa", "nature", "effrayante", "c'est", "dans", "ce", "roman", "que", "victor", "hugo", "introduit", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "le", "mot", "\"pieuvre\"", "enfin", "en", "quatrevingttreize", "signe", "la", "concr\u00e9tisation", "romanesque", "d'un", "vieux", "th\u00e8me", "hugolien", "le", "r\u00f4le", "fondateur", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "dans", "la", "conscience", "litt\u00e9raire", "politique", "sociale", "et", "morale", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "il", "m\u00eale", "alors", "la", "fiction", "et", "l'histoire", "sans", "que", "l'\u00e9criture", "marque", "de", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "narrations", "le", "roman", "hugolien", "n'est", "pas", "un", "divertissement", "pour", "lui", "l'art", "doit", "en", "m\u00eame", "temps", "instruire", "et", "plaire", "et", "le", "roman", "est", "presque", "toujours", "au", "service", "du", "d\u00e9bat", "d'id\u00e9es", "cette", "constante", "traverse", "les", "romans", "abolitionnistes", "de", "sa", "jeunesse", "elle", "se", "poursuit", "dans", "sa", "maturit\u00e9", "au", "travers", "de", "ses", "nombreuses", "digressions", "sur", "la", "mis\u00e8re", "mat\u00e9rielle", "et", "morale", "dans", "les", "mis\u00e9rables", "po\u00e8te", "ou", "romancier", "hugo", "demeure", "le", "dramaturge", "de", "la", "fatalit\u00e9", "et", "ses", "h\u00e9ros", "sont", "comme", "les", "h\u00e9ros", "de", "trag\u00e9die", "aux", "prises", "avec", "les", "contraintes", "ext\u00e9rieures", "et", "une", "implacable", "fatalit\u00e9", "tant\u00f4t", "imputable", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "jean", "valjean", "claude", "gueux", "le", "h\u00e9ros", "du", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "tant\u00f4t", "\u00e0", "l'histoire", "quatrevingttreize", "ou", "bien", "\u00e0", "leur", "naissance", "quasimodo", "le", "go\u00fbt", "de", "l'\u00e9pop\u00e9e", "des", "hommes", "aux", "prises", "avec", "les", "forces", "de", "la", "nature", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "la", "fatalit\u00e9", "n'a", "jamais", "quitt\u00e9", "hugo", "l'\u00e9crivain", "a", "toujours", "trouv\u00e9", "son", "public", "sans", "jamais", "c\u00e9der", "aux", "caprices", "de", "la", "mode", "et", "personne", "ne", "s'\u00e9tonne", "qu'il", "ait", "pu", "devenir", "un", "classique", "de", "son", "vivant", "textes", "politiques", "victor", "hugo", "a", "rassembl\u00e9", "ses", "principaux", "discours", "et", "textes", "politiques", "dans", "le", "recueil", "actes", "et", "paroles", "publi\u00e9", "en", "trois", "volumes", "en", "et", "intitul\u00e9s", "respectivement", "avant", "l'exil", "qui", "couvre", "la", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "pendant", "l'exil", "pour", "les", "ann\u00e9es", "\u00e0", "depuis", "l'exil", "pour", "les", "ann\u00e9es", "qui", "ont", "suivi", "son", "retour", "en", "france", "entre", "et", "auxquels", "s'ajoute", "un", "quatri\u00e8me", "volume", "\u00e9galement", "depuis", "l'exil", "pour", "la", "p\u00e9riode", "de", "\u00e0", "opposant", "d\u00e9termin\u00e9", "\u00e0", "napol\u00e9on", "iii", "il", "a", "\u00e9crit", "deux", "ouvrages", "visant", "directement", "la", "personne", "de", "l'empereur", "le", "pamphlet", "napol\u00e9on", "le", "petit", "\u00e9crit", "et", "publi\u00e9", "en", "\u00e0", "bruxelles", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9part", "en", "exil", "et", "histoire", "d'un", "crime", "un", "r\u00e9cit", "des", "\u00e9v\u00e9nements", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "qu'il", "avait", "commenc\u00e9", "\u00e0", "\u00e9crire", "en", "et", "qui", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9", "que", "bien", "plus", "tard", "apr\u00e8s", "son", "retour", "d'exil", "en", "et", "carnets", "de", "voyages", "victor", "hugo", "a", "beaucoup", "voyag\u00e9", "jusqu'en", "de", "ses", "voyages", "il", "rapporte", "des", "carnets", "de", "dessins", "et", "des", "notes", "on", "peut", "ainsi", "citer", "le", "r\u00e9cit", "d'un", "voyage", "fait", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "et", "dans", "les", "alpes", "avec", "charles", "nodier", "il", "part", "aussi", "chaque", "ann\u00e9e", "pour", "un", "voyage", "d'un", "mois", "avec", "juliette", "drouet", "d\u00e9couvrir", "une", "r\u00e9gion", "de", "france", "ou", "d'europe", "et", "en", "revient", "avec", "notes", "et", "dessins", "de", "trois", "voyages", "sur", "le", "rhin", "il", "rapporte", "un", "recueil", "de", "lettres", "notes", "et", "dessins", "publi\u00e9", "en", "et", "compl\u00e9t\u00e9", "en", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "il", "traverse", "plusieurs", "fois", "le", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "comme", "touriste", "alors", "qu'il", "se", "rend", "sur", "le", "rhin", "allemand", "de", "retour", "\u00e0", "paris", "en", "il", "cesse", "de", "voyager", "arts", "graphiques", "les", "cr\u00e9ations", "picturales", "et", "graphiques", "de", "victor", "hugo", "qui", "compl\u00e8tent", "son", "uvre", "litt\u00e9raire", "sont", "rest\u00e9es", "assez", "longtemps", "m\u00e9connues", "du", "grand", "public", "ses", "nombreux", "dessins", "dont", "seulement", "certains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9s", "de", "son", "vivant", "les", "d\u00e9cors", "int\u00e9rieurs", "qu'il", "a", "con\u00e7us", "et", "son", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "la", "photographie", "ont", "fait", "l'objet", "d'une", "mise", "en", "valeur", "apr\u00e8s", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "et", "plus", "encore", "ces", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "dessins", "victor", "hugo", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "pr\u00e8s", "de", "dessins", "exclusivement", "destin\u00e9s", "\u00e0", "ses", "proches", "ou", "gard\u00e9s", "en", "sa", "possession", "ces", "dessins", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9s", "de", "son", "vivant", "ni", "fait", "l'objet", "de", "publications", "sauf", "rares", "exceptions", "il", "l\u00e9gua", "tous", "les", "dessins", "qu'il", "avait", "conserv\u00e9s", "avec", "ses", "manuscrits", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "r\u00e9alisant", "d\u00e9j\u00e0", "des", "dessins", "dans", "ses", "jeunes", "ann\u00e9es", "victor", "hugo", "produit", "divers", "croquis", "et", "caricatures", "dans", "les", "ann\u00e9es", "prenant", "aussi", "l'habitude", "de", "dessiner", "des", "lieux", "ou", "monuments", "au", "crayon", "dans", "ses", "carnets", "de", "voyage", "inspir\u00e9", "par", "ses", "voyages", "sur", "les", "bords", "du", "rhin", "avec", "juliette", "drouet", "entre", "et", "ses", "dessins", "prennent", "une", "nouvelle", "dimension", "avec", "de", "nombreuses", "compositions", "\u00e0", "la", "mine", "de", "plomb", "repr\u00e9sentant", "des", "burgs", "typiques", "de", "la", "vall\u00e9e", "du", "rhin", "en", "il", "installe", "un", "atelier", "chez", "juliette", "drouet", "et", "r\u00e9alise", "de", "nombreux", "dessins", "de", "plus", "grand", "format", "repr\u00e9sentant", "des", "ch\u00e2teaux", "et", "paysages", "d'allure", "surnaturelle", "ou", "fantomatique", "principalement", "des", "lavis", "\u00e0", "l'encre", "parfois", "rehauss\u00e9s", "de", "fusain", "d'aquarelle", "ou", "de", "gouache", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "d'exil", "dans", "les", "\u00eeles", "anglonormandes", "de", "jersey", "et", "guernesey", "de", "\u00e0", "victor", "hugo", "inspir\u00e9", "par", "la", "pr\u00e9sence", "de", "la", "mer", "r\u00e9alise", "des", "dessins", "presque", "fantastiques", "dont", "beaucoup", "repr\u00e9sentent", "des", "paysages", "marins", "des", "temp\u00eates", "et", "des", "navires", "en", "perdition", "avec", "l'utilisation", "de", "nouvelles", "techniques", "graphiques", "telles", "que", "des", "pochoirs", "des", "papiers", "d\u00e9coup\u00e9s", "et", "des", "empreintes", "de", "dentelle", "la", "production", "graphique", "de", "victor", "hugo", "se", "poursuit", "lorsqu'il", "reprend", "ses", "voyages", "annuels", "avec", "juliette", "drouet", "en", "belgique", "et", "sur", "les", "bords", "du", "rhin", "\u00e0", "partir", "de", "bien", "que", "l'uvre", "picturale", "de", "victor", "hugo", "fut", "largement", "rest\u00e9e", "intime", "de", "son", "vivant", "certains", "de", "ses", "dessins", "ont", "\u00e9t\u00e9", "destin\u00e9s", "\u00e0", "illustrer", "ses", "uvres", "litt\u00e9raires", "dessins", "r\u00e9alis\u00e9s", "pour", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "le", "rhin", "les", "orientales", "et", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "et", "d'autres", "ont", "fait", "l'objet", "d'un", "ouvrage", "publi\u00e9", "en", "sous", "le", "titre", "dessins", "de", "victor", "hugo", "apr\u00e8s", "sa", "mort", "certains", "dessins", "ont", "\u00e9t\u00e9", "expos\u00e9s", "dans", "le", "cadre", "d'une", "lev\u00e9e", "de", "fonds", "en", "en", "vue", "de", "l'\u00e9rection", "d'un", "monument", "au", "po\u00e8te", "ce", "n'est", "que", "bien", "plus", "tard", "que", "l'uvre", "picturale", "de", "victor", "hugo", "fit", "l'objet", "de", "nombreuses", "et", "prestigieuses", "expositions", "telles", "que", "soleil", "d'encre", "au", "petit", "palais", "lors", "du", "centenaire", "de", "sa", "mort", "en", "ou", "encore", "l'exposition", "victor", "hugo", "dessins", "\u00e0", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "en", "plusieurs", "expositions", "ont", "aussi", "eu", "lieu", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ainsi", "\u00e0", "bologne", "bruxelles", "madrid", "z\u00fcrich", "lausanne", "new", "york", "los", "angeles", "et", "dans", "plusieurs", "villes", "au", "japon", "les", "surr\u00e9alistes", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "la", "red\u00e9couverte", "du", "g\u00e9nie", "pictural", "de", "hugo", "chez", "qui", "ils", "admiraient", "l'usage", "novateur", "de", "techniques", "telles", "que", "les", "empreintes", "les", "t\u00e2ches", "le", "grattage", "le", "pochoir", "ou", "la", "r\u00e9serve", "d\u00e8s", "t\u00eate", "de", "diable", "est", "associ\u00e9e", "au", "surr\u00e9alisme", "lors", "de", "lexposition", "fantastic", "art", "dada", "surrealism", "au", "moma", "andr\u00e9", "masson", "\u00e9crira", "bien", "plus", "tard", "\u00e0", "ce", "sujet", "l\u00e9criture", "et", "le", "dessin", "automatiques", "\u00e9tant", "pour", "les", "surr\u00e9alistes", "la", "cl\u00e9", "permettant", "louverture", "sur", "le", "monde", "invisible", "et", "les", "courants", "secrets", "qui", "traversent", "notre", "esprit", "il", "\u00e9tait", "donc", "fatal", "que", "cette", "t\u00e2che", "dencre", "prolong\u00e9e", "nous", "apparaisse", "comme", "le", "joyau", "de", "la", "salle", "consacr\u00e9e", "aux", "pr\u00e9curseurs", "du", "mouvement", "en", "bon", "autodidacte", "victor", "hugo", "n'h\u00e9sitait", "pas", "\u00e0", "utiliser", "les", "m\u00e9thodes", "les", "plus", "rustiques", "ou", "exp\u00e9rimentales", "m\u00e9langeant", "\u00e0", "l'encre", "le", "caf\u00e9", "noir", "le", "charbon", "la", "suie", "de", "chemin\u00e9e", "le", "jus", "de", "m\u00fbre", "l'oignon", "br\u00fbl\u00e9", "la", "cendre", "de", "cigare", "du", "dentifrice", "peignant", "du", "bout", "de", "l'allumette", "ou", "au", "moyen", "des", "barbes", "d'une", "plume", "techniques", "similaires", "\u00e0", "celles", "qu'utiliseront", "plus", "tard", "les", "artistes", "surr\u00e9alistes", "d\u00e9cors", "l'activit\u00e9", "de", "d\u00e9corateur", "de", "victor", "hugo", "concentr\u00e9e", "pendant", "les", "ann\u00e9es", "d'exil", "\u00e0", "guernesey", "peut", "l\u00e9gitimement", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "son", "troisi\u00e8me", "art", "il", "commence", "\u00e0", "se", "livrer", "\u00e0", "cette", "passion", "lors", "de", "l'achat", "de", "la", "maison", "de", "hauteville", "house", "en", "sa", "r\u00e9sidence", "pendant", "pr\u00e8s", "de", "quinze", "ans", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "de", "l'exil", "et", "o\u00f9", "il", "fera", "quelques", "s\u00e9jours", "apr\u00e8s", "son", "retour", "en", "france", "durant", "trois", "ans", "il", "se", "consacre", "presque", "enti\u00e8rement", "\u00e0", "son", "am\u00e9nagement", "int\u00e9rieur", "par", "l'achat", "de", "mobilier", "et", "la", "conception", "de", "d\u00e9cors", "compos\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "meubles", "et", "objets", "collect\u00e9s", "sur", "l'\u00eele", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "il", "am\u00e9nage", "en", "m\u00eame", "temps", "la", "fallue", "la", "premi\u00e8re", "maison", "o\u00f9", "r\u00e9side", "juliette", "drouet", "\u00e0", "guernesey", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "hauteville", "houseen", "victor", "hugo", "ach\u00e8te", "avec", "juliette", "drouet", "la", "maison", "situ\u00e9e", "rue", "hauteville", "\u00e0", "guernesey", "aujourd'hui", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "hauteville", "fairy", "ou", "hauteville", "ii", "o\u00f9", "elle", "v\u00e9cut", "de", "\u00e0", "comme", "pour", "hauteville", "house", "victor", "hugo", "r\u00e9alise", "les", "d\u00e9cors", "de", "la", "maison", "\u00e0", "partir", "de", "mobilier", "panneaux", "et", "objets", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9s", "\u00e0", "guernesey", "ou", "lors", "des", "nombreux", "voyages", "qu'il", "effectue", "avec", "juliette", "en", "europe", "continentale", "\u00e0", "partir", "de", "les", "d\u00e9cors", "chinois", "de", "la", "salle", "\u00e0", "manger", "ont", "\u00e9t\u00e9", "enti\u00e8rement", "con\u00e7us", "et", "imagin\u00e9s", "par", "victor", "hugo", "et", "r\u00e9alis\u00e9s", "par", "des", "ouvriers", "sous", "sa", "direction", "beaucoup", "des", "d\u00e9cors", "de", "hauteville", "fairy", "comme", "ceux", "de", "hauteville", "house", "se", "caract\u00e9risent", "par", "l'association", "de", "multiples", "\u00e9l\u00e9ments", "comme", "des", "fragments", "de", "coffres", "de", "meubles", "de", "carreaux", "ou", "de", "fa\u00efence", "parfois", "issus", "d'univers", "tr\u00e8s", "diff\u00e9rents", "tels", "que", "des", "\u00e9l\u00e9ments", "d\u00e9coratifs", "chinois", "et", "gothiques", "les", "d\u00e9cors", "de", "hauteville", "fairy", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mont\u00e9s", "et", "install\u00e9s", "dans", "la", "pi\u00e8ce", "connue", "comme", "le", "salon", "chinois", "dans", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "l'initiative", "de", "paul", "meurice", "qui", "les", "a", "rachet\u00e9s", "\u00e0", "l'h\u00e9ritier", "de", "juliette", "drouet", "tandis", "que", "les", "d\u00e9cors", "de", "hauteville", "house", "rest\u00e9s", "en", "l'\u00e9tat", "sont", "accessibles", "au", "public", "\u00e0", "guernesey", "photographie", "l'invention", "du", "daguerr\u00e9otype", "en", "suscita", "un", "engouement", "pour", "la", "photographie", "auquel", "victor", "hugo", "prit", "part", "de", "mani\u00e8re", "active", "pendant", "son", "exil", "en", "novembre", "deux", "mois", "apr\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "jersey", "un", "atelier", "photographique", "est", "install\u00e9", "dans", "une", "pi\u00e8ce", "de", "marine", "terrace", "maison", "o\u00f9", "il", "r\u00e9side", "avec", "sa", "famille", "son", "fils", "charles", "hugo", "apprend", "la", "technique", "du", "daguerr\u00e9otype", "aupr\u00e8s", "d'un", "proscrit", "nomm\u00e9", "jeanjacques", "sabatier", "puis", "se", "rend", "\u00e0", "caen", "en", "mars", "dans", "l'atelier", "du", "photographe", "edmond", "bacot", "pour", "se", "former", "\u00e0", "d'autres", "techniques", "photographiques", "permettant", "la", "reproduction", "pendant", "les", "trois", "ann\u00e9es", "d'exil", "\u00e0", "jersey", "entre", "trois", "cent", "cinquante", "et", "quatre", "cents", "photographies", "sont", "prises", "par", "charles", "hugo", "et", "auguste", "vacquerie", "ami", "proche", "de", "la", "famille", "qui", "habite", "aussi", "\u00e0", "marine", "terrace", "ainsi", "que", "certaines", "par", "fran\u00e7oisvictor", "hugo", "s'il", "ne", "r\u00e9alise", "pas", "luim\u00eame", "les", "photographies", "victor", "hugo", "participe", "activement", "\u00e0", "leur", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "dirigeant", "les", "s\u00e9ances", "de", "prises", "de", "vue", "choisissant", "les", "cadrages", "et", "les", "poses", "plusieurs", "photographies", "des", "membres", "de", "la", "famille", "hugo", "et", "d'autres", "exil\u00e9s", "sont", "r\u00e9unies", "dans", "des", "albums", "connus", "comme", "les", "albums", "des", "proscrits", "remis", "\u00e0", "des", "proches", "de", "la", "famille", "en", "souvenir", "de", "ces", "ann\u00e9es", "d'exil", "t\u00e9moignages", "pr\u00e9cieux", "sur", "la", "vie", "des", "proscrits", "\u00e0", "jersey", "certains", "de", "ces", "albums", "agr\u00e9ment\u00e9s", "de", "collages", "et", "d\u00e9corations", "sont", "de", "v\u00e9ritables", "uvres", "d'art", "comme", "l'", "album", "allix", "qui", "fixe", "l'amiti\u00e9", "des", "hugo", "pour", "augustine", "allix", "victor", "hugo", "envisage", "aussi", "de", "composer", "un", "ouvrage", "constitu\u00e9", "de", "clich\u00e9s", "des", "paysages", "des", "\u00eeles", "anglonormandes", "et", "d'utiliser", "des", "portraits", "photographiques", "pour", "illustrer", "ses", "uvres", "litt\u00e9raires", "ces", "projets", "ne", "se", "concr\u00e9tis\u00e8rent", "pas", "principalement", "en", "raison", "de", "la", "r\u00e9ticence", "des", "\u00e9diteurs", "et", "la", "plupart", "de", "ces", "photographies", "resteront", "dans", "l'intimit\u00e9", "de", "la", "famille", "hugo", "et", "de", "son", "entourage", "pendant", "plusieurs", "d\u00e9cennies", "cette", "activit\u00e9", "se", "poursuit", "\u00e0", "guernesey", "\u00e0", "partir", "de", "un", "atelier", "photographique", "\u00e9tant", "am\u00e9nag\u00e9", "\u00e0", "hauteville", "house", "en", "les", "photographes", "leballeur", "et", "auzou", "sont", "invit\u00e9s", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "des", "vues", "st\u00e9r\u00e9otypiques", "de", "la", "maison", "edmond", "bacot", "qui", "avait", "aid\u00e9", "charles", "hugo", "\u00e0", "se", "former", "\u00e0", "la", "photographie", "se", "rend", "\u00e0", "hauteville", "house", "du", "juin", "au", "juillet", "et", "r\u00e9alise", "cinquantesept", "clich\u00e9s", "de", "la", "maison", "et", "des", "occupants", "d'autres", "comme", "ars\u00e8ne", "garnier", "et", "henry", "mulling", "prennent", "aussi", "des", "portraits", "du", "po\u00e8te", "en", "\u00e0", "bruxelles", "hugo", "fait", "la", "connaissance", "de", "nadar", "qui", "laissa", "de", "nombreux", "portraits", "de", "victor", "hugo", "dans", "ses", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "il", "sera", "\u00e9galement", "photographi\u00e9", "par", "\u00e9tienne", "carjat", "et", "bertall", "autres", "grands", "photographes", "de", "l'\u00e9poque", "victor", "hugo", "avait", "conscience", "que", "la", "photographie", "pouvait", "jouer", "un", "r\u00f4le", "consid\u00e9rable", "pour", "\u00e9tablir", "son", "image", "de", "banni", "courageux", "fid\u00e8le", "\u00e0", "son", "pays", "et", "contribuer", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "\u00e0", "la", "promotion", "de", "son", "uvre", "en", "offrant", "\u00e0", "ses", "lecteurs", "le", "visage", "de", "son", "auteur", "convictions", "personnelles", "carri\u00e8re", "politique", "homme", "de", "lettres", "engag\u00e9", "victor", "hugo", "s'est", "impliqu\u00e9", "pendant", "toute", "sa", "vie", "dans", "le", "d\u00e9bat", "politique", "d'abord", "de", "conviction", "royaliste", "puis", "bonapartiste", "il", "fut", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "partie", "de", "sa", "vie", "un", "r\u00e9publicain", "convaincu", "il", "s'est", "vu", "reprocher", "son", "opportunisme", "politique", "ayant", "chang\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "de", "bord", "politique", "au", "cours", "de", "sa", "carri\u00e8re", "comme", "il", "l'\u00e9crivait", "luim\u00eame", "en", "texte", "publi\u00e9", "dans", "actes", "et", "paroles", "voici", "les", "phases", "successives", "sic", "que", "ma", "conscience", "a", "travers\u00e9es", "en", "avan\u00e7ant", "sans", "cesse", "et", "sans", "reculer", "un", "jour", "je", "me", "rends", "cette", "justice", "vers", "la", "lumi\u00e8re", "royaliste", "royaliste", "lib\u00e9ral", "lib\u00e9ral", "lib\u00e9ral", "socialiste", "lib\u00e9ral", "socialiste", "et", "d\u00e9mocrate", "lib\u00e9ral", "socialiste", "d\u00e9mocrate", "et", "r\u00e9publicain", "au", "d\u00e9part", "de", "tendance", "ultraroyaliste", "autant", "par", "conviction", "que", "par", "fid\u00e9lit\u00e9", "\u00e0", "sa", "m\u00e8re", "victor", "hugo", "soutient", "la", "seconde", "restauration", "publiant", "des", "odes", "favorables", "\u00e0", "louis", "xviii", "puis", "\u00e0", "charles", "x", "ce", "qui", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "r\u00e9compens\u00e9", "par", "des", "gratifications", "financi\u00e8res", "vers", "il", "prend", "ses", "distances", "avec", "la", "monarchie", "et", "adh\u00e8re", "au", "bonapartisme", "probablement", "sous", "l'influence", "de", "son", "p\u00e8re", "ancien", "g\u00e9n\u00e9ral", "d'empire", "avec", "qui", "il", "renoue", "pendant", "ces", "ann\u00e9esl\u00e0", "vers", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "il", "soutient", "la", "monarchie", "de", "juillet", "sans", "toutefois", "renoncer", "compl\u00e8tement", "\u00e0", "ses", "opinions", "bonapartistes", "en", "il", "est", "nomm\u00e9", "pair", "de", "france", "par", "louisphilippe", "en", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "f\u00e9vrier", "et", "de", "l'av\u00e8nement", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "finit", "par", "se", "rallier", "\u00e0", "celleci", "apr\u00e8s", "quelques", "h\u00e9sitations", "et", "est", "\u00e9lu", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "le", "juin", "pendant", "les", "journ\u00e9es", "de", "juin", "il", "est", "charg\u00e9", "de", "contenir", "l'insurrection", "populaire", "caus\u00e9e", "par", "la", "fermeture", "des", "ateliers", "nationaux", "il", "soutient", "la", "candidature", "de", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "d\u00e9cembre", "apr\u00e8s", "la", "promulgation", "de", "la", "constitution", "il", "est", "\u00e9lu", "repr\u00e9sentant", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "unique", "le", "mai", "s'opposant", "aux", "mesures", "conservatrices", "prises", "par", "le", "nouveau", "r\u00e9gime", "r\u00e9publicain", "il", "intervient", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "pour", "d\u00e9noncer", "la", "mis\u00e8re", "sociale", "d\u00e9fendre", "l'instruction", "obligatoire", "le", "suffrage", "universel", "et", "la", "libert\u00e9", "de", "la", "presse", "et", "devient", "un", "des", "principaux", "opposants", "au", "r\u00e9gime", "et", "au", "pr\u00e9sident", "louisnapol\u00e9on", "bonaparte", "r\u00e9sumant", "leur", "action", "par", "l'expression", "police", "partout", "justice", "nulle", "part", "lors", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "d\u00e9cembre", "il", "tente", "d'organiser", "une", "r\u00e9sistance", "puis", "doit", "quitter", "le", "territoire", "d\u00e9but", "d'un", "exil", "de", "pr\u00e8s", "de", "dixneuf", "ans", "pendant", "lequel", "il", "lutta", "inlassablement", "contre", "le", "r\u00e9gime", "du", "second", "empire", "aussi", "bien", "par", "ses", "\u00e9crits", "et", "ses", "interventions", "que", "par", "son", "refus", "de", "rentrer", "en", "france", "malgr\u00e9", "l'amnistie", "dont", "il", "b\u00e9n\u00e9ficie", "en", "revenu", "en", "france", "en", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "de", "la", "france", "et", "la", "proclamation", "de", "la", "troisi\u00e8me", "r\u00e9publique", "il", "est", "\u00e9lu", "en", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "si\u00e9geant", "alors", "\u00e0", "bordeaux", "et", "n'y", "reste", "que", "quelques", "semaines", "d\u00e9missionnant", "de", "ses", "fonctions", "\u00e0", "la", "suite", "du", "refus", "de", "l'assembl\u00e9e", "de", "laisser", "si\u00e9ger", "garibaldi", "dans", "ses", "rangs", "en", "il", "est", "\u00e9lu", "au", "s\u00e9nat", "puis", "r\u00e9\u00e9lu", "six", "ans", "plus", "tard", "vision", "d'une", "europe", "unifi\u00e9e", "victor", "hugo", "qui", "a", "\u00e9crit", "qu", "une", "guerre", "entre", "europ\u00e9ens", "est", "une", "guerre", "civile", "a", "fr\u00e9quemment", "d\u00e9fendu", "l'id\u00e9e", "de", "la", "cr\u00e9ation", "des", "\u00e9tatsunis", "d'europe", "ainsi", "d\u00e8s", "au", "congr\u00e8s", "de", "la", "paix", "il", "lance", "un", "jour", "viendra", "o\u00f9", "vous", "france", "vous", "russie", "vous", "italie", "vous", "angleterre", "vous", "allemagne", "vous", "toutes", "nations", "du", "continent", "sans", "perdre", "vos", "qualit\u00e9s", "distinctes", "et", "votre", "glorieuse", "individualit\u00e9", "vous", "vous", "fondrez", "\u00e9troitement", "dans", "une", "unit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "et", "vous", "constituerez", "la", "fraternit\u00e9", "europ\u00e9enne", "absolument", "comme", "la", "normandie", "la", "bretagne", "la", "bourgogne", "la", "lorraine", "l'alsace", "toutes", "nos", "provinces", "se", "sont", "fondues", "dans", "la", "france", "un", "jour", "viendra", "o\u00f9", "il", "n'y", "aura", "plus", "d'autres", "champs", "de", "bataille", "que", "les", "march\u00e9s", "s'ouvrant", "au", "commerce", "et", "les", "esprits", "s'ouvrant", "aux", "id\u00e9es", "un", "jour", "viendra", "o\u00f9", "les", "boulets", "et", "les", "bombes", "seront", "remplac\u00e9s", "par", "les", "votes", "par", "le", "suffrage", "universel", "des", "peuples", "par", "le", "v\u00e9n\u00e9rable", "arbitrage", "d'un", "grand", "s\u00e9nat", "souverain", "qui", "sera", "\u00e0", "l'europe", "ce", "que", "le", "parlement", "est", "\u00e0", "l'angleterre", "ce", "que", "la", "di\u00e8te", "est", "\u00e0", "l'allemagne", "ce", "que", "l'assembl\u00e9e", "l\u00e9gislative", "est", "\u00e0", "la", "france", "!", "victor", "hugo", "imagine", "une", "europe", "ax\u00e9e", "sur", "le", "rhin", "lieu", "d'\u00e9changes", "culturels", "et", "commerciaux", "entre", "la", "france", "et", "allemagne", "qui", "serait", "le", "noyau", "central", "de", "ces", "\u00e9tatsunis", "d'europe", "il", "se", "d\u00e9sole", "de", "constater", "que", "lantipathie", "entre", "les", "deux", "pays", "nest", "que", "la", "cons\u00e9quence", "de", "manuvres", "diplomatiques", "men\u00e9es", "par", "langleterre", "et", "la", "russie", "pour", "affaiblir", "la", "france", "de", "linqui\u00e9tude", "que", "suscite", "une", "france", "mod\u00e8le", "de", "libert\u00e9", "de", "justice", "et", "de", "droit", "des", "peuples", "de", "lopposition", "de", "la", "prusse", "il", "pr\u00e9sente", "une", "europe", "des", "peuples", "par", "opposition", "\u00e0", "l'europe", "des", "rois", "sous", "forme", "d'une", "conf\u00e9d\u00e9ration", "d'\u00e9tats", "avec", "des", "peuples", "unis", "par", "le", "suffrage", "universel", "et", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "l'id\u00e9e", "n'est", "pas", "neuve", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9fendue", "avant", "lui", "par", "saintsimon", "guizot", "et", "auguste", "comte", "mais", "victor", "hugo", "en", "fut", "un", "de", "ses", "plus", "ardents", "d\u00e9fenseurs", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "le", "contexte", "historique", "s'y", "pr\u00eatait", "peu", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "visionnaire", "ou", "fou", "victor", "hugo", "reconna\u00eet", "les", "obstacles", "qui", "entravent", "cette", "grande", "id\u00e9e", "et", "pr\u00e9cise", "m\u00eame", "qu'il", "faudra", "peut\u00eatre", "une", "guerre", "ou", "une", "r\u00e9volution", "pour", "y", "acc\u00e9der", "il", "croyait", "si", "fermement", "\u00e0", "cette", "id\u00e9e", "dune", "f\u00e9d\u00e9ration", "europ\u00e9enne", "qu'il", "tint", "\u00e0", "lui", "donner", "corps", "en", "plantant", "symboliquement", "le", "ch\u00eane", "des", "\u00e9tatsunis", "d'europe", "dans", "le", "jardin", "de", "hautevillehouse", "le", "juillet", "arbre", "encore", "visible", "aujourd'hui", "il", "souhaite", "pour", "l'europe", "\u00e0", "venir", "la", "cr\u00e9ation", "dune", "monnaie", "unique", "une", "monnaie", "continentale", "\u00e0", "double", "base", "m\u00e9tallique", "et", "fiduciaire", "ayant", "pour", "point", "dappui", "le", "capital", "europe", "tout", "entier", "et", "pour", "moteur", "lactivit\u00e9", "libre", "de", "deux", "cents", "millions", "dhommes", "cette", "monnaie", "une", "remplacerait", "et", "r\u00e9sorberait", "toutes", "les", "absurdes", "vari\u00e9t\u00e9s", "mon\u00e9taires", "daujourdhui", "lutte", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "grand", "opposant", "\u00e0", "la", "peine", "capitale", "victor", "hugo", "a", "men\u00e9", "sans", "rel\u00e2che", "un", "combat", "pour", "abolir", "ce", "ch\u00e2timent", "dans", "le", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "publi\u00e9", "en", "et", "claude", "gueux", "publi\u00e9", "en", "il", "montre", "\u00e0", "la", "fois", "la", "cruaut\u00e9", "l'injustice", "et", "l'inefficacit\u00e9", "du", "ch\u00e2timent", "supr\u00eame", "dans", "la", "pr\u00e9face", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e9dition", "du", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "en", "il", "expose", "en", "d\u00e9tail", "tous", "ses", "arguments", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "dans", "ses", "fonctions", "d'\u00e9lu", "il", "profite", "de", "la", "tribune", "que", "lui", "donne", "sa", "pr\u00e9sence", "\u00e0", "la", "chambre", "des", "pairs", "puis", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "constituante", "et", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "l\u00e9gislative", "pour", "poursuivre", "son", "combat", "abolitionniste", "en", "tant", "que", "pair", "de", "france", "il", "s'\u00e9l\u00e8ve", "sans", "succ\u00e8s", "contre", "l'ex\u00e9cution", "de", "pierre", "lecomte", "qui", "a", "tent\u00e9", "d'assassiner", "louisphilippe", "en", "tant", "que", "d\u00e9put\u00e9", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "y", "prononce", "le", "septembre", "son", "discours", "le", "plus", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "d\u00e9clarant", "que", "la", "peine", "de", "mort", "est", "le", "signe", "sp\u00e9cial", "et", "\u00e9ternel", "de", "la", "barbarie", "en", "son", "fils", "charles", "hugo", "est", "condamn\u00e9", "pour", "avoir", "publi\u00e9", "un", "article", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "dans", "le", "journal", "l'\u00e9v\u00e9nement", "victor", "hugo", "d\u00e9fend", "son", "fils", "lors", "du", "proc\u00e8s", "et", "prononce", "un", "discours", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "devant", "la", "cour", "d'assises", "de", "la", "seine", "le", "juin", "alors", "en", "exil", "\u00e0", "jersey", "il", "proteste", "contre", "l'ex\u00e9cution", "de", "john", "tapner", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "\u00e0", "guernesey", "pour", "assassinat", "malgr\u00e9", "ses", "efforts", "tapner", "est", "finalement", "ex\u00e9cut\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "le", "lendemain", "de", "l'ex\u00e9cution", "il", "\u00e9crit", "une", "lettre", "\u00e0", "lord", "palmerston", "ministre", "de", "l'int\u00e9rieur", "anglais", "pour", "exprimer", "son", "indignation", "marqu\u00e9", "par", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "il", "r\u00e9alise", "une", "s\u00e9rie", "de", "quatre", "dessins", "repr\u00e9sentant", "le", "cadavre", "d'un", "condamn\u00e9", "pendu", "\u00e0", "une", "potence", "embl\u00e9matiques", "de", "sa", "lutte", "contre", "la", "peine", "capitale", "ces", "dessins", "semblent", "avoir", "eu", "une", "importance", "particuli\u00e8re", "pour", "victor", "hugo", "puisqu'il", "a", "affich\u00e9", "l'un", "d'entre", "eux", "dans", "sa", "chambre", "de", "marine", "terrace", "puis", "\u00e0", "hauteville", "house", "\u00e0", "guernesey", "victor", "hugo", "lance", "un", "appel", "en", "d\u00e9cembre", "pour", "protester", "contre", "l'ex\u00e9cution", "de", "john", "brown", "militant", "antiesclavagiste", "condamn\u00e9", "\u00e0", "mort", "aux", "\u00e9tatsunis", "dans", "une", "affaire", "ayant", "un", "grand", "retentissement", "combat", "contre", "la", "mis\u00e8re", "sensible", "\u00e0", "la", "mis\u00e8re", "bien", "avant", "d'\u00e9crire", "les", "mis\u00e9rables", "victor", "hugo", "se", "pr\u00e9occupe", "d\u00e8s", "les", "ann\u00e9es", "de", "mettre", "fin", "\u00e0", "la", "pauvret\u00e9", "des", "classes", "populaires", "dans", "son", "discours", "sur", "la", "mis\u00e8re", "prononc\u00e9", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "juillet", "il", "affirme", "\u00eatre", "de", "ceux", "qui", "pensent", "et", "qui", "affirment", "qu'on", "peut", "d\u00e9truire", "la", "mis\u00e8re", "et", "d\u00e9clare", "d\u00e9truire", "la", "mis\u00e8re", "!", "oui", "cela", "est", "possible", "les", "l\u00e9gislateurs", "et", "les", "gouvernants", "doivent", "y", "songer", "sans", "cesse", "car", "en", "pareille", "mati\u00e8re", "tant", "que", "le", "possible", "nest", "pas", "fait", "le", "devoir", "nest", "pas", "rempli", "tout", "au", "long", "de", "sa", "vie", "il", "pratique", "la", "charit\u00e9", "et", "aide", "mat\u00e9riellement", "ceux", "qui", "sont", "dans", "le", "besoin", "en", "exil", "\u00e0", "guernesey", "il", "organise", "\u00e0", "partir", "de", "chez", "lui", "\u00e0", "hauteville", "house", "des", "repas", "destin\u00e9s", "aux", "enfants", "pauvres", "\u00e9crivant", "\u00e0", "ce", "sujet", "tous", "les", "mardis", "je", "donne", "\u00e0", "d\u00eener", "\u00e0", "quinze", "petits", "enfants", "pauvres", "choisis", "parmi", "les", "plus", "indigents", "de", "l\u00eele", "et", "ma", "famille", "et", "moi", "nous", "les", "servons", "je", "t\u00e2che", "par", "l\u00e0", "de", "faire", "comprendre", "l\u00e9galit\u00e9", "et", "la", "fraternit\u00e9", "victor", "hugo", "est", "convaincu", "qu'un", "des", "moyens", "d'\u00e9radiquer", "la", "mis\u00e8re", "et", "la", "criminalit\u00e9", "est", "l'instruction", "gratuite", "et", "obligatoire", "pour", "tous", "le", "juillet", "dans", "un", "discours", "contre", "la", "loi", "falloux", "il", "r\u00e9clame", "une", "instruction", "obligatoire", "au", "premier", "degr\u00e9", "seulement", "gratuite", "\u00e0", "tous", "les", "degr\u00e9s", "m\u00eame", "s'il", "croit", "profond\u00e9ment", "en", "dieu", "il", "s'oppose", "radicalement", "\u00e0", "l'influence", "de", "l'\u00e9glise", "dans", "l'enseignement", "et", "se", "prononce", "en", "faveur", "de", "l'instruction", "publique", "et", "la\u00efque", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "l'\u00e9tat", "droit", "des", "femmes", "de", "nombreuses", "prises", "de", "position", "t\u00e9moignent", "de", "l'engagement", "de", "victor", "hugo", "en", "faveur", "de", "la", "cause", "des", "femmes", "en", "il", "accepte", "d'\u00eatre", "pr\u00e9sident", "d'honneur", "de", "la", "ligue", "fran\u00e7aise", "pour", "le", "droit", "des", "femmes", "h\u00e9riti\u00e8re", "de", "l'association", "pour", "le", "droit", "des", "femmes", "association", "f\u00e9ministe", "fond\u00e9e", "par", "l\u00e9on", "richer", "dans", "une", "lettre", "adress\u00e9e", "\u00e0", "ce", "dernier", "le", "juin", "il", "\u00e9crivait", "une", "moiti\u00e9", "de", "l'esp\u00e8ce", "humaine", "est", "hors", "de", "l'\u00e9galit\u00e9", "il", "faut", "l'y", "faire", "rentrer", "donner", "pour", "contrepoids", "au", "droit", "de", "l'homme", "le", "droit", "de", "la", "femme", "victor", "hugo", "a", "\u00e9t\u00e9", "proche", "de", "deux", "femmes", "illustres", "et", "engag\u00e9es", "louise", "michel", "avec", "qui", "il", "entretient", "une", "correspondance", "lorsqu'elle", "est", "d\u00e9port\u00e9e", "en", "nouvellecal\u00e9donie", "et", "george", "sand", "aux", "obs\u00e8ques", "de", "laquelle", "il", "prononce", "un", "discours", "lui", "rendant", "hommage", "d\u00e9clarant", "george", "sand", "meurt", "mais", "elle", "nous", "l\u00e8gue", "le", "droit", "de", "la", "femme", "puisant", "son", "\u00e9vidence", "dans", "le", "g\u00e9nie", "de", "la", "femme", "croyance", "religieuse", "victor", "hugo", "\u00e9lev\u00e9", "par", "un", "p\u00e8re", "francma\u00e7on", "et", "une", "m\u00e8re", "non", "pratiquante", "se", "construit", "une", "foi", "profonde", "mais", "personnelle", "croyant", "fermement", "dans", "l'existence", "de", "dieu", "il", "rejette", "aussi", "bien", "le", "rationalisme", "que", "le", "dogmatisme", "religieux", "victor", "hugo", "reproche", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "le", "carcan", "dans", "lequel", "celleci", "enferme", "la", "foi", "son", "anticl\u00e9ricalisme", "transpara\u00eet", "dans", "ses", "\u00e9crits", "comme", "religions", "et", "religion", "la", "fin", "de", "satan", "dieu", "le", "pape", "torquemada", "ainsi", "que", "dans", "son", "adh\u00e9sion", "\u00e0", "des", "mouvements", "anticl\u00e9ricaux", "il", "est", "l'auteur", "de", "l'expression", "l'\u00e9glise", "chez", "elle", "et", "l'\u00e9tat", "chez", "lui", "prononc\u00e9e", "le", "janvier", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "afin", "de", "marquer", "son", "profond", "attachement", "\u00e0", "la", "la\u00efcit\u00e9victor", "hugo", "reste", "cependant", "profond\u00e9ment", "croyant", "en", "un", "dieu", "souffrant", "et", "compatissant", "en", "un", "dieu", "force", "infinie", "cr\u00e9atrice", "de", "l'univers", "en", "l'immortalit\u00e9", "de", "l'\u00e2me", "et", "en", "la", "r\u00e9incarnation", "son", "testament", "repr\u00e9sentatif", "de", "sa", "conception", "de", "la", "religion", "fait", "figure", "de", "profession", "de", "foi", "je", "donne", "cinquante", "mille", "francs", "aux", "pauvres", "je", "d\u00e9sire", "\u00eatre", "port\u00e9", "au", "cimeti\u00e8re", "dans", "leur", "corbillard", "je", "refuse", "l'oraison", "de", "toutes", "les", "\u00e9glises", "je", "demande", "une", "pri\u00e8re", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e2mes", "je", "crois", "en", "dieu", "spiritisme", "alors", "en", "exil", "\u00e0", "marine", "terrace", "sur", "l'\u00eele", "de", "jersey", "victor", "hugo", "y", "re\u00e7oit", "en", "son", "amie", "delphine", "de", "girardin", "qui", "l'initie", "aux", "tables", "parlantes", "une", "pratique", "issue", "du", "spiritualisme", "anglosaxon", "permettant", "de", "communiquer", "avec", "les", "morts", "en", "\u00e9criture", "automatique", "au", "moyen", "d'un", "crayon", "fix\u00e9", "\u00e0", "l'un", "des", "pieds", "d'un", "gu\u00e9ridon", "en", "t\u00e9moigne", "l'album", "spirite", "conserv\u00e9", "aux", "manuscrits", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "victor", "hugo", "participe", "\u00e0", "de", "nombreuses", "s\u00e9ances", "de", "tables", "parlantes", "de", "\u00e0", "dont", "les", "\u00e9changes", "avec", "les", "esprits", "des", "personnes", "disparues", "sont", "consign\u00e9s", "dans", "le", "livre", "des", "tables", "ces", "s\u00e9ances", "enregistrent", "des", "communications", "avec", "des", "esprits", "tr\u00e8s", "divers", "ainsi", "la", "premi\u00e8re", "avec", "sa", "fille", "l\u00e9opoldine", "d'autres", "avec", "des", "personnages", "historiques", "dont", "j\u00e9sus", "et", "des", "\u00e9crivains", "comme", "dante", "et", "shakespeare", "ainsi", "que", "des", "entit\u00e9s", "abstraites", "telles", "la", "mort", "le", "drame", "ou", "la", "critique", "la", "bouche", "d'ombre", "ces", "textes", "lui", "serviront", "dans", "ses", "contemplations", "et", "remod\u00e8leront", "sa", "vision", "du", "monde", "tout", "parle", "et", "maintenant", "homme", "saistu", "pourquoi", "tout", "parle", "\u00e9coute", "bien", "c'est", "que", "vents", "ondes", "flammes", "arbres", "roseaux", "rochers", "tout", "vit", "!", "tout", "est", "plein", "d'\u00e2mes", "vie", "familiale", "et", "priv\u00e9e", "\u00e9pouse", "victor", "hugo", "et", "ad\u00e8le", "foucher", "amis", "d'enfance", "depuis", "dix", "ans", "et", "dont", "les", "parents", "sont", "proches", "commencent", "une", "relation", "amoureuse", "en", "leur", "romance", "d'abord", "secr\u00e8te", "en", "raison", "de", "l'opposition", "de", "la", "famille", "foucher", "et", "de", "la", "m\u00e8re", "de", "victor", "hugo", "devient", "officielle", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "celleci", "en", "ils", "se", "marient", "le", "octobre", "\u00e0", "paris", "civilement", "\u00e0", "la", "mairie", "du", "e", "arrondissement", "et", "religieusement", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "saint", "sulpice", "leur", "vie", "commune", "durera", "pr\u00e8s", "de", "quarantesix", "ans", "jusqu'au", "d\u00e9c\u00e8s", "d'ad\u00e8le", "en", "plusieurs", "po\u00e8mes", "publi\u00e9s", "par", "victor", "hugo", "entre", "et", "sont", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "son", "\u00e9pouse", "elle", "donne", "naissance", "\u00e0", "cinq", "enfants", "dont", "quatre", "survivent", "se", "sentant", "d\u00e9laiss\u00e9e", "par", "son", "mari", "tr\u00e8s", "absorb\u00e9", "par", "son", "intense", "activit\u00e9", "litt\u00e9raire", "ad\u00e8le", "entretient", "\u00e0", "partir", "de", "une", "relation", "amoureuse", "de", "plusieurs", "ann\u00e9es", "avec", "saintebeuve", "ami", "intime", "du", "couple", "les", "deux", "amants", "prennent", "leurs", "distances", "\u00e0", "partir", "de", "tandis", "que", "victor", "hugo", "commence", "une", "relation", "amoureuse", "avec", "juliette", "drouet", "\u00e0", "partir", "de", "qui", "durera", "jusqu'\u00e0", "la", "mort", "de", "celleci", "en", "d'abord", "hostile", "\u00e0", "la", "liaison", "de", "son", "mari", "avec", "juliette", "drouet", "ad\u00e8le", "finit", "par", "accepter", "cette", "situation", "et", "la", "recevra", "\u00e0", "hauteville", "house", "en", "en", "ad\u00e8le", "foucher", "publie", "victor", "hugo", "racont\u00e9", "par", "un", "t\u00e9moin", "de", "sa", "vie", "recueil", "de", "souvenirs", "personnels", "sur", "son", "mari", "et", "t\u00e9moignage", "pr\u00e9cieux", "sur", "la", "vie", "de", "l'\u00e9crivain", "auquel", "contribuent", "\u00e9galement", "charles", "hugo", "auguste", "vacquerie", "et", "victor", "hugo", "luim\u00eame", "pendant", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "d'exil", "ad\u00e8le", "foucher", "fait", "de", "longs", "s\u00e9jours", "en", "belgique", "et", "en", "france", "souvent", "accompagn\u00e9e", "de", "sa", "fille", "ad\u00e8le", "hugo", "et", "meurt", "\u00e0", "bruxelles", "le", "ao\u00fbt", "ayant", "pris", "la", "d\u00e9cision", "de", "rester", "en", "exil", "victor", "hugo", "accompagne", "le", "cercueil", "de", "sa", "femme", "jusqu'\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "francobelge", "sans", "la", "franchir", "elle", "est", "enterr\u00e9e", "\u00e0", "villequier", "aupr\u00e8s", "de", "sa", "fille", "l\u00e9opoldine", "enfants", "victor", "hugo", "et", "ad\u00e8le", "foucher", "ont", "eu", "cinq", "enfants", "l\u00e9opold", "juillet", "octobre", "l\u00e9opoldine", "ao\u00fbt", "septembre", "charles", "novembre", "mars", "fran\u00e7oisvictor", "octobre", "d\u00e9cembre", "ad\u00e8le", "ao\u00fbt", "avril", "victor", "hugo", "fut", "profond\u00e9ment", "marqu\u00e9", "par", "la", "disparition", "de", "sa", "fille", "l\u00e9opoldine", "morte", "noy\u00e9e", "avec", "son", "mari", "charles", "vacquerie", "dans", "les", "eaux", "de", "la", "seine", "le", "septembre", "\u00e0", "villequier", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "dixneuf", "ans", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "leur", "mariage", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "l\u00e9opoldine", "celle", "des", "enfants", "dont", "il", "\u00e9tait", "le", "plus", "proche", "eut", "une", "grande", "influence", "sur", "son", "uvre", "et", "sa", "vie", "ayant", "appris", "la", "disparition", "de", "sa", "fille", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "en", "voyage", "victor", "hugo", "interrompt", "alors", "ses", "habitudes", "de", "voyages", "annuels", "qu'il", "ne", "reprendra", "qu'en", "le", "recueil", "po\u00e9tique", "les", "contemplations", "lui", "rend", "hommage", "en", "particulier", "par", "le", "po\u00e8me", "demain", "d\u00e8s", "l'aube", "le", "recueil", "est", "divis\u00e9", "en", "deux", "parties", "autrefois", "et", "aujourd'hui", "l'ann\u00e9e", "qui", "les", "s\u00e9pare", "\u00e9tant", "celle", "de", "la", "mort", "de", "l\u00e9opoldine", "victor", "hugo", "fut", "proche", "de", "ses", "deux", "fils", "charles", "et", "fran\u00e7oisvictor", "qui", "partageaient", "ses", "opinions", "politiques", "en", "ils", "fondent", "avec", "leur", "p\u00e8re", "le", "journal", "d'opinion", "l'\u00e9v\u00e9nement", "en", "apr\u00e8s", "leur", "sortie", "de", "prison", "o\u00f9", "ils", "\u00e9taient", "enferm\u00e9s", "pour", "d\u00e9lit", "de", "presse", "ils", "rejoignent", "leur", "p\u00e8re", "en", "exil", "et", "restent", "\u00e0", "ses", "c\u00f4t\u00e9s", "\u00e0", "jersey", "puis", "pendant", "les", "dix", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "\u00e0", "guernesey", "pendant", "l'exil", "charles", "se", "consacre", "\u00e0", "la", "photographie", "tandis", "que", "fran\u00e7oisvictor", "traduit", "en", "fran\u00e7ais", "l'uvre", "compl\u00e8te", "de", "william", "shakespeare", "qui", "inspirera", "l'\u00e9criture", "par", "son", "p\u00e8re", "de", "william", "shakespeare", "les", "deux", "fr\u00e8res", "s'installent", "\u00e0", "bruxelles", "en", "puis", "fondent", "en", "le", "journal", "politique", "le", "rappel", "auquel", "leur", "p\u00e8re", "contribue", "charles", "meurt", "brusquement", "en", "puis", "fran\u00e7oisvictor", "en", "victor", "hugo", "leur", "rend", "hommage", "dans", "mes", "fils", "texte", "publi\u00e9", "en", "ad\u00e8le", "hugo", "derni\u00e8re", "n\u00e9e", "des", "enfants", "d'ad\u00e8le", "foucher", "et", "victor", "hugo", "fut", "profond\u00e9ment", "boulevers\u00e9e", "par", "la", "mort", "de", "sa", "grande", "sur", "et", "ne", "se", "remit", "jamais", "compl\u00e8tement", "de", "cette", "disparition", "tragique", "accompagnant", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "jersey", "puis", "\u00e0", "guernesey", "elle", "tient", "un", "journal", "de", "l'exil", "t\u00e9moignage", "de", "la", "vie", "des", "proscrits", "et", "de", "sa", "famille", "pendant", "cette", "p\u00e9riode", "elle", "s'enfuit", "au", "canada", "en", "pour", "suivre", "un", "officier", "britannique", "qu'elle", "avait", "connu", "\u00e0", "jersey", "et", "qu'elle", "esp\u00e9rait", "\u00e9pouser", "elle", "dut", "\u00eatre", "plac\u00e9e", "\u00e0", "partir", "de", "dans", "une", "maison", "de", "sant\u00e9", "\u00e0", "l'initiative", "de", "son", "p\u00e8re", "et", "d'\u00e9mile", "allix", "m\u00e9decin", "de", "la", "famille", "apr\u00e8s", "la", "mort", "soudaine", "de", "son", "fils", "charles", "en", "victor", "hugo", "s'occupe", "des", "deux", "enfants", "de", "ce", "dernier", "georges", "et", "jeanne", "le", "plaisir", "d'\u00e9lever", "ses", "petitsenfants", "lui", "inspire", "l'\u00e9criture", "de", "l'art", "d'\u00eatre", "grandp\u00e8re", "publi\u00e9", "en", "ma\u00eetresses", "en", "victor", "hugo", "et", "juliette", "drouet", "commencent", "une", "liaison", "amoureuse", "qui", "durera", "jusqu'au", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "celleci", "en", "le", "suivant", "pendant", "son", "exil", "tout", "en", "vivant", "dans", "un", "logement", "s\u00e9par\u00e9", "elle", "l'accompagne", "dans", "ses", "nombreux", "voyages", "en", "france", "et", "en", "europe", "en", "d\u00e9cembre", "elle", "lui", "fait", "conna\u00eetre", "un", "certain", "lanvin", "ouvrier", "typographe", "qui", "lui", "offre", "son", "passeport", "elle", "le", "fait", "ensuite", "h\u00e9berger", "en", "cachette", "par", "des", "amis", "en", "hugo", "lui", "d\u00e9dicace", "les", "\u00e9preuves", "de", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "et", "lui", "rend", "un", "hommage", "appuy\u00e9", "si", "je", "nai", "pas", "\u00e9t\u00e9", "pris", "et", "par", "cons\u00e9quent", "fusill\u00e9", "si", "je", "suis", "vivant", "\u00e0", "cette", "heure", "je", "le", "dois", "\u00e0", "mme", "juliette", "drouet", "qui", "au", "p\u00e9ril", "de", "sa", "propre", "libert\u00e9", "et", "de", "sa", "propre", "vie", "ma", "pr\u00e9serv\u00e9", "de", "tous", "les", "pi\u00e8ges", "a", "veill\u00e9", "sur", "moi", "sans", "rel\u00e2che", "ma", "trouv\u00e9", "des", "asiles", "s\u00fbrs", "et", "ma", "sauv\u00e9", "avec", "quelle", "admirable", "intelligence", "avec", "quel", "z\u00e8le", "avec", "quelle", "h\u00e9ro\u00efque", "bravoure", "dieu", "le", "sait", "et", "len", "r\u00e9compensera", "!", "elle", "le", "suit", "dans", "son", "exil", "\u00e0", "guernesey", "o\u00f9", "victor", "hugo", "lui", "loue", "une", "maison", "la", "fallue", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "la", "demeure", "familiale", "le", "juin", "elle", "emm\u00e9nage", "\u00e0", "hauteville", "fairy", "que", "hugo", "a", "fait", "d\u00e9corer", "le", "d\u00e9cembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "elle", "re\u00e7oit", "d'ad\u00e8le", "hugo", "une", "invitation", "au", "no\u00ebl", "que", "la", "famille", "organise", "au", "profit", "des", "enfants", "pauvres", "ce", "qui", "est", "une", "fa\u00e7on", "dofficialiser", "cette", "liaison", "le", "septembre", "pendant", "le", "si\u00e8ge", "de", "paris", "victor", "hugo", "laisse", "des", "instructions", "\u00e0", "ses", "enfants", "dont", "cellesci", "\u00e0", "propos", "de", "juliette", "drouet", "elle", "ma", "sauv\u00e9", "la", "vie", "en", "d\u00e9cembre", "elle", "a", "subi", "pour", "moi", "lexil", "jamais", "son", "\u00e2me", "na", "quitt\u00e9", "la", "mienne", "que", "ceux", "qui", "mont", "aim\u00e9", "laiment", "que", "ceux", "qui", "mont", "aim\u00e9", "la", "respectent", "elle", "est", "ma", "veuve", "elle", "lui", "a", "\u00e9crit", "quelque", "vingt", "mille", "lettres", "exprimant", "son", "amour", "immense", "et", "sa", "jalousie", "dans", "les", "mis\u00e9rables", "victor", "hugo", "glisse", "une", "allusion", "tr\u00e8s", "intime", "de", "leur", "vie", "amoureuse", "la", "date", "du", "f\u00e9vrier", "nuit", "de", "noces", "de", "cosette", "et", "marius", "cinqui\u00e8me", "partie", "livre", "vi", "chapitre", "i", "est", "aussi", "celle", "o\u00f9", "juliette", "se", "donna", "\u00e0", "victor", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "lentourage", "de", "hugo", "dissuade", "celuici", "dassister", "aux", "obs\u00e8ques", "de", "sa", "ma\u00eetresse", "juliette", "drouet", "n'a", "cependant", "pas", "\u00e9t\u00e9", "la", "seule", "ma\u00eetresse", "de", "victor", "hugo", "et", "ses", "relations", "en", "dehors", "du", "mariage", "auraient", "m\u00eame", "\u00e9t\u00e9", "assez", "nombreuses", "en", "mars", "il", "fait", "la", "connaissance", "de", "l\u00e9onie", "d'aunet", "\u00e9pouse", "du", "peintre", "fran\u00e7oisauguste", "biard", "et", "devient", "son", "amant", "le", "er", "avril", "leur", "liaison", "se", "poursuivra", "pendant", "plus", "de", "sept", "ans", "les", "deux", "amants", "sont", "surpris", "en", "flagrant", "d\u00e9lit", "d'adult\u00e8re", "le", "juillet", "son", "statut", "de", "pair", "de", "france", "permet", "\u00e0", "hugo", "d\u00e9chapper", "aux", "poursuites", "tandis", "que", "l\u00e9onie", "d'aunet", "passe", "deux", "mois", "en", "prison", "et", "six", "au", "couvent", "bien", "des", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "leur", "liaison", "victor", "hugo", "continue", "d'aider", "financi\u00e8rement", "son", "ancienne", "ma\u00eetresse", "surnoms", "victor", "hugo", "acquiert", "plusieurs", "surnoms", "le", "premier", "est", "issu", "de", "sa", "propre", "description", "de", "shakespeare", "dans", "son", "introduction", "\u00e0", "son", "ouvrage", "\u00e9ponyme", "dans", "cette", "introduction", "\u00e0", "william", "shakespeare", "il", "essaie", "de", "s'attarder", "sur", "ce", "qui", "fait", "le", "g\u00e9nie", "de", "certains", "artistes", "et", "d\u00e9crit", "shakespeare", "comme", "un", "homme", "oc\u00e9an", "il", "y", "a", "des", "hommes", "oc\u00e9ans", "en", "effet", "tout", "cela", "peut", "\u00eatre", "dans", "un", "esprit", "et", "alors", "cet", "esprit", "sappelle", "g\u00e9nie", "et", "vous", "avez", "eschyle", "vous", "avez", "isa\u00efe", "vous", "avez", "juv\u00e9nal", "vous", "avez", "dante", "vous", "avez", "michelange", "vous", "avez", "shakespeare", "et", "cest", "la", "m\u00eame", "chose", "de", "regarder", "ces", "\u00e2mes", "ou", "de", "regarder", "loc\u00e9and\u00e8s", "son", "vivant", "et", "les", "ann\u00e9es", "l'expression", "pour", "le", "d\u00e9signer", "passe", "dans", "la", "culture", "populaire", "elle", "est", "ensuite", "reprise", "par", "des", "auteurs", "et", "des", "critiques", "litt\u00e9raires", "parmi", "lesquels", "joseph", "serre", "pour", "l'identifier", "\u00e0", "cette", "expression", "qu'il", "a", "luim\u00eame", "forg\u00e9", "ce", "surnom", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "au", "cours", "du", "xx\u00e8me", "si\u00e8cle", "et", "est", "utilis\u00e9", "par", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "pour", "le", "d\u00e9signer", "lorsqu'elle", "organise", "une", "exposition", "\u00e0", "son", "sujet", "depuis", "elle", "est", "fr\u00e9quemment", "utilis\u00e9e", "dans", "la", "recherche", "et", "la", "critique", "litt\u00e9raire", "en", "parall\u00e8le", "avec", "homme", "oc\u00e9an", "le", "surnom", "homme", "horizon", "est", "parfois", "utilis\u00e9", "aussi", "du", "vivant", "de", "hugo", "enfin", "des", "chercheurs", "et", "critiques", "litt\u00e9raires", "comme", "henri", "meschonnic", "ont", "propos\u00e9", "le", "surnom", "homme", "si\u00e8cle", "pour", "d\u00e9signer", "victor", "hugo", "liste", "des", "uvres", "note", "l'ann\u00e9e", "indiqu\u00e9e", "est", "la", "date", "de", "la", "premi\u00e8re", "parution", "th\u00e9\u00e2tre", "romans", "po\u00e9sies", "recueils", "posthumes", "la", "fin", "de", "satan", "dieu", "et", "choix", "de", "po\u00e8mes", "parmi", "les", "manuscrits", "de", "victor", "hugo", "effectu\u00e9", "par", "paul", "meurice", "autres", "textes", "uvres", "posthumes", "influence", "et", "post\u00e9rit\u00e9", "notori\u00e9t\u00e9", "et", "critiques", "relations", "avec", "les", "autres", "\u00e9crivains", "admirateur", "de", "chateaubriand", "\u00e0", "qui", "il", "d\u00e9die", "plusieurs", "odes", "le", "g\u00e9nie", "quiberon", "ode", "\u00e0", "monsieur", "de", "chateaubriand", "il", "se", "d\u00e9tache", "peu", "\u00e0", "peu", "de", "son", "ancien", "ma\u00eetre", "qui", "lui", "reproche", "une", "litt\u00e9rature", "subversive", "il", "entretient", "des", "relations", "d'estime", "et", "d'admiration", "mutuelles", "avec", "balzac", "nerval", "et", "vigny", "et", "des", "relations", "d'amiti\u00e9", "avec", "dumas", "son", "compagnon", "de", "romantisme", "qui", "dureront", "avec", "beaucoup", "de", "hauts", "et", "quelques", "bas", "toute", "sa", "vie", "la", "rivalit\u00e9", "est", "plus", "exacerb\u00e9e", "avec", "lamartine", "auquel", "hugo", "ne", "cesse", "de", "proclamer", "son", "admiration", "mais", "ne", "lui", "conc\u00e8de", "plus", "le", "succ\u00e8s", "venant", "de", "r\u00e9elle", "pr\u00e9\u00e9minence", "artistique", "et", "avec", "musset", "qui", "lui", "reproche", "ses", "artifices", "et", "son", "engagement", "politique", "il", "d\u00e9tient", "en", "barbey", "d'aurevilly", "gustave", "planche", "et", "saintebeuve", "\u00e0", "partir", "de", "des", "adversaires", "tenaces", "et", "constants", "dans", "les", "fr\u00e8res", "goncourt", "des", "lecteurs", "tr\u00e8s", "critiques", "et", "en", "george", "sand", "une", "commentatrice", "tr\u00e8s", "perspicace", "mais", "il", "poss\u00e8de", "en", "th\u00e9ophile", "gautier", "un", "admirateur", "inconditionnel", "les", "relations", "sont", "plus", "conflictuelles", "avec", "les", "admirateurs", "de", "la", "premi\u00e8re", "heure", "que", "victor", "hugo", "d\u00e9\u00e7oit", "parfois", "par", "la", "suite", "et", "qui", "alternent", "\u00e9loges", "et", "critiques", "baudelaire", "flaubert", "d'autres", "revendiquent", "leur", "filiation", "avec", "victor", "hugo", "tout", "en", "empruntant", "des", "voies", "qui", "leur", "sont", "propres", "se", "d\u00e9tachant", "m\u00eame", "du", "romantisme", "th\u00e9odore", "de", "banville", "leconte", "de", "lisle", "mallarm\u00e9", "verlaine", "l'\u00e9tiquette", "d'auteur", "engag\u00e9", "que", "lui", "vaut", "son", "exil", "participe", "\u00e0", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "mais", "lui", "ali\u00e8ne", "l'estime", "de", "po\u00e8tes", "comme", "baudelaire", "et", "provoque", "sa", "rupture", "avec", "vigny", "fid\u00e8le", "\u00e0", "l'empereur", "popularit\u00e9", "aupr\u00e8s", "des", "contemporains", "estim\u00e9", "par", "certains", "et", "critiqu\u00e9", "par", "d'autres", "victor", "hugo", "reste", "une", "figure", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "de", "son", "si\u00e8cle", "quand", "il", "retourne", "en", "france", "apr\u00e8s", "l'exil", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "grand", "auteur", "qui", "a", "travers\u00e9", "le", "si\u00e8cle", "et", "comme", "un", "d\u00e9fenseur", "de", "la", "r\u00e9publique", "les", "monarchistes", "ne", "pardonnent", "pas", "facilement", "\u00e0", "celui", "qui", "a", "trahi", "son", "milieu", "et", "si", "les", "r\u00e9publicains", "les", "plus", "\u00e0", "gauche", "doutent", "de", "sa", "conversion", "il", "devient", "cependant", "un", "enjeu", "politique", "adul\u00e9", "par", "la", "gauche", "r\u00e9publicaine", "qui", "organise", "pour", "l'anniversaire", "de", "ses", "ans", "une", "grande", "f\u00eate", "populaire", "ce", "culte", "hugolien", "exasp\u00e8re", "ses", "pairs", "paul", "lafargue", "\u00e9crit", "en", "son", "pamphlet", "la", "l\u00e9gende", "de", "victor", "hugo", "et", "zola", "s'exclame", "victor", "hugo", "est", "devenu", "une", "religion", "en", "litt\u00e9rature", "une", "sorte", "de", "police", "pour", "le", "maintien", "du", "bon", "ordre", "\u00eatre", "pass\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "religion", "n\u00e9cessaire", "quelle", "terrible", "fin", "pour", "le", "po\u00e8te", "r\u00e9volutionnaire", "de", "renomm\u00e9e", "et", "critiques", "ult\u00e9rieures", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "victor", "hugo", "reste", "une", "gloire", "nationale", "et", "l'anniversaire", "de", "sa", "naissance", "donne", "lieu", "\u00e0", "de", "nombreuses", "manifestations", "officielles", "le", "milieu", "artistique", "a", "cependant", "pris", "un", "peu", "ses", "distances", "le", "mouvement", "parnassien", "et", "le", "mouvement", "symboliste", "en", "remettant", "en", "cause", "l'\u00e9loquence", "dans", "la", "po\u00e9sie", "se", "sont", "pos\u00e9s", "en", "adversaires", "de", "l'\u00e9cole", "de", "hugo", "et", "la", "mode", "en", "ce", "d\u00e9but", "de", "si\u00e8cle", "est", "\u00e0", "une", "po\u00e9sie", "moins", "passionn\u00e9e", "andr\u00e9", "gide", "assume", "la", "paternit\u00e9", "du", "mot", "hugo", "h\u00e9las", "!", "donn\u00e9", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "la", "question", "quel", "est", "votre", "po\u00e8te", "pos\u00e9e", "par", "l'ermitage", "en", "f\u00e9vrier", "et", "que", "certains", "attribuaient", "\u00e0", "verlaine", "il", "se", "souvient", "de", "l'\u00e9motion", "que", "suscitait", "la", "po\u00e9sie", "de", "hugo", "chez", "l'adolescent", "quil", "\u00e9tait", "mais", "pour", "l\u00e9crivain", "le", "d\u00e9faut", "essentiel", "de", "victor", "hugo", "est", "quil", "a", "trop", "de", "confiance", "en", "son", "g\u00e9nie", "son", "admiration", "pour", "lui", "sen", "tient", "\u00e0", "la", "forme", "et", "\u00e0", "son", "incomparable", "don", "dobservation", "mais", "tous", "ses", "d\u00e9fauts", "\u00e9normes", "tels", "que", "antith\u00e8ses", "constantes", "proc\u00e9d\u00e9s", "lagacent", "profond\u00e9ment", "cela", "montre", "la", "double", "attitude", "des", "po\u00e8tes", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "reconnaissant", "\u00e0", "victor", "hugo", "une", "place", "pr\u00e9\u00e9minente", "mais", "exasp\u00e9r\u00e9s", "parfois", "aussi", "par", "ses", "exc\u00e8s", "charles", "p\u00e9guy", "dans", "notre", "patrie", "publi\u00e9", "en", "n'est", "pas", "tendre", "envers", "le", "grand", "homme", "l'accusant", "d'\u00eatre", "un", "hypocrite", "pacifiste", "disant", "de", "lui", "que", "faire", "des", "mauvais", "vers", "lui", "est", "compl\u00e8tement", "\u00e9gal", "mais", "plus", "loin", "s'exclamant", "quels", "r\u00e9veils", "impr\u00e9vus", "quel", "beau", "vers", "soudain", "et", "parlant", "d'", "entra\u00eenement", "formidable", "de", "l'image", "et", "du", "rythme", "saintjohn", "perse", "lui", "reproche", "d'avoir", "perverti", "le", "romantisme", "par", "son", "engagement", "politique", "on", "retrouve", "de", "son", "influence", "aussi", "bien", "chez", "des", "admirateurs", "comme", "dosto\u00efevski", "que", "chez", "de", "violents", "d\u00e9tracteurs", "comme", "jean", "cocteau", "aux", "yeux", "de", "paul", "val\u00e9ry", "hugo", "est", "un", "milliardaire", "ce", "nest", "pas", "un", "prince", "exprimant", "ainsi", "lid\u00e9e", "que", "la", "richesse", "de", "ses", "dons", "ne", "fait", "pas", "de", "victor", "hugo", "un", "des", "grands", "ma\u00eetres", "de", "la", "litt\u00e9rature", "vers", "eug\u00e8ne", "ionesco", "\u00e9crit", "le", "pamphlet", "hugoliade", "et", "reproche", "\u00e0", "hugo", "une", "\u00e9loquence", "masquant", "la", "po\u00e9sie", "ainsi", "que", "sa", "m\u00e9galomanie", "entre", "les", "deux", "guerres", "c'est", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "r\u00e9volutionnaire", "qu'il", "est", "appr\u00e9ci\u00e9", "par", "les", "gens", "de", "gauche", "romain", "rolland", "alain", "et", "ex\u00e9cr\u00e9", "des", "r\u00e9actionnaires", "charles", "maurras", "c'est", "en", "sa", "qualit\u00e9", "de", "visionnaire", "qu'il", "est", "appr\u00e9ci\u00e9", "des", "surr\u00e9alistes", "il", "est", "admir\u00e9", "par", "aragon", "par", "desnos", "durant", "la", "guerre", "son", "image", "sert", "de", "portedrapeau", "\u00e0", "la", "r\u00e9sistance", "au", "retour", "de", "la", "guerre", "les", "passions", "s'assagissent", "on", "d\u00e9couvre", "l'homme", "fran\u00e7ois", "mauriac", "d\u00e9clare", "en", "il", "commence", "\u00e0", "peine", "\u00e0", "\u00eatre", "connu", "le", "voil\u00e0", "au", "seuil", "de", "sa", "vraie", "gloire", "son", "purgatoire", "est", "fini", "henri", "guillemin", "publie", "une", "biographie", "tr\u00e8s", "nuanc\u00e9e", "de", "l'\u00e9crivain", "jean", "vilar", "popularise", "son", "th\u00e9\u00e2tre", "victor", "hugo", "est", "d\u00e9sormais", "adapt\u00e9", "au", "cin\u00e9ma", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "pour", "la", "jeunesse", "le", "centenaire", "de", "sa", "mort", "est", "f\u00eat\u00e9", "en", "grande", "pompe", "hommages", "mus\u00e9es", "et", "lieux", "de", "m\u00e9moire", "plusieurs", "lieux", "o\u00f9", "a", "v\u00e9cu", "ou", "s\u00e9journ\u00e9", "victor", "hugo", "font", "aujourd'hui", "l'objet", "d'une", "comm\u00e9moration", "ou", "d'un", "hommage", "particulier", "certaines", "de", "ces", "habitations", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9es", "en", "mus\u00e9es", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "sa", "vie", "et", "\u00e0", "la", "conservation", "de", "son", "uvre", "les", "principaux", "lieux", "consacr\u00e9s", "\u00e0", "victor", "hugo", "sont", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "place", "des", "vosges", "\u00e0", "paris", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "sa", "demeure", "de", "\u00e0", "et", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "transform\u00e9e", "en", "mus\u00e9e", "\u00e0", "l'initiative", "de", "son", "ami", "paul", "meurice", "inaugur\u00e9", "en", "et", "aujourd'hui", "g\u00e9r\u00e9", "par", "la", "mairie", "de", "paris", "hauteville", "house", "\u00e0", "guernesey", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "sa", "r\u00e9sidence", "de", "\u00e0", "\u00e9galement", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "la", "mairie", "de", "paris", "depuis", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "donation", "par", "ses", "descendants", "et", "ouverte", "au", "public", "le", "mus\u00e9e", "victorhugo", "\u00e0", "villequier", "ancienne", "demeure", "de", "la", "famille", "vacquerie", "o\u00f9", "s\u00e9journa", "souvent", "victor", "hugo", "devenu", "un", "mus\u00e9e", "inaugur\u00e9", "en", "propri\u00e9t\u00e9", "du", "d\u00e9partement", "de", "seinemaritime", "sa", "fille", "l\u00e9opoldine", "qui", "y", "mourut", "noy\u00e9e", "avec", "son", "mari", "charles", "vacquerie", "repose", "\u00e0", "villequier", "avec", "sa", "m\u00e8re", "ad\u00e8le", "foucher", "et", "sa", "sur", "ad\u00e8le", "hugod'autres", "lieux", "ouverts", "au", "public", "font", "\u00e9galement", "m\u00e9moire", "de", "la", "pr\u00e9sence", "de", "victor", "hugo", "tels", "que", "la", "maison", "natale", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "besan\u00e7on", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "la", "municipalit\u00e9", "transform\u00e9e", "en", "mus\u00e9e", "en", "le", "ch\u00e2teau", "des", "roches", "\u00e0", "bi\u00e8vres", "o\u00f9", "il", "s\u00e9journa", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "et", "baptis\u00e9", "maison", "litt\u00e9raire", "de", "victor", "hugo", "la", "maison", "victor", "hugo", "\u00e0", "vianden", "au", "luxembourg", "o\u00f9", "il", "s\u00e9journa", "et", "devenu", "en", "un", "mus\u00e9e", "documentant", "ses", "s\u00e9jours", "dans", "la", "ville", "et", "le", "pays", "ou", "encore", "la", "casa", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "pasaia", "en", "espagne", "comm\u00e9morant", "son", "s\u00e9jour", "dans", "cette", "maison", "et", "dans", "la", "r\u00e9gion", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "manuscrits", "et", "dessins", "de", "victor", "hugo", "sont", "conserv\u00e9s", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "\u00e0", "laquelle", "victor", "hugo", "l\u00e9gua", "tous", "ceux", "qui", "\u00e9taient", "rest\u00e9s", "en", "sa", "possession", "le", "reste", "des", "manuscrits", "lettres", "dessins", "et", "photographies", "se", "trouvent", "\u00e0", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "paris", "et", "dans", "d'autres", "mus\u00e9es", "dont", "certains", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "ainsi", "que", "dans", "des", "collections", "priv\u00e9es", "monuments", "et", "statues", "plusieurs", "monuments", "et", "statues", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lev\u00e9s", "pour", "honorer", "victor", "hugo", "un", "monument", "\u00e0", "sa", "gloire", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "ernest", "barrias", "sur", "la", "place", "victorhugo", "\u00e0", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "inaugur\u00e9", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "l'occasion", "du", "centenaire", "de", "sa", "naissance", "et", "fut", "d\u00e9truit", "en", "remplac\u00e9", "par", "la", "fontaine", "victorhugo", "la", "colonne", "victor", "hugo", "\u00e0", "waterloo", "en", "belgique", "\u00e9difi\u00e9e", "en", "c\u00e9l\u00e8bre", "le", "s\u00e9jour", "de", "l'\u00e9crivain", "dans", "la", "ville", "les", "plaques", "comm\u00e9moratives", "signalant", "les", "lieux", "o\u00f9", "il", "v\u00e9cut", "ou", "qu'il", "a", "visit\u00e9s", "sont", "nombreuses", "par", "exemple", "\u00e0", "la", "maison", "du", "pigeon", "\u00e0", "bruxelles", "\u00e0", "vianden", "et", "\u00e0", "clervaux", "au", "luxembourg", "\u00e0", "hauteville", "fairy", "\u00e0", "guernesey", "et", "au", "lieu", "o\u00f9", "se", "trouvait", "l'h\u00f4tel", "de", "la", "pomme", "d'or", "\u00e0", "jersey", "comm\u00e9morations", "en", "le", "centenaire", "de", "la", "naissance", "de", "victor", "hugo", "a", "\u00e9t\u00e9", "comm\u00e9mor\u00e9", "de", "mani\u00e8re", "officielle", "\u00e0", "la", "fois", "par", "l'\u00e9tat", "et", "par", "la", "ville", "de", "paris", "de", "nombreuses", "c\u00e9r\u00e9monies", "sont", "organis\u00e9es", "\u00e0", "cette", "occasion", "dans", "sa", "ville", "natale", "\u00e0", "besan\u00e7on", "au", "panth\u00e9on", "\u00e0", "paris", "et", "au", "s\u00e9nat", "ou", "victor", "hugo", "si\u00e9gea", "des", "hommages", "et", "c\u00e9l\u00e9brations", "semblables", "ont", "lieu", "en", "pour", "le", "centenaire", "de", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "puis", "en", "pour", "le", "bicentenaire", "de", "sa", "naissance", "\u00e0", "l'occasion", "duquel", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "s\u00e9nat", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "et", "le", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "organis\u00e8rent", "plusieurs", "manifestations", "pour", "honorer", "sa", "m\u00e9moire", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "a", "aussi", "particip\u00e9", "\u00e0", "ces", "comm\u00e9morations", "par", "deux", "expositions", "de", "grande", "ampleur", "soleil", "d'encre", "manuscrits", "et", "dessins", "de", "victor", "hugo", "en", "en", "partenariat", "avec", "le", "petit", "palais", "et", "victor", "hugo", "l'homme", "oc\u00e9an", "en", "un", "rosier", "th\u00e9", "est", "baptis\u00e9", "en", "octobre", "du", "nom", "de", "'souvenir", "de", "victor", "hugo'", "en", "sa", "m\u00e9moire", "noms", "de", "lieux", "de", "nombreuses", "voies", "publiques", "en", "france", "portent", "le", "nom", "de", "victor", "hugo", "certaines", "sont", "directement", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "vie", "de", "l'\u00e9crivain", "l'avenue", "victorhugo", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "se", "trouve", "le", "logement", "qu'il", "occupait", "dans", "ses", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "fut", "nomm\u00e9e", "ainsi", "de", "son", "vivant", "en", "la", "place", "victorhugo", "\u00e0", "paris", "situ\u00e9e", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "cette", "avenue", "fut", "renomm\u00e9e", "en", "son", "honneur", "le", "jour", "de", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "la", "place", "victorhugo", "\u00e0", "besan\u00e7on", "o\u00f9", "il", "est", "n\u00e9", "fut", "\u00e9galement", "renomm\u00e9e", "au", "moment", "de", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "bien", "d'autres", "voies", "publiques", "c\u00e9l\u00e8brent", "victor", "hugo", "telles", "que", "le", "cours", "victorhugo", "\u00e0", "bordeaux", "la", "rue", "victorhugo", "\u00e0", "lyon", "et", "la", "place", "victorhugo", "\u00e0", "toulouse", "parmi", "beaucoup", "d'autres", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "sur", "les", "noms", "des", "voies", "publiques", "fran\u00e7aises", "victor", "hugo", "serait", "la", "troisi\u00e8me", "personnalit\u00e9", "la", "plus", "mentionn\u00e9e", "dans", "les", "noms", "de", "voies", "en", "france", "avec", "voies", "portant", "son", "nom", "derri\u00e8re", "charles", "de", "gaulle", "et", "louis", "pasteur", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "certaines", "voies", "publiques", "portent", "\u00e9galement", "son", "nom", "notamment", "dans", "les", "villes", "ou", "les", "pays", "o\u00f9", "il", "a", "v\u00e9cu", "ou", "qu'il", "a", "visit\u00e9s", "ainsi", "la", "rue", "victor", "hugo", "\u00e0", "bruxelles", "et", "l'avenue", "victor", "hugo", "\u00e0", "luxembourg", "plusieurs", "\u00e9coles", "coll\u00e8ges", "et", "lyc\u00e9es", "honorent", "\u00e9galement", "victor", "hugo", "en", "portant", "son", "nom", "comme", "le", "lyc\u00e9e", "victorhugo", "de", "besan\u00e7on", "ville", "natale", "de", "l'\u00e9crivain", "baptis\u00e9", "ainsi", "en", "l'ann\u00e9e", "de", "son", "d\u00e9c\u00e8s", "c'est", "aussi", "le", "cas", "de", "certains", "lyc\u00e9es", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "comme", "le", "lyc\u00e9e", "victorhugo", "de", "florence", "selon", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "victor", "hugo", "serait", "le", "dixi\u00e8me", "nom", "de", "personnalit\u00e9", "le", "plus", "port\u00e9", "parmi", "les", "\u00e9tablissements", "scolaires", "fran\u00e7ais", "publics", "et", "priv\u00e9s", "confondus", "avec", "\u00e9tablissements", "portant", "ce", "nom", "timbres", "trois", "timbres", "\u00e0", "l'effigie", "de", "victor", "hugo", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mis", "en", "circulation", "par", "la", "poste", "fran\u00e7aise", "un", "timbre", "\u00e9mis", "le", "d\u00e9cembre", "un", "autre", "\u00e9mis", "le", "mai", "pour", "le", "cinquantenaire", "de", "sa", "mort", "et", "un", "autre", "\u00e9mis", "le", "f\u00e9vrier", "pour", "le", "centenaire", "de", "sa", "mort", "ont", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9mis", "le", "timbre", "hernani", "de", "victor", "hugo", "le", "juin", "et", "les", "timbres", "esmaralda", "vidocq", "et", "gavroche", "le", "ao\u00fbt", "plusieurs", "timbres", "ont", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9", "victor", "hugo", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "par", "exemple", "un", "timbre", "en", "urss", "et", "un", "timbre", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "allemande", "\u00e9mis", "en", "pour", "le", "centcinquantenaire", "de", "sa", "naissance", "un", "timbre", "\u00e9mis", "en", "albanie", "en", "et", "un", "timbre", "\u00e9mis", "en", "roumanie", "en", "pour", "le", "centenaire", "de", "sa", "naissance", "parmi", "beaucoup", "d'autres", "monnaie", "la", "banque", "de", "france", "a", "mis", "en", "circulation", "le", "billet", "de", "francs", "victor", "hugo", "\u00e0", "l'effigie", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "partir", "de", "remplac\u00e9", "\u00e0", "partir", "de", "par", "le", "billet", "de", "nouveaux", "francs", "victor", "hugo", "lors", "du", "passage", "au", "nouveau", "franc", "d\u00e9finitivement", "retir\u00e9", "en", "une", "pi\u00e8ce", "comm\u00e9morative", "de", "dix", "francs", "pi\u00e8ce", "de", "francs", "victor", "hugo", "a", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9mise", "en", "\u00e0", "l'occasion", "du", "centenaire", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "l'\u00e9crivain", "astronomie", "en", "astronomie", "ont", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9s", "en", "l'honneur", "de", "victor", "hugo", "l'ast\u00e9ro\u00efde", "hugo", "d\u00e9couvert", "en", "dans", "la", "ceinture", "principale", "et", "le", "crat\u00e8re", "hugo", "sur", "la", "plan\u00e8te", "mercure", "nomm\u00e9", "ainsi", "en", "iconographie", "deux", "portraits", "en", "buste", "de", "hugo", "grav\u00e9s", "par", "auguste", "rodin", "pointess\u00e8ches", "et", "figuraient", "sous", "les", "num\u00e9ros", "et", "du", "catalogue", "de", "dessins", "et", "d'estampes", "de", "la", "galerie", "paul", "prout\u00e9", "de", "le", "sculpteur", "re\u00e7ut", "deux", "commandes", "de", "l\u00e9tat", "pour", "des", "statues", "de", "l'\u00e9crivain", "une", "assis", "sur", "un", "rocher", "pour", "le", "jardin", "du", "palais", "du", "luxembourg", "\u00e0", "paris", "et", "qui", "finalement", "fin", "soit", "vingtsept", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "commande", "fut", "plac\u00e9e", "dans", "celui", "du", "palaisroyal", "et", "en", "une", "autre", "destin\u00e9e", "au", "panth\u00e9on", "o\u00f9", "le", "corps", "de", "l'\u00e9crivain", "\u00e9tait", "entr\u00e9", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "plus", "des", "nombreuses", "adaptations", "de", "ses", "uvres", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "la", "vie", "de", "victor", "hugo", "a", "aussi", "fait", "l'objet", "d'adaptations", "un", "documentairefiction", "intitul\u00e9", "victor", "hugo", "la", "face", "cach\u00e9e", "du", "grand", "homme", "lui", "a", "\u00e9t\u00e9", "consacr\u00e9", "en", "dans", "l'\u00e9mission", "secrets", "d'histoire", "pr\u00e9sent\u00e9e", "par", "st\u00e9phane", "bern", "le", "documentaire", "revient", "notamment", "sur", "son", "parcours", "politique", "sa", "lutte", "contre", "l'injustice", "sociale", "sa", "d\u00e9fense", "des", "id\u00e9aux", "de", "la", "r\u00e9publique", "et", "son", "combat", "pour", "l'abolition", "de", "la", "peine", "de", "mort", "toujours", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "minis\u00e9rie", "fran\u00e7aise", "victor", "hugo", "ennemi", "d'\u00e9tat", "couvre", "les", "principaux", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "la", "vie", "de", "victor", "hugo", "de", "\u00e0", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "la", "bataille", "d'hernani", "est", "consacr\u00e9", "\u00e0", "sa", "pi\u00e8ce", "hernani", "et", "\u00e0", "la", "controverse", "qu'elle", "a", "suscit\u00e9", "connue", "comme", "la", "bataille", "d'hernani", "au", "cin\u00e9ma", "victor", "hugo", "est", "un", "personnage", "secondaire", "des", "films", "suez", "la", "symphonie", "fantastique", "si", "paris", "nous", "\u00e9tait", "cont\u00e9", "et", "personal", "shopper", "il", "est", "aussi", "\u00e9voqu\u00e9", "dans", "l'histoire", "d'ad\u00e8le", "h", "de", "fran\u00e7ois", "truffaut", "consacr\u00e9", "\u00e0", "sa", "fille", "ad\u00e8le", "hugo", "adaptations", "les", "romans", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "po\u00e8mes", "de", "victor", "hugo", "ont", "fait", "l'objet", "de", "plusieurs", "adaptations", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "sur", "sc\u00e8ne", "et", "en", "musique", "contrairement", "\u00e0", "ce", "qui", "a", "pu", "\u00eatre", "affirm\u00e9", "victor", "hugo", "n'\u00e9tait", "pas", "hostile", "\u00e0", "la", "mise", "en", "musique", "de", "ses", "po\u00e8mes", "ni", "aux", "op\u00e9ras", "inspir\u00e9s", "par", "ses", "uvres", "du", "moment", "qu'il", "\u00e9tait", "mentionn\u00e9", "comme", "auteur", "de", "l'uvre", "adapt\u00e9e", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "les", "romans", "et", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "ont", "donn\u00e9", "lieu", "\u00e0", "de", "nombreuses", "adaptations", "au", "cin\u00e9ma", "et", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "avec", "quelque", "deux", "cents", "productions", "adapt\u00e9es", "ou", "librement", "inspir\u00e9es", "de", "ses", "uvres", "tous", "formats", "confondus", "longs", "m\u00e9trages", "courts", "m\u00e9trages", "animation", "s\u00e9ries", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es", "son", "uvre", "la", "plus", "souvent", "adapt\u00e9e", "est", "le", "roman", "les", "mis\u00e9rables", "avec", "une", "cinquantaine", "d'adaptations", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "et", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "en", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "tournent", "un", "film", "tr\u00e8s", "court", "nomm\u00e9", "victor", "hugo", "et", "les", "principaux", "personnages", "des", "mis\u00e9rables", "les", "adaptations", "les", "plus", "marquantes", "du", "roman", "sont", "le", "chemineau", "d'albert", "capellani", "les", "mis\u00e9rables", "d'henri", "fescourt", "les", "mis\u00e9rables", "de", "raymond", "bernard", "les", "mis\u00e9rables", "de", "richard", "boleslawski", "les", "mis\u00e9rables", "de", "riccardo", "freda", "les", "mis\u00e9rables", "de", "jeanpaul", "le", "chanois", "les", "mis\u00e9rables", "de", "robert", "hossein", "les", "mis\u00e9rables", "de", "claude", "lelouch", "et", "les", "mis\u00e9rables", "de", "tom", "hooper", "si", "la", "plupart", "des", "productions", "sont", "fran\u00e7aises", "ainsi", "que", "britanniques", "am\u00e9ricaines", "et", "italiennes", "des", "adaptations", "ont", "\u00e9t\u00e9", "faites", "dans", "d'autres", "pays", "comme", "le", "film", "japonais", "la", "l\u00e9gende", "du", "g\u00e9ant", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "dans", "d'autres", "genres", "l'anime", "japonais", "les", "mis\u00e9rables", "shoujo", "cosette", "et", "le", "telenovela", "mexicain", "los", "miserables", "\u00e9galement", "tr\u00e8s", "adapt\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "notredame", "de", "paris", "le", "fut", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "avec", "la", "esmeralda", "film", "muet", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "alice", "guy", "parmi", "les", "adaptations", "les", "plus", "notables", "figurent", "notredame", "de", "paris", "de", "wallace", "worsley", "quasimodo", "de", "william", "dieterle", "notredame", "de", "paris", "par", "jean", "delannoy", "et", "plus", "r\u00e9cemment", "le", "film", "d'animation", "le", "bossu", "de", "notredame", "de", "walt", "disney", "pictures", "les", "adaptations", "des", "autres", "romans", "de", "victor", "hugo", "incluent", "l'homme", "qui", "rit", "de", "paul", "leni", "et", "l'homme", "qui", "rit", "de", "sergio", "corbucci", "ainsi", "que", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "d'andr\u00e9", "antoine", "et", "la", "belle", "espionne", "de", "raoul", "walsh", "adapt\u00e9s", "du", "roman", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "les", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "ont", "aussi", "fait", "l'objet", "d'adaptations", "comme", "marion", "de", "lorme", "rigoletto", "ruy", "blas", "et", "surtout", "la", "folie", "des", "grandeurs", "adaptation", "de", "ruy", "blas", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "g\u00e9rard", "oury", "et", "ayant", "connu", "un", "grand", "succ\u00e8s", "sur", "les", "\u00e9crans", "fran\u00e7ais", "certaines", "adaptations", "sont", "inspir\u00e9s", "de", "l'uvre", "po\u00e9tique", "de", "victor", "hugo", "comme", "le", "t\u00e9l\u00e9film", "fran\u00e7ais", "l'ann\u00e9e", "terrible", "inspir\u00e9", "du", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "\u00e9ponyme", "et", "le", "film", "fran\u00e7ais", "les", "neiges", "du", "kilimandjaro", "inspir\u00e9", "par", "un", "po\u00e8me", "de", "la", "l\u00e9gende", "des", "si\u00e8cles", "en", "le", "film", "documentaire", "ouragan", "l'odyss\u00e9e", "d'un", "vent", "a", "utilis\u00e9", "le", "texte", "de", "hugo", "intitul\u00e9", "la", "mer", "et", "le", "vent", "pour", "l'essentiel", "de", "sa", "narration", "accompagnant", "les", "images", "d\u00e9di\u00e9es", "\u00e0", "l'ouragan", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "les", "romans", "de", "victor", "hugo", "ont", "fait", "l'objet", "d'adaptations", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "comme", "la", "pi\u00e8ce", "les", "mis\u00e9rables", "\u00e9crite", "et", "jou\u00e9e", "en", "\u00e0", "bruxelles", "par", "charles", "hugo", "fils", "de", "l'\u00e9crivain", "les", "pi\u00e8ces", "de", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "victor", "hugo", "ellesm\u00eames", "furent", "adapt\u00e9es", "dans", "d'autres", "pi\u00e8ces", "telles", "que", "don", "c\u00e9sar", "de", "bazan", "\u00e9crite", "en", "op\u00e9ras", "plus", "d'une", "cinquantaine", "d'op\u00e9ras", "ont", "\u00e9t\u00e9", "inspir\u00e9s", "par", "les", "uvres", "de", "victor", "hugo", "victor", "hugo", "luim\u00eame", "\u00e9crit", "en", "les", "paroles", "de", "l'op\u00e9ra", "la", "esmeralda", "avec", "une", "musique", "de", "louise", "bertin", "d'apr\u00e8s", "son", "roman", "notredame", "de", "paris", "seul", "op\u00e9ra", "dont", "il", "ait", "\u00e9t\u00e9", "le", "librettiste", "il", "fut", "retir\u00e9", "de", "la", "sc\u00e8ne", "\u00e0", "la", "sixi\u00e8me", "repr\u00e9sentation", "n'obtenant", "pas", "tout", "le", "succ\u00e8s", "attendu", "les", "adaptations", "qui", "ont", "eu", "le", "plus", "de", "succ\u00e8s", "et", "de", "notori\u00e9t\u00e9", "sont", "les", "deux", "op\u00e9ras", "que", "verdi", "a", "compos\u00e9s", "ernani", "adapt\u00e9", "de", "la", "pi\u00e8ce", "hernani", "en", "et", "surtout", "rigoletto", "d'apr\u00e8s", "la", "pi\u00e8ce", "le", "roi", "s'amuse", "en", "avant", "lui", "gaetano", "donizetti", "avait", "compos\u00e9", "elisabetta", "al", "castello", "di", "kenilworth", "en", "d'apr\u00e8s", "amy", "robsart", "et", "lucrezia", "borgia", "en", "d'apr\u00e8s", "lucr\u00e8ce", "borgia", "victor", "hugo", "intenta", "sans", "succ\u00e8s", "un", "proc\u00e8s", "contre", "donizetti", "pour", "s'\u00eatre", "inspir\u00e9", "de", "ses", "pi\u00e8ces", "parmi", "les", "autres", "adaptations", "notables", "figurent", "ruy", "blas", "compos\u00e9", "en", "par", "filippo", "marchetti", "d'apr\u00e8s", "ruy", "blas", "et", "la", "gioconda", "compos\u00e9", "en", "par", "amilcare", "ponchielli", "d'apr\u00e8s", "angelo", "tyran", "de", "padoue", "ballets", "la", "esmeralda", "ballet", "en", "tableaux", "chor\u00e9graphie", "de", "jules", "perrot", "musique", "de", "cesare", "pugni", "londres", "notredame", "de", "paris", "ballet", "en", "actes", "et", "tableaux", "chor\u00e9graphie", "de", "roland", "petit", "musique", "de", "maurice", "jarre", "paris", "com\u00e9die", "musicales", "parmi", "les", "com\u00e9die", "musicales", "cr\u00e9\u00e9es", "d'apr\u00e8s", "des", "uvres", "de", "victor", "hugo", "les", "mis\u00e9rables", "une", "adaptation", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "par", "alain", "boublil", "et", "claudemichel", "sch\u00f6nberg", "pour", "robert", "hossein", "est", "celle", "qui", "a", "connu", "le", "plus", "grand", "succ\u00e8s", "sa", "version", "anglophone", "lanc\u00e9e", "au", "royaumeuni", "en", "a", "connu", "un", "grand", "succ\u00e8s", "international", "et", "d\u00e9tient", "le", "record", "mondial", "de", "long\u00e9vit\u00e9", "d'une", "com\u00e9die", "musicale", "le", "spectacle", "a", "ensuite", "\u00e9t\u00e9", "traduit", "dans", "une", "vingtaine", "de", "langues", "et", "repr\u00e9sent\u00e9", "dans", "une", "quarantaine", "de", "pays", "on", "peut", "\u00e9galement", "citer", "la", "com\u00e9die", "musicale", "notre", "dame", "de", "paris", "adapt\u00e9e", "du", "roman", "du", "m\u00eame", "nom", "en", "par", "luc", "plamodon", "et", "richard", "cocciante", "cette", "com\u00e9die", "musicale", "fut", "un", "\u00e9norme", "succ\u00e8s", "francophone", "et", "fut", "traduite", "en", "plusieurs", "langues", "dont", "l'anglais", "l'italien", "le", "cor\u00e9en", "et", "le", "polonais", "on", "peut", "citer", "parmi", "ses", "chansons", "les", "plus", "connues", "le", "titre", "belle", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "garou", "daniel", "lavoie", "et", "patrick", "fiori", "qui", "resta", "plus", "de", "semaines", "dans", "le", "top", "dont", "en", "premi\u00e8re", "position", "musique", "victor", "hugo", "est", "un", "des", "po\u00e8tes", "dont", "les", "textes", "ont", "\u00e9t\u00e9", "les", "plus", "adapt\u00e9s", "en", "musique", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "ses", "po\u00e8mes", "les", "plus", "souvent", "mis", "en", "musique", "par", "les", "principaux", "compositeurs", "de", "son", "temps", "sont", "guitare", "l'extase", "l'attente", "r\u00eaverie", "et", "l'aurore", "des", "parties", "de", "ses", "pi\u00e8ces", "ont", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9es", "en", "particulier", "des", "passages", "de", "ruy", "blas", "marie", "tudor", "et", "lucr\u00e8ce", "borgia", "le", "premier", "grand", "compositeur", "\u00e0", "adapter", "ses", "uvres", "fut", "hector", "berlioz", "avec", "ses", "m\u00e9lodies", "la", "captive", "et", "sara", "la", "baigneuse", "adapt\u00e9es", "de", "po\u00e8mes", "des", "orientales", "le", "compositeur", "franz", "liszt", "proche", "de", "victor", "hugo", "composa", "plusieurs", "uvres", "musicales", "tir\u00e9es", "de", "ses", "po\u00e8mes", "parmi", "lesquelles", "les", "po\u00e8mes", "symphoniques", "ce", "qu'on", "entend", "sur", "la", "montagne", "et", "mazeppa", "ainsi", "que", "huit", "lieders", "en", "l\u00e9o", "delibes", "\u00e9crit", "une", "musique", "de", "sc\u00e8ne", "six", "airs", "de", "danses", "dans", "le", "style", "ancien", "pour", "le", "roi", "s'amuse", "beaucoup", "d'autres", "compositeurs", "ont", "mis", "en", "musique", "des", "po\u00e8mes", "de", "victor", "hugo", "notamment", "camille", "saintsa\u00ebns", "georges", "bizet", "gabriel", "faur\u00e9", "charles", "gounod", "\u00e9douard", "lalo", "jules", "massenet", "l\u00e9o", "delibes", "c\u00e9sar", "franck", "reynaldo", "hahn", "et", "richard", "wagner", "le", "chanteur", "georges", "brassens", "a", "repris", "des", "po\u00e8mes", "de", "victor", "hugo", "pour", "\u00e9crire", "ses", "chansons", "gastibelza", "et", "la", "l\u00e9gende", "de", "la", "nonne", "bande", "dessin\u00e9e", "les", "romans", "de", "victor", "hugo", "influenc\u00e8rent", "assez", "t\u00f4t", "les", "auteurs", "de", "comics", "am\u00e9ricains", "puisque", "la", "cr\u00e9ation", "du", "joker", "un", "personnage", "de", "l'\u00e9diteur", "dc", "comics", "a", "\u00e9t\u00e9", "directement", "inspir\u00e9", "par", "le", "film", "l'homme", "qui", "rit", "adapt\u00e9", "du", "roman", "\u00e9ponyme", "de", "l'\u00e9crivain", "dans", "les", "ann\u00e9es", "quatre", "romans", "de", "victor", "hugo", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9s", "en", "comic", "book", "dans", "la", "collection", "classics", "illustrated", "les", "mis\u00e9rables", "notredame", "de", "paris", "les", "travailleurs", "de", "la", "mer", "et", "l'homme", "qui", "rit", "en", "une", "adaptation", "du", "roman", "notredame", "de", "paris", "a", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9e", "par", "marvel", "comics", "en", "france", "plus", "r\u00e9cemment", "sont", "parus", "aux", "\u00e9ditions", "delcourt", "les", "albums", "le", "dernier", "jour", "d'un", "condamn\u00e9", "et", "l'homme", "qui", "rit", "et", "aux", "\u00e9ditions", "gl\u00e9nat", "les", "albums", "les", "mis\u00e9rables", "et", "notredame", "de", "paris", "dans", "la", "collection", "les", "grands", "classiques", "de", "la", "litt\u00e9rature", "en", "bande", "dessin\u00e9e", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "recueil", "de", "l'acad\u00e9mie", "des", "jeux", "floraux", "toulouse", "imprimeur", "mj", "dalles", "autres", "sources", "voir", "aussi", "bibliographie", "catalogues", "bibliographiques", "il", "existe", "deux", "catalogues", "bibliographiques", "des", "uvres", "de", "victor", "hugo", "bibliographie", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "en", "bibliographie", "du", "groupe", "hugo", "universit\u00e9", "paris", "uvres", "compl\u00e8tes", "\u00e9dition", "hetzel", "albert", "quantin", "dite", "ne", "varietur", "uvres", "compl\u00e8tes", "de", "victor", "hugo", "\u00e9dition", "d\u00e9finitive", "d'apr\u00e8s", "les", "manuscrits", "originaux", "j", "hetzel", "et", "cie", "a", "quantin", "vol", "in\u00b0", "i", "po\u00e9sie", "vol", "ii", "philosophie", "vol", "iii", "histoire", "vol", "iv", "voyages", "vol", "v", "drame", "vol", "vi", "roman", "vol", "vii", "actes", "et", "paroles", "vol", "viii", "uvres", "diverses", "vol", "\u00e9ditions", "rouff", "l'uvre", "de", "victor", "hugo", "\u00e9dition", "populaire", "vol", "in", "\u00e9ditions", "ollendorff", "et", "albin", "michel", "dite", "de", "l'imprimerie", "nationale", "uvres", "compl\u00e8tes", "de", "victor", "hugo", "p", "ollendorff", "albin", "michel", "imprimerie", "nationale", "vol", "portraits", "planches", "en", "noir", "et", "en", "couleurs", "fig", "facsimil\u00e9s", "couvertures", "imprim\u00e9es", "\u00e9diteurs", "intellectuels", "successifs", "paul", "meurice", "gustave", "simon", "et", "c\u00e9cile", "daubray", "\u00e9dition", "critique", "avec", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "la", "correspondance", "de", "victor", "hugo", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "textes", "in\u00e9dits", "\u00e9dition", "chronologique", "massin", "au", "club", "fran\u00e7ais", "du", "livre", "uvres", "compl\u00e8tes", "de", "victor", "hugo", "\u00e9dition", "chronologique", "publi\u00e9e", "sous", "la", "direction", "de", "j", "massin", "club", "fran\u00e7ais", "du", "livre", "vol", "collection", "bouquins", "aux", "\u00e9ditions", "robert", "laffont", "textes", "proches", "de", "l'\u00e9dition", "massin", "et", "revus", "pour", "le", "centenaire", "de", "la", "mort", "de", "hugo", "uvres", "compl\u00e8tes", "de", "victor", "hugo", "dirig\u00e9e", "par", "jacques", "seebacher", "et", "guy", "rosa", "en", "collaboration", "avec", "le", "groupe", "interuniversitaire", "de", "travail", "sur", "victor", "hugoparis", "vii", "robert", "laffont", "vol", "sources", "d'\u00e9poque", "ad\u00e8le", "foucher", "ad\u00e8le", "hugo", "victor", "hugo", "racont\u00e9", "par", "un", "t\u00e9moin", "de", "sa", "vie", "paris", "bruxelles", "leipzig", "librairie", "internationale", "a", "lacroix", "verboeckhoven", "&", "cie", "\u00e9diteurs", "t", "in\u00b0", "remarque", "c'est", "l'\u00e9dition", "originale", "des", "souvenirs", "r\u00e9unis", "par", "ad\u00e8le", "hugo", "elle", "est", "pr\u00e9f\u00e9rable", "\u00e0", "l'\u00e9dition", "bruxelloise", "publi\u00e9e", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "parce", "qu'elle", "est", "moins", "fautive", "et", "qu'elle", "comporte", "quelques", "additions", "quoique", "victor", "hugo", "se", "soit", "toujours", "d\u00e9fendu", "d'avoir", "particip\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9daction", "de", "ce", "livre", "on", "sait", "qu'il", "lui", "apporta", "un", "soutien", "actif", "sinon", "m\u00eame", "atil", "r\u00e9dig\u00e9", "quelques", "passages", "paul", "lafargue", "la", "l\u00e9gende", "de", "victor", "hugo", "de", "\u00e0", "dans", "revue", "socialiste", "lire", "en", "ligne", "richard", "lesclide", "propos", "de", "table", "de", "victor", "hugo", "e", "dentu", "raymond", "escholier", "victor", "hugo", "racont\u00e9", "par", "ceux", "qui", "l'ont", "vu", "paris", "librairie", "stock", "p", "lire", "en", "ligne", "p", "juliette", "drouet", "mille", "et", "une", "lettres", "d'amour", "\u00e0", "victor", "hugo", "choisies", "pr\u00e9fac\u00e9es", "et", "annot\u00e9es", "par", "paul", "souchon", "paris", "gallimard", "coll", "l'imaginaire", "sources", "contemporaines", "henri", "guillemin", "victor", "hugo", "par", "luim\u00eame", "paris", "le", "seuil", "collections", "microcosme", "\u00e9crivains", "de", "toujours", "r\u00e9\u00e9d", "henri", "guillemin", "lhumour", "de", "victor", "hugo", "boudry", "la", "baconni\u00e8re", "henri", "guillemin", "victor", "hugo", "et", "la", "sexualit\u00e9", "paris", "gallimard", "jean", "revol", "victor", "hugo", "dessinateur", "la", "nouvelle", "revue", "fran\u00e7aise", "mars", "henri", "meschonnic", "\u00e9crire", "hugo", "tomes", "paris", "gallimard", "hubert", "juin", "victor", "hugo", "vol", "paris", "flammarion", "arnaud", "laster", "pleins", "feux", "sur", "victor", "hugo", "paris", "com\u00e9diefran\u00e7aise", "arnaud", "laster", "victor", "hugo", "paris", "\u00e9ditions", "belfond", "dani\u00e8le", "gasiglialaster", "victor", "hugo", "paris", "fr\u00e9d\u00e9ric", "birr", "coll", "sa", "vie", "son", "uvre", "andr\u00e9", "maurois", "olympio", "ou", "la", "vie", "de", "victor", "hugo", "paris", "hachette", "jeanlouis", "cornuz", "hugo", "l'homme", "des", "\"mis\u00e9rables\"", "lausanne", "pm", "favre", "pierre", "gamarra", "la", "vie", "prodigieuse", "de", "victor", "hugo", "paris", "temps", "actuels", "annette", "rosa", "victor", "hugo", "l'\u00e9clat", "d'un", "si\u00e8cle", "\u00e9ditions", "messidor", "lire", "en", "ligne", "philippe", "van", "tieghem", "victor", "hugo", "un", "g\u00e9nie", "sans", "fronti\u00e8res", "dictionnaire", "de", "sa", "vie", "et", "de", "son", "uvre", "paris", "larousse", "yves", "gohin", "victor", "hugo", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "sophie", "grossiord", "victor", "hugo", "et", "sil", "nen", "reste", "quun", "paris", "gallimardd\u00e9couvertes", "parismus\u00e9es", "jeanmarc", "hovasse", "victor", "hugo", "vol", "i", "avant", "l'exil", "paris", "fayard", "p", "isbn", "jeanfran\u00e7ois", "kahn", "victor", "hugo", "un", "r\u00e9volutionnaire", "paris", "fayard", "p", "isbn", "alain", "decaux", "victor", "hugo", "paris", "\u00e9ditions", "perrin", "max", "gallo", "victor", "hugo", "paris", "xo", "\u00e9ditions", "tomes", "henri", "meschonnic", "hugo", "la", "po\u00e9sie", "contre", "le", "maintien", "de", "lordre", "paris", "maisonneuve", "&", "larose", "claude", "millet", "dir", "hugo", "et", "la", "guerre", "paris", "maisonneuve", "&", "larose", "gaston", "bordet", "hugo", "hier", "maintenant", "demain", "delagrave", "cndp", "centre", "r\u00e9gional", "de", "documentation", "p\u00e9dagogique", "de", "franchecomt\u00e9", "dani\u00e8le", "gasiglialaster", "victor", "hugo", "celui", "qui", "pense", "\u00e0", "autre", "chose", "coll", "petites", "biographies", "portaparole", "rome", "jeanmarc", "hovasse", "victor", "hugo", "vol", "ii", "pendant", "l'exil", "i", "paris", "fayard", "p", "isbn", "cadot", "virginie", "hugo", "et", "juliette", "dans", "la", "tourmente", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "edilivre", "jeanmarc", "gomis", "victor", "hugo", "devant", "l'objectif", "paris", "l'harmattan", "p", "isbn", "lire", "en", "ligne", "claude", "millet", "et", "david", "charles", "dir", "dictionnaire", "victor", "hugo", "paris", "classiques", "garnier", "coll", "dictionnaires", "et", "synth\u00e8ses", "monographies", "charles", "d\u00e9d\u00e9yan", "victor", "hugo", "et", "l'allemagne", "vol", "paris", "lettres", "modernes", "r\u00e9\u00e9d", "paris", "diffusion", "c", "d", "u", "et", "sedes", "anne", "ubersfeld", "le", "roi", "et", "le", "bouffon", "\u00e9tude", "sur", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "hugo", "de", "\u00e0", "paris", "librairie", "jos\u00e9", "corti", "victor", "hugo", "et", "la", "musique", "la", "revue", "musicale", "\u00e9ditions", "richard", "masse", "num\u00e9ro", "fr\u00e9d\u00e9ric", "lenormand", "les", "fous", "de", "guernesey", "ou", "les", "amateurs", "de", "litt\u00e9rature", "paris", "robert", "laffont", "sur", "l'exil", "\u00e0", "saintpierreport", "g\u00e9rard", "pouchain", "et", "robert", "sabourin", "juliette", "drouet", "ou", "la", "d\u00e9pays\u00e9e", "paris", "fayard", "jacques", "seebacher", "victor", "hugo", "ou", "le", "calcul", "des", "profondeurs", "paris", "puf", "frank", "wilhelm", "victor", "hugo", "et", "l'id\u00e9e", "des", "\u00e9tatsunis", "d'europe", "luxembourg", "\u00e9d", "par", "les", "amis", "de", "la", "maison", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "vianden", "j\u00e9r\u00f4me", "picon", "et", "isabel", "violante", "victor", "hugo", "contre", "la", "peine", "de", "mort", "avantpropos", "de", "robert", "badinter", "paris", "\u00e9ditions", "textuel", "alfred", "jamaux", "victor", "hugo", "en", "bretagne", "foug\u00e8res", "doldebretagne", "saintmalo", "dinan", "le", "montsaintmichel", "en", "compagnie", "de", "juliette", "drouet", "saintmalo", "\u00e9d", "cristel", "p", "isbn", "corinne", "charles", "victor", "hugo", "visions", "d'int\u00e9rieur", "du", "meuble", "au", "d\u00e9cor", "paris", "\u00e9ditions", "parismus\u00e9es", "isbn", "baldine", "saint", "girons", "les", "monstres", "du", "sublime", "hugo", "le", "g\u00e9nie", "et", "la", "montagne", "\u00e9ditions", "parism\u00e9diterran\u00e9e", "r\u00e9\u00e9d", "max", "milo", "marieke", "stein", "victor", "hugo", "vient", "de", "mourir", "les", "fun\u00e9railles", "du", "si\u00e8cle", "dans", "dans", "les", "secrets", "de", "la", "police", "paris", "\u00e9ditions", "l'iconoclaste", "isbn", "jacques", "seray", "richard", "lesclide", "du", "v\u00e9locip\u00e8de", "illustr\u00e9", "\u00e0", "la", "table", "de", "victor", "hugo", "v\u00e9lizy", "seray", "christian", "chelebourg", "victor", "hugo", "le", "ch\u00e2timent", "et", "l'amour", "sens", "de", "l'exil", "paris", "lettres", "modernes", "minard", "archives", "des", "lettres", "modernes", "annie", "le", "brun", "les", "arcsenciel", "du", "noir", "victor", "hugo", "exposition", "paris", "maison", "de", "victor", "hugo", "mars", "ao\u00fbt", "gallimard", "coll", "art", "et", "artistes", "isbn", "didier", "philippot", "victor", "hugo", "et", "la", "vaste", "ouverture", "du", "possible", "essai", "sur", "l'ontologie", "romantique", "paris", "classiques", "garnier", "anthologies", "ainsi", "parlait", "victor", "hugo", "dits", "et", "maximes", "de", "vie", "choisis", "et", "pr\u00e9sent\u00e9s", "par", "pierre", "dhainaut", "orbey", "\u00e9ditions", "arfuyen", "coll", "ainsi", "parlait", "p", "articles", "de", "presse", "louis", "rousseau", "la", "famille", "lorraine", "de", "victor", "hugo", "dans", "le", "pays", "lorrain", "e", "ann\u00e9e", "p", "lire", "en", "ligne", "andr\u00e9", "lef\u00e8vre", "hugo", "et", "les", "vosges", "dans", "le", "pays", "lorrain", "e", "ann\u00e9e", "p", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "maison", "de", "victor", "hugo", "mus\u00e9e", "victorhugo", "caricatures", "de", "victor", "hugo", "humour", "chez", "victor", "hugo", "victor", "hugo", "en", "russie", "et", "en", "urss", "point", "de", "vue", "de", "victor", "hugo", "sur", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'alg\u00e9rie", "liens", "externes", "correspondances", "brouillons", "de", "ses", "uvres", "et", "manuscrits", "de", "victor", "hugo", "expos\u00e9s", "au", "mus\u00e9e", "des", "lettres", "et", "manuscrits", "de", "paris", "lieux", "et", "institutions", "hauteville", "house", "la", "maison", "d'exil", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "guernesey", "maison", "de", "victor", "hugo", "\u00e0", "vianden", "luxembourg", "maison", "litt\u00e9raire", "de", "victor", "hugo", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "amis", "de", "victor", "hugo", "portail", "du", "bicentenaire", "de", "la", "naissance", "de", "victor", "hugo", "acc\u00e8s", "aux", "uvres", "et", "dossiers", "uvres", "en", "plusieurs", "formats", "et", "langues", "sur", "wwwgutenbergorg", "uvres", "compl\u00e8tes", "site", "gallica", "groupe", "hugo", "de", "l'universit\u00e9", "paris", "vii", "dossier", "sur", "l'uvre", "graphique", "de", "victor", "hugo", "de", "l'universit\u00e9", "rennes", "mp", "lectures", "audio", "d'uvres", "de", "victor", "hugo", "en", "+", "de", "+", "fr", "travaux", "par", "victor", "hugo", "sur", "librivox", "livres", "audio", "du", "domaine", "public", "notices", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "l'agence", "photo", "rmn", "grand", "palais", "agorha", "art", "institute", "of", "chicago", "artists", "of", "the", "world", "online", "b\u00e9n\u00e9zit", "bridgeman", "art", "library", "british", "museum", "cooperhewitt", "smithsonian", "design", "museum", "mus\u00e9e", "d'art", "nelsonatkins", "mus\u00e9e", "d'orsay", "national", "gallery", "of", "art", "national", "portrait", "gallery", "nationalmuseum", "rkdartists", "royal", "academy", "of", "arts", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "africultures", "allmovie", "allocin\u00e9", "american", "film", "institute", "anime", "news", "network", "british", "film", "institute", "cin\u00e9ressources", "filmportal", "filmwebpl", "imdb", "korean", "movie", "database", "rotten", "tomatoes", "unifrance", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "international", "music", "score", "library", "project", "allmusic", "bait", "la", "zemer", "haivri", "carnegie", "hall", "discography", "of", "american", "historical", "recordings", "discogs", "grove", "music", "online", "lastfm", "musicbrainz", "muziekweb", "r\u00e9pertoire", "international", "des", "sources", "musicales", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "internet", "broadway", "database", "kunstenpunt", "lofficiel", "des", "spectacles", "theatreonline", "theatrecontemporain", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "membres", "academy", "of", "american", "poets", "internet", "speculative", "fiction", "database", "noosfere", "projet", "de", "recherche", "en", "litt\u00e9rature", "de", "langue", "bretonne", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "documents", "diplomatiques", "suisses", "maitron", "s\u00e9nat", "base", "sycomore", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "recherche", "la", "france", "savante", "isidore", "pers\u00e9e", "ressources", "relatives", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "metacritic", "radio", "france", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "bd", "gest'", "comic", "vine", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "biblioth\u00e8que", "interuniversitaire", "de", "sant\u00e9", "ressource", "relative", "aux", "militaires", "base", "l\u00e9onore", "portail", "de", "la", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "portail", "du", "romantisme", "portail", "de", "lacad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "de", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle"]