["vincent", "van", "gogh", "prononc\u00e9", "en", "n\u00e9erlandais", "vnsnt", "v", "x", "n\u00e9", "le", "mars", "\u00e0", "grootzundert", "aux", "paysbas", "et", "mort", "le", "juillet", "\u00e0", "auverssuroise", "en", "france", "est", "un", "peintre", "et", "dessinateur", "n\u00e9erlandais", "son", "uvre", "pleine", "de", "naturalisme", "inspir\u00e9e", "par", "l'impressionnisme", "et", "le", "pointillisme", "annonce", "le", "fauvisme", "et", "l'expressionnisme", "van", "gogh", "grandit", "au", "sein", "d'une", "famille", "de", "l'ancienne", "bourgeoisie", "il", "tente", "d'abord", "de", "faire", "carri\u00e8re", "comme", "marchand", "d'art", "chez", "goupil", "&", "cie", "cependant", "refusant", "de", "voir", "l'art", "comme", "une", "marchandise", "il", "est", "licenci\u00e9", "il", "aspire", "alors", "\u00e0", "devenir", "pasteur", "mais", "il", "\u00e9choue", "aux", "examens", "de", "th\u00e9ologie", "\u00e0", "l'approche", "de", "il", "se", "tourne", "vers", "la", "peinture", "pendant", "ces", "ann\u00e9es", "il", "quitte", "les", "paysbas", "pour", "la", "belgique", "puis", "s'\u00e9tablit", "en", "france", "vincent", "explore", "la", "peinture", "et", "le", "dessin", "\u00e0", "la", "fois", "en", "autodidacte", "et", "en", "suivant", "des", "cours", "passionn\u00e9", "il", "ne", "cesse", "d'enrichir", "sa", "culture", "picturale", "il", "analyse", "le", "travail", "des", "peintres", "de", "l'\u00e9poque", "il", "visite", "les", "mus\u00e9es", "et", "les", "galeries", "d'art", "il", "\u00e9change", "des", "id\u00e9es", "avec", "ses", "amis", "peintres", "il", "\u00e9tudie", "les", "estampes", "japonaises", "les", "gravures", "anglaises", "etc", "sa", "peinture", "refl\u00e8te", "ses", "recherches", "et", "l'\u00e9tendue", "de", "ses", "connaissances", "artistiques", "toutefois", "sa", "vie", "est", "parsem\u00e9e", "de", "crises", "qui", "r\u00e9v\u00e8lent", "son", "instabilit\u00e9", "mentale", "l'une", "d'elles", "provoque", "son", "suicide", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "l'abondante", "correspondance", "de", "van", "gogh", "permet", "de", "mieux", "le", "comprendre", "elle", "est", "constitu\u00e9e", "de", "plus", "de", "lettres", "\u00e9crites", "\u00e0", "sa", "famille", "et", "\u00e0", "ses", "amis", "dont", "envoy\u00e9es", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "theo", "avec", "qui", "il", "entretient", "une", "relation", "soutenue", "aussi", "bien", "sur", "le", "plan", "personnel", "que", "professionnel", "l'uvre", "de", "van", "gogh", "est", "compos\u00e9e", "de", "plus", "de", "toiles", "et", "dessins", "datant", "principalement", "des", "ann\u00e9es", "elle", "fait", "\u00e9cho", "au", "milieu", "artistique", "europ\u00e9en", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "il", "est", "influenc\u00e9", "par", "ses", "amis", "peintres", "notamment", "anthon", "van", "rappard", "\u00e9mile", "bernard", "et", "paul", "gauguin", "il", "\u00e9change", "aussi", "des", "points", "de", "vue", "avec", "son", "fr\u00e8re", "theo", "un", "marchand", "d'art", "connu", "il", "admire", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "rembrandt", "rubens", "frans", "hals", "anton", "mauve", "et", "eug\u00e8ne", "delacroix", "tout", "en", "s'inspirant", "d'hiroshige", "claude", "monet", "adolphe", "monticelli", "paul", "c\u00e9zanne", "edgar", "degas", "et", "paul", "signac", "peu", "connu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "van", "gogh", "n'a", "\u00e9t\u00e9", "remarqu\u00e9", "que", "par", "un", "petit", "nombre", "d'auteurs", "et", "de", "peintres", "en", "france", "aux", "paysbas", "en", "belgique", "et", "au", "danemark", "cependant", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ses", "uvres", "attirent", "personnes", "\u00e0", "une", "exposition", "du", "museum", "of", "modern", "art", "\u00e0", "new", "york", "il", "est", "aujourd'hui", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "plus", "grands", "artistes", "de", "tous", "les", "temps", "biographie", "famille", "la", "famille", "van", "gogh", "d'ancienne", "bourgeoisie", "est", "d\u00e9j\u00e0", "notable", "aux", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "l'\u00e9tat", "de", "pasteur", "est", "une", "tradition", "familiale", "de", "m\u00eame", "que", "le", "commerce", "de", "l'art", "le", "grandp\u00e8re", "de", "vincent", "a", "par", "exemple", "suivi", "des", "cours", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "th\u00e9ologie", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "de", "leyde", "jusqu'en", "trois", "de", "ses", "fils", "sont", "devenus", "marchands", "d'art", "vincent", "willem", "van", "gogh", "prononc\u00e9", "en", "n\u00e9erlandais", "vnsnt", "lm", "v", "x", "na\u00eet", "le", "mars", "\u00e0", "grootzundert", "un", "village", "pr\u00e8s", "de", "br\u00e9da", "dans", "l'ouest", "du", "brabantseptentrional", "dans", "le", "sud", "des", "paysbas", "sa", "m\u00e8re", "avait", "mis", "au", "monde", "un", "enfant", "mortn\u00e9", "le", "mars", "vincent", "willem", "i", "dont", "il", "portera", "le", "pr\u00e9nom", "il", "est", "le", "fils", "a\u00een\u00e9", "de", "theodorus", "van", "gogh", "pasteur", "de", "l'\u00e9glise", "r\u00e9form\u00e9e", "n\u00e9erlandaise", "\u00e0", "grootzundert", "depuis", "et", "d'anna", "cornelia", "n\u00e9e", "carbentus", "fille", "d'un", "relieur", "de", "la", "cour", "du", "duch\u00e9", "de", "brabant", "ses", "parents", "\u00e9l\u00e8veront", "six", "enfants", "vincent", "anna", "cornelia", "th\u00e9odore", "th\u00e9o", "elisabetha", "huberta", "liss", "willemina", "jacoba", "wil", "ou", "wilkie", "et", "cornelis", "vincent", "cor", "son", "p\u00e8re", "theodorus", "compte", "dix", "fr\u00e8res", "et", "surs", "plusieurs", "oncles", "paternels", "joueront", "un", "r\u00f4le", "d\u00e9terminant", "dans", "la", "vie", "de", "vincent", "hendrik", "vincent", "van", "gogh", "hein", "est", "marchand", "d'art", "\u00e0", "bruxelles", "johannes", "van", "gogh", "de", "jan", "est", "amiral", "et", "re\u00e7oit", "vincent", "chez", "lui", "\u00e0", "amsterdam", "pendant", "plus", "d'un", "an", "cornelis", "marinus", "van", "gogh", "cor", "est", "\u00e9galement", "marchand", "d'art", "son", "parrain", "vincent", "van", "gogh", "cent", "s'est", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "cha\u00eene", "de", "galeries", "de", "l'\u00e9diteur", "d'art", "parisien", "goupil", "&", "cie", "jeunesse", "la", "famille", "de", "van", "gogh", "m\u00e8ne", "une", "vie", "simple", "l'ambiance", "laborieuse", "du", "foyer", "parental", "marque", "profond\u00e9ment", "le", "jeune", "vincent", "qui", "est", "un", "enfant", "s\u00e9rieux", "silencieux", "et", "pensif", "en", "janvier", "vincent", "van", "gogh", "entre", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "de", "zundert", "dont", "l'effectif", "est", "de", "deux", "cents", "\u00e9l\u00e8ves", "il", "est", "retir\u00e9", "de", "l'\u00e9cole", "et", "\u00e0", "la", "fin", "d'ann\u00e9e", "anna", "birnie", "est", "embauch\u00e9e", "comme", "gouvernante", "pour", "donner", "des", "cours", "\u00e0", "vincent", "et", "\u00e0", "sa", "sur", "anna", "elle", "leur", "enseigne", "entre", "autres", "le", "dessin", "le", "er", "octobre", "il", "part", "pour", "l'internat", "de", "jan", "provily", "\u00e0", "zevenbergen", "une", "ville", "rattach\u00e9e", "\u00e0", "la", "commune", "de", "moerdijk", "\u00e0", "trente", "kilom\u00e8tres", "de", "chez", "lui", "il", "y", "apprend", "le", "fran\u00e7ais", "l'anglais", "et", "l'allemand", "il", "y", "r\u00e9alise", "aussi", "ses", "premiers", "essais", "de", "dessin", "le", "septembre", "il", "entre", "au", "coll\u00e8ge", "guillaume", "ii", "\u00e0", "tilbourg", "son", "professeur", "de", "dessin", "\u00e9tait", "le", "peintre", "constant", "cornelis", "huijsmans", "au", "coll\u00e8ge", "willem", "ii", "en", "vincent", "vit", "difficilement", "cet", "\u00e9loignement", "en", "mars", "il", "quitte", "pr\u00e9cipitamment", "l'\u00e9tablissement", "et", "retourne", "chez", "ses", "parents", "\u00e0", "zundert", "le", "juillet", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "vincent", "quitte", "la", "maison", "familiale", "pour", "devenir", "apprenti", "chez", "goupil", "&", "cie", "\u00e0", "la", "haye", "filiale", "fond\u00e9e", "par", "son", "oncle", "hein", "cette", "firme", "internationale", "qui", "vend", "des", "tableaux", "des", "dessins", "et", "des", "reproductions", "est", "alors", "dirig\u00e9e", "par", "hermanus", "tersteeg", "pour", "qui", "l'artiste", "avait", "un", "grand", "respect", "en", "son", "p\u00e8re", "est", "mut\u00e9", "\u00e0", "helvoirt", "vincent", "y", "passe", "ses", "vacances", "en", "avant", "de", "rendre", "visite", "\u00e0", "theo", "\u00e0", "bruxelles", "apr\u00e8s", "sa", "formation", "en", "apprentissage", "il", "est", "engag\u00e9", "chez", "goupil", "&", "cie", "en", "juin", "adolphe", "goupil", "l'envoie", "dans", "la", "succursale", "de", "londres", "avec", "l'accord", "de", "son", "oncle", "cent", "selon", "la", "future", "femme", "de", "theo", "johanna", "bonger", "dite", "jo", "c'est", "la", "p\u00e9riode", "la", "plus", "heureuse", "de", "sa", "vie", "il", "r\u00e9ussit", "et", "\u00e0", "ans", "il", "gagne", "plus", "que", "son", "p\u00e8re", "il", "tombe", "amoureux", "d'eug\u00e9nie", "loyer", "la", "fille", "de", "sa", "logeuse", "\u00e0", "brixton", "mais", "lorsqu'il", "lui", "r\u00e9v\u00e8le", "ses", "sentiments", "elle", "lui", "avoue", "qu'elle", "s'est", "d\u00e9j\u00e0", "secr\u00e8tement", "fianc\u00e9e", "avec", "le", "locataire", "pr\u00e9c\u00e9dent", "van", "gogh", "s'isole", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "il", "d\u00e9veloppe", "un", "fervent", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "la", "religion", "son", "z\u00e8le", "religieux", "prend", "des", "proportions", "qui", "inqui\u00e8tent", "sa", "famille", "le", "novembre", "theo", "est", "mut\u00e9", "\u00e0", "la", "succursale", "de", "la", "haye", "par", "son", "oncle", "cent", "son", "p\u00e8re", "et", "son", "oncle", "envoient", "vincent", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "la", "mimai", "au", "si\u00e8ge", "principal", "de", "goupil", "&", "cie", "au", "rue", "chaptal", "choqu\u00e9", "de", "voir", "l'art", "trait\u00e9", "comme", "un", "produit", "et", "une", "marchandise", "il", "en", "parle", "\u00e0", "certains", "clients", "ce", "qui", "provoque", "son", "licenciement", "le", "er", "avril", "entretemps", "la", "famille", "van", "gogh", "a", "d\u00e9m\u00e9nag\u00e9", "\u00e0", "etten", "village", "du", "brabantseptentrional", "van", "gogh", "se", "sent", "alors", "une", "vocation", "spirituelle", "et", "religieuse", "il", "retourne", "en", "angleterre", "o\u00f9", "pendant", "quelque", "temps", "il", "travaille", "b\u00e9n\u00e9volement", "d'abord", "comme", "professeur", "suppl\u00e9ant", "dans", "un", "petit", "internat", "donnant", "sur", "le", "port", "de", "ramsgate", "o\u00f9", "il", "est", "engag\u00e9", "il", "dessine", "quelques", "croquis", "de", "la", "ville", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "theo", "il", "\u00e9crit", "\u00e0", "londres", "je", "me", "suis", "souvent", "arr\u00eat\u00e9", "pour", "dessiner", "sur", "les", "rives", "de", "la", "tamise", "en", "revenant", "de", "southampton", "street", "le", "soir", "et", "cela", "n'aboutissait", "\u00e0", "rien", "il", "aurait", "fallu", "que", "quelqu'un", "m'explique", "la", "perspective", "comme", "l'\u00e9cole", "doit", "par", "la", "suite", "d\u00e9m\u00e9nager", "\u00e0", "isleworth", "dans", "le", "middlesex", "van", "gogh", "d\u00e9cide", "de", "s'y", "rendre", "mais", "le", "d\u00e9m\u00e9nagement", "n'a", "finalement", "pas", "lieu", "il", "reste", "sur", "place", "devient", "un", "fervent", "animateur", "m\u00e9thodiste", "et", "veut", "pr\u00eacher", "l'\u00e9vangile", "partout", "\u00e0", "la", "fin", "d'octobre", "il", "prononce", "son", "premier", "sermon", "\u00e0", "la", "wesleyan", "methodist", "church", "\u00e0", "richmond", "en", "novembre", "il", "est", "engag\u00e9", "comme", "assistant", "\u00e0", "la", "congregational", "church", "de", "turnham", "green", "\u00e0", "no\u00ebl", "il", "retourne", "chez", "ses", "parents", "sa", "famille", "l'incite", "alors", "\u00e0", "travailler", "dans", "une", "librairie", "de", "dordrecht", "aux", "paysbas", "pendant", "quelques", "mois", "toutefois", "il", "n'y", "est", "pas", "heureux", "il", "passe", "la", "majeure", "partie", "de", "son", "temps", "dans", "l'arri\u00e8reboutique", "du", "magasin", "\u00e0", "dessiner", "ou", "\u00e0", "traduire", "des", "passages", "de", "la", "bible", "en", "anglais", "en", "fran\u00e7ais", "et", "en", "allemand", "ses", "lettres", "comportent", "de", "plus", "en", "plus", "de", "textes", "religieux", "son", "compagnon", "de", "chambre", "de", "l'\u00e9poque", "un", "jeune", "professeur", "appel\u00e9", "g\u00f6rlitz", "expliquera", "plus", "tard", "que", "van", "gogh", "se", "nourrit", "avec", "parcimonie", "il", "ne", "mangeait", "pas", "de", "viande", "juste", "un", "petit", "morceau", "le", "dimanche", "et", "seulement", "apr\u00e8s", "que", "notre", "propri\u00e9taire", "eut", "longuement", "insist\u00e9", "quatre", "pommes", "de", "terre", "avec", "un", "soup\u00e7on", "de", "sauce", "et", "une", "bouch\u00e9e", "de", "l\u00e9gumes", "constituaient", "son", "d\u00eener", "le", "soutenant", "dans", "son", "d\u00e9sir", "de", "devenir", "pasteur", "sa", "famille", "l'envoie", "en", "mai", "\u00e0", "amsterdam", "o\u00f9", "il", "s\u00e9journe", "chez", "son", "oncle", "jan", "qui", "est", "amiral", "vincent", "se", "pr\u00e9pare", "pour", "l'universit\u00e9", "et", "\u00e9tudie", "la", "th\u00e9ologie", "avec", "son", "oncle", "johannes", "stricker", "th\u00e9ologien", "respect\u00e9", "il", "\u00e9choue", "\u00e0", "ses", "examens", "il", "quitte", "alors", "le", "domicile", "de", "son", "oncle", "jan", "en", "juillet", "pour", "retourner", "\u00e0", "la", "maison", "familiale", "\u00e0", "etten", "il", "suit", "des", "cours", "pendant", "trois", "mois", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "protestante", "de", "laeken", "pr\u00e8s", "de", "bruxelles", "mais", "il", "\u00e9choue", "\u00e0", "nouveau", "et", "abandonne", "ses", "\u00e9tudes", "pour", "devenir", "pr\u00e9dicateur", "la\u00efc", "au", "d\u00e9but", "de", "d\u00e9cembre", "il", "obtient", "une", "mission", "d'\u00e9vang\u00e9liste", "en", "belgique", "aupr\u00e8s", "des", "mineurs", "de", "charbon", "du", "borinage", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "mons", "il", "y", "devient", "un", "pr\u00e9dicateur", "solidaire", "des", "luttes", "contre", "le", "patronat", "mais", "il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "fait", "son", "apprentissage", "pictural", "en", "ayant", "visit\u00e9", "tous", "les", "grands", "mus\u00e9es", "des", "villes", "importantes", "qu'il", "a", "travers\u00e9es", "quand", "il", "travaillait", "chez", "goupil", "&", "cie", "sa", "travers\u00e9e", "du", "borinage", "en", "belgique", "commence", "\u00e0", "p\u00e2turages", "aujourd'hui", "dans", "la", "commune", "de", "colfontaine", "en", "il", "arrive", "par", "la", "gare", "de", "p\u00e2turages", "il", "s'installe", "\u00e0", "la", "rue", "de", "l'eglise", "il", "y", "est", "accueilli", "par", "un", "\u00e9vang\u00e9liste", "qui", "l'installe", "chez", "un", "cultivateur", "\u00e0", "wasmes", "tr\u00e8s", "vite", "il", "juge", "cette", "maison", "trop", "luxueuse", "et", "en", "ao\u00fbt", "il", "part", "pour", "cuesmes", "pour", "loger", "chez", "un", "autre", "\u00e9vang\u00e9liste", "allant", "au", "bout", "de", "ses", "convictions", "van", "gogh", "d\u00e9cide", "de", "vivre", "comme", "ceux", "aupr\u00e8s", "desquels", "il", "pr\u00eache", "partageant", "leurs", "difficult\u00e9s", "jusqu'\u00e0", "dormir", "sur", "la", "paille", "dans", "une", "petite", "hutte", "il", "consacre", "tout", "aux", "mineurs", "et", "\u00e0", "leur", "famille", "il", "va", "m\u00eame", "jusqu'\u00e0", "descendre", "dans", "un", "puits", "de", "mine", "du", "charbonnage", "de", "marcasse", "\u00e0", "m\u00e8tres", "de", "profondeur", "lors", "d'un", "coup", "de", "grisou", "il", "sauve", "un", "mineur", "mais", "ses", "activit\u00e9s", "de", "pasteur", "ouvrier", "ne", "tardent", "pas", "\u00e0", "\u00eatre", "d\u00e9sapprouv\u00e9es", "ce", "qui", "le", "choque", "accus\u00e9", "d'\u00eatre", "un", "meneur", "il", "est", "contraint", "d'abandonner", "la", "mission", "suspendue", "par", "le", "comit\u00e9", "d'\u00e9vang\u00e9lisation", "qu'il", "s'\u00e9tait", "donn\u00e9e", "il", "en", "garde", "l'image", "de", "la", "mis\u00e8re", "humaine", "qui", "appara\u00eetra", "dans", "une", "partie", "de", "son", "uvre", "apr\u00e8s", "ces", "\u00e9v\u00e8nements", "il", "se", "rend", "\u00e0", "bruxelles", "puis", "revient", "bri\u00e8vement", "\u00e0", "cuesmes", "o\u00f9", "il", "s'installe", "dans", "une", "maison", "mais", "sous", "la", "pression", "de", "ses", "parents", "il", "retourne", "\u00e0", "etten", "il", "y", "reste", "d\u00e9suvr\u00e9", "jusqu'en", "mars", "ce", "qui", "pr\u00e9occupe", "de", "plus", "en", "plus", "sa", "famille", "vincent", "et", "theo", "se", "disputent", "au", "sujet", "de", "son", "avenir", "ces", "tensions", "les", "privent", "de", "communication", "pendant", "pr\u00e8s", "d'un", "an", "de", "plus", "un", "grave", "conflit", "\u00e9clate", "entre", "vincent", "et", "son", "p\u00e8re", "ce", "dernier", "allant", "jusqu'\u00e0", "se", "renseigner", "pour", "faire", "admettre", "son", "fils", "\u00e0", "l'asile", "de", "geel", "il", "s'enfuit", "de", "nouveau", "et", "se", "r\u00e9fugie", "\u00e0", "cuesmes", "o\u00f9", "il", "loge", "jusqu'en", "octobre", "chez", "un", "mineur", "entretemps", "theo", "obtient", "un", "emploi", "stable", "chez", "goupil", "&", "cie", "\u00e0", "paris", "maturit\u00e9", "van", "gogh", "atteint", "sa", "maturit\u00e9", "au", "moment", "o\u00f9", "il", "commence", "sa", "carri\u00e8re", "d'artiste", "il", "s'int\u00e9resse", "de", "plus", "en", "plus", "\u00e0", "ses", "proches", "et", "aux", "sc\u00e8nes", "quotidiennes", "qu'il", "commence", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "dans", "des", "croquis", "\u00e0", "la", "mine", "de", "plomb", "au", "fusain", "ou", "au", "crayon", "en", "octobre", "il", "part", "\u00e0", "bruxelles", "et", "le", "novembre", "il", "s'inscrit", "\u00e0", "l'acad\u00e9mie", "royale", "des", "beauxarts", "sur", "les", "conseils", "du", "peintre", "willem", "roelofs", "il", "a", "l'occasion", "de", "travailler", "\u00e0", "l'atelier", "du", "peintre", "anthon", "van", "rappard", "rue", "traversi\u00e8re", "le", "er", "f\u00e9vrier", "theo", "est", "nomm\u00e9", "g\u00e9rant", "de", "la", "succursale", "de", "goupil", "&", "cie", "sur", "le", "boulevard", "montmartre", "il", "d\u00e9cide", "alors", "de", "subvenir", "aux", "besoins", "de", "son", "fr\u00e8re", "vincent", "est", "presque", "\u00e2g\u00e9", "de", "ans", "fin", "avril", "van", "gogh", "revient", "\u00e0", "la", "maison", "familiale", "et", "y", "reste", "jusqu'\u00e0", "no\u00ebl", "il", "consacre", "principalement", "son", "temps", "\u00e0", "la", "lecture", "et", "aux", "\u00e9tudes", "des", "figures", "l'\u00e9t\u00e9", "il", "tombe", "amoureux", "de", "kee", "vos", "la", "fille", "de", "son", "oncle", "stricker", "malgr\u00e9", "le", "refus", "clair", "de", "kee", "veuve", "toute", "r\u00e9cente", "vincent", "insiste", "cr\u00e9ant", "une", "atmosph\u00e8re", "de", "plus", "en", "plus", "tendue", "dans", "sa", "famille", "la", "haye", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "violente", "dispute", "avec", "son", "p\u00e8re", "il", "part", "pour", "la", "haye", "o\u00f9", "il", "s'installe", "dans", "un", "modeste", "atelier", "il", "y", "re\u00e7oit", "des", "le\u00e7ons", "de", "peinture", "de", "son", "cousin", "par", "alliance", "anton", "mauve", "\u00e9poux", "de", "sa", "cousine", "germaine", "ari\u00ebtte", "carbentus", "pratique", "alors", "essentiellement", "laquarelle", "et", "\u00e9tudie", "la", "perspective", "en", "janvier", "van", "gogh", "rencontre", "une", "ancienne", "prostitu\u00e9e", "sien", "hoornik", "qui", "commence", "\u00e0", "poser", "pour", "lui", "au", "printemps", "son", "oncle", "cornelis", "marinus", "propri\u00e9taire", "d'une", "galerie", "d'art", "renomm\u00e9e", "\u00e0", "amsterdam", "lui", "commande", "des", "dessins", "de", "la", "haye", "le", "travail", "ne", "s'av\u00e8re", "pas", "\u00e0", "la", "hauteur", "des", "esp\u00e9rances", "de", "son", "oncle", "qui", "lui", "passe", "n\u00e9anmoins", "une", "deuxi\u00e8me", "commande", "bien", "qu'il", "lui", "ait", "d\u00e9crit", "en", "d\u00e9tail", "ce", "qu'il", "attendait", "de", "lui", "il", "est", "de", "nouveau", "d\u00e9\u00e7u", "en", "juin", "une", "hospitalisation", "li\u00e9e", "\u00e0", "une", "maladie", "v\u00e9n\u00e9rienne", "lui", "permet", "de", "se", "r\u00e9concilier", "avec", "ses", "parents", "\u00e0", "sa", "sortie", "il", "s'installe", "dans", "un", "plus", "grand", "atelier", "avec", "sien", "hoornik", "et", "ses", "deux", "enfants", "c'est", "au", "cours", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "qu'il", "commence", "la", "peinture", "\u00e0", "l'huile", "cette", "p\u00e9riode", "de", "sa", "vie", "lui", "permet", "de", "se", "consacrer", "\u00e0", "son", "art", "il", "partage", "ses", "r\u00e9flexions", "sur", "des", "peintres", "qu'il", "admire", "comme", "daumier", "ou", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "dont", "il", "conna\u00eet", "bien", "les", "uvres", "il", "ex\u00e9cute", "de", "nombreux", "tableaux", "et", "dessins", "selon", "diff\u00e9rentes", "techniques", "il", "envoie", "ses", "uvres", "\u00e0", "theo", "et", "\u00e9crit", "\u00e0", "anthon", "van", "rappard", "\u00e0", "partir", "du", "printemps", "il", "s'int\u00e9resse", "\u00e0", "des", "compositions", "plus", "\u00e9labor\u00e9es", "bas\u00e9es", "sur", "le", "dessin", "tr\u00e8s", "peu", "de", "ces", "dessins", "ont", "surv\u00e9cu", "car", "manquant", "de", "nervosit\u00e9", "et", "de", "fra\u00eecheur", "selon", "theo", "ils", "seront", "d\u00e9truits", "par", "vincent", "les", "vingt", "mois", "qu'il", "passe", "\u00e0", "la", "haye", "entre", "et", "semblent", "d\u00e9cisifs", "pour", "lartiste", "qui", "r\u00e9alise", "sa", "volont\u00e9", "de", "rompre", "avec", "les", "conventions", "morales", "de", "son", "milieu", "social", "et", "son", "impossibilit\u00e9", "\u00e0", "mener", "une", "existence", "normale", "de", "nombreuses", "lectures", "honor\u00e9", "de", "balzac", "victor", "hugo", "\u00e9mile", "zola", "ou", "encore", "charles", "dickens", "viennent", "enrichir", "sa", "vision", "du", "monde", "et", "renforcent", "ses", "convictions", "sociales", "en", "ao\u00fbt", "il", "envisage", "de", "partir", "dans", "la", "province", "campagnarde", "de", "la", "drenthe", "pour", "profiter", "de", "ses", "paysages", "sa", "relation", "avec", "sien", "hoornik", "se", "termine", "alors", "drenthe", "de", "septembre", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "vincent", "s\u00e9journe", "en", "solitaire", "dans", "la", "province", "de", "drenthe", "dans", "le", "nord", "des", "paysbas", "o\u00f9", "il", "s'acharne", "\u00e0", "sa", "peinture", "c'est", "l'unique", "rem\u00e8de", "qu'il", "trouve", "face", "\u00e0", "un", "profond", "sentiment", "de", "d\u00e9tresse", "il", "change", "assez", "souvent", "de", "logement", "et", "la", "solitude", "lui", "p\u00e8se", "le", "temps", "pluvieux", "et", "les", "difficult\u00e9s", "financi\u00e8res", "de", "son", "fr\u00e8re", "theo", "le", "d\u00e9cident", "\u00e0", "rejoindre", "sa", "famille", "install\u00e9e", "depuis", "juin", "\u00e0", "nuenen", "en", "brabantseptentrional", "dans", "le", "presbyt\u00e8re", "paternel", "nuenen", "van", "gogh", "profite", "d'un", "petit", "atelier", "am\u00e9nag\u00e9", "\u00e0", "son", "intention", "dans", "la", "maison", "familiale", "il", "y", "r\u00e9alise", "des", "s\u00e9ries", "de", "tableaux", "sur", "diff\u00e9rents", "th\u00e8mes", "notamment", "les", "tisserands", "c'est", "\u00e0", "nuenen", "que", "son", "travail", "se", "r\u00e9v\u00e8le", "d\u00e9finitivement", "de", "cette", "\u00e9poque", "datent", "de", "puissantes", "\u00e9tudes", "\u00e0", "la", "pierre", "noire", "de", "paysans", "au", "travail", "mais", "aussi", "quelque", "deux", "cents", "tableaux", "\u00e0", "la", "palette", "sombre", "et", "aux", "coups", "de", "brosse", "expressifs", "qui", "confirment", "alors", "sa", "force", "de", "dessinateur", "et", "de", "peintre", "theo", "propose", "\u00e0", "vincent", "de", "ne", "plus", "lui", "verser", "de", "pension", "mais", "plut\u00f4t", "de", "lui", "acheter", "ses", "tableaux", "theo", "acquiert", "ainsi", "des", "tableaux", "qu'il", "esp\u00e8re", "vendre", "vincent", "continue", "\u00e0", "voir", "van", "rappard", "avec", "qui", "il", "peint", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "il", "donne", "aussi", "des", "cours", "de", "peinture", "\u00e0", "des", "amateurs", "puis", "en", "mai", "il", "loue", "un", "atelier", "plus", "vaste", "que", "celui", "qu'il", "avait", "jusqu'alors", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "fois", "van", "gogh", "tombe", "amoureux", "il", "entame", "une", "relation", "avec", "sa", "voisine", "margot", "begemann", "ce", "que", "leurs", "familles", "respectives", "n'appr\u00e9cient", "pas", "\u00e0", "la", "miseptembre", "margot", "tente", "de", "se", "suicider", "elle", "passe", "sa", "p\u00e9riode", "de", "convalescence", "\u00e0", "utrecht", "le", "mars", "le", "p\u00e8re", "van", "gogh", "meurt", "d'une", "crise", "cardiaque", "\u00e0", "cause", "des", "relations", "difficiles", "qu'il", "entretient", "avec", "son", "entourage", "la", "sur", "de", "vincent", "lui", "demande", "de", "quitter", "le", "presbyt\u00e8re", "il", "habite", "alors", "dans", "son", "atelier", "entre", "avril", "et", "mai", "alors", "qu'il", "est", "encore", "\u00e0", "nuenen", "il", "travaille", "sur", "une", "s\u00e9rie", "de", "peintures", "qui", "doivent", "d\u00e9corer", "la", "salle", "\u00e0", "manger", "d'un", "de", "ses", "amis", "vivant", "\u00e0", "eindhoven", "van", "gogh", "s'int\u00e9resse", "alors", "aux", "artistes", "renomm\u00e9s", "de", "l'\u00e9cole", "de", "la", "haye", "comme", "th\u00e9ophile", "de", "bock", "et", "herman", "johannes", "van", "der", "weele", "il", "s'agit", "d'un", "groupe", "d'artistes", "qui", "entre", "et", "sont", "fortement", "influenc\u00e9s", "par", "la", "peinture", "r\u00e9aliste", "de", "l'\u00e9cole", "de", "barbizon", "parmi", "ces", "artistes", "johan", "hendrik", "weissenbruch", "ou", "bernard", "blommers", "par", "exemple", "sont", "cit\u00e9s", "dans", "les", "lettres", "de", "van", "gogh", "lors", "de", "ses", "discussions", "sur", "l'art", "il", "n'h\u00e9site", "pas", "non", "plus", "\u00e0", "faire", "des", "remarques", "sur", "rembrandt", "et", "frans", "hals", "en", "discutant", "de", "leurs", "uvres", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "\u00e9mile", "zola", "est", "critique", "d'art", "en", "au", "moment", "o\u00f9", "para\u00eet", "son", "roman", "germinal", "van", "gogh", "peint", "les", "mangeurs", "de", "pommes", "de", "terre", "ils", "exposent", "tous", "les", "deux", "la", "vie", "de", "la", "classe", "populaire", "apr\u00e8s", "son", "s\u00e9jour", "\u00e0", "nuenen", "passant", "de", "ce", "r\u00e9alisme", "sombre", "au", "colorisme", "van", "gogh", "prend", "un", "nouvel", "\u00e9lan", "dans", "sa", "peinture", "sa", "palette", "devient", "plus", "claire", "et", "plus", "color\u00e9e", "alors", "que", "ses", "coups", "de", "pinceaux", "deviennent", "plus", "nets", "anvers", "\u00e0", "anvers", "de", "nouveau", "en", "novembre", "il", "est", "impressionn\u00e9", "par", "les", "peintures", "de", "rubens", "et", "d\u00e9couvre", "les", "estampes", "japonaises", "qu'il", "commence", "\u00e0", "collectionner", "dans", "cette", "ville", "c'est", "aussi", "dans", "la", "capitale", "flamande", "que", "l'artiste", "inaugure", "sa", "fameuse", "s\u00e9rie", "d'autoportraits", "il", "prend", "divers", "cours", "de", "dessin", "et", "r\u00e9alise", "des", "\u00e9tudes", "de", "nus", "l'id\u00e9e", "de", "repartir", "\u00e0", "paris", "lui", "est", "agr\u00e9able", "il", "compte", "d\u00e9j\u00e0", "\u00e9tudier", "dans", "l'atelier", "de", "fernand", "cormon", "et", "se", "loger", "chez", "theo", "pour", "des", "questions", "d'\u00e9conomie", "en", "f\u00e9vrier", "il", "d\u00e9barque", "donc", "\u00e0", "paris", "paris", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "mars", "vincent", "rejoint", "son", "fr\u00e8re", "theo", "\u00e0", "montmartre", "avec", "l'envie", "de", "s'informer", "sur", "les", "nouveaut\u00e9s", "de", "la", "peinture", "impressionniste", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "theo", "est", "g\u00e9rant", "de", "la", "galerie", "montmartroise", "boussod", "valadon", "&", "cie", "les", "successeurs", "de", "goupil", "&", "cie", "vincent", "y", "devient", "\u00e9galement", "l'amant", "d'agostina", "segatori", "tenanci\u00e8re", "italienne", "du", "cabaret", "au", "tambourin", "boulevard", "de", "clichy", "seule", "la", "connaissance", "du", "milieu", "artistique", "parisien", "peut", "v\u00e9ritablement", "permettre", "\u00e0", "van", "gogh", "de", "renouveler", "et", "d'enrichir", "sa", "vision", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "est", "celle", "de", "la", "derni\u00e8re", "exposition", "impressionniste", "que", "vincent", "d\u00e9couvre", "et", "en", "doit", "avoir", "lieu", "la", "premi\u00e8re", "r\u00e9trospective", "de", "luvre", "de", "millet", "paris", "se", "pr\u00e9pare", "alors", "\u00e0", "accueillir", "plusieurs", "expositions", "en", "plus", "du", "salon", "o\u00f9", "sont", "expos\u00e9es", "les", "uvres", "de", "puvis", "de", "chavannes", "van", "gogh", "visite", "les", "salles", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "exposition", "internationale", "\u00e0", "la", "galerie", "georges", "petit", "qui", "pr\u00e9sente", "des", "toiles", "d'auguste", "renoir", "et", "de", "claude", "monet", "ces", "derniers", "n'avaient", "pas", "souhait\u00e9", "participer", "\u00e0", "la", "huiti\u00e8me", "et", "derni\u00e8re", "exposition", "des", "impressionnistes", "qui", "offrait", "le", "spectacle", "d'un", "groupe", "d\u00e9chir\u00e9", "entre", "les", "d\u00e9fections", "et", "les", "nouvelles", "arriv\u00e9es", "et", "ouvrait", "ses", "portes", "\u00e0", "la", "nouveaut\u00e9", "du", "moment", "le", "n\u00e9oimpressionnisme", "avec", "la", "toile", "de", "georges", "pierre", "seurat", "un", "dimanche", "apr\u00e8smidi", "\u00e0", "l'\u00eele", "de", "la", "grande", "jatte", "\u00e0", "paris", "dans", "les", "ann\u00e9es", "van", "gogh", "fr\u00e9quente", "un", "moment", "lacad\u00e9mie", "du", "peintre", "cormon", "o\u00f9", "il", "fait", "la", "connaissance", "de", "henri", "de", "toulouselautrec", "de", "louis", "anquetin", "d\u00e9mile", "bernard", "ainsi", "que", "de", "john", "peter", "russell", "ce", "dernier", "r\u00e9alise", "son", "portrait", "il", "rencontre", "\u00e9galement", "par", "linterm\u00e9diaire", "de", "son", "fr\u00e8re", "presque", "tous", "les", "impressionnistes", "en", "particulier", "georges", "seurat", "et", "camille", "pissarro", "ainsi", "que", "paul", "gauguin", "dans", "la", "boutique", "du", "p\u00e8re", "tanguy", "il", "devient", "l'ami", "de", "paul", "signac", "sous", "linfluence", "des", "estampes", "japonaises", "ses", "compositions", "acqui\u00e8rent", "peu", "\u00e0", "peu", "davantage", "de", "libert\u00e9", "et", "daisance", "tandis", "quil", "sessaie", "\u00e0", "la", "technique", "de", "laplat", "color\u00e9", "pissarro", "linitie", "\u00e9galement", "aux", "th\u00e9ories", "nouvelles", "sur", "la", "lumi\u00e8re", "et", "au", "traitement", "divisionniste", "des", "tons", "la", "palette", "de", "l'artiste", "senrichit", "alors", "de", "couleurs", "vives", "et", "sa", "touche", "sanime", "et", "se", "fragmente", "ceci", "gr\u00e2ce", "\u00e9galement", "\u00e0", "signac", "avec", "qui", "il", "travaille", "en", "exalt\u00e9", "par", "la", "ferveur", "du", "climat", "artistique", "parisien", "van", "gogh", "br\u00fble", "les", "\u00e9tapes", "de", "son", "renouvellement", "artistique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "la", "fr\u00e9quentation", "des", "peintres", "les", "plus", "anticonformistes", "du", "moment", "il", "s'essaye", "au", "n\u00e9oimpressionnisme", "aupr\u00e8s", "de", "signac", "et", "pissarro", "enqu\u00eate", "sur", "les", "profondeurs", "psychologiques", "du", "portrait", "avec", "son", "ami", "toulouselautrec", "est", "pr\u00e9cocement", "inform\u00e9", "de", "la", "synth\u00e8se", "du", "cloisonnisme", "par", "ses", "compagnons", "louis", "anquetin", "et", "\u00e9mile", "bernard", "et", "peut", "appr\u00e9cier", "les", "toiles", "exotiques", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "gauguin", "en", "martinique", "r\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9", "par", "cette", "modernit\u00e9", "il", "est", "pr\u00eat", "\u00e0", "r\u00e9aliser", "son", "r\u00eave", "m\u00e9diterran\u00e9en", "\u00e0", "la", "recherche", "de", "la", "lumi\u00e8re", "aveuglante", "de", "la", "provence", "qui", "fait", "resplendir", "les", "couleurs", "pures", "de", "la", "nature", "\u00e9tudi\u00e9es", "jusquel\u00e0", "dans", "sa", "collection", "d'estampes", "japonaises", "c'est", "une", "p\u00e9riode", "tr\u00e8s", "fertile", "o\u00f9", "son", "art", "s'oriente", "vers", "l'impressionnisme", "mais", "l'absinthe", "et", "la", "fatigue", "aggravent", "son", "\u00e9tat", "mental", "le", "f\u00e9vrier", "il", "quitte", "paris", "arles", "le", "f\u00e9vrier", "il", "s'installe", "\u00e0", "arles", "dans", "la", "vieille", "ville", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "remparts", "\u00e0", "l'h\u00f4telrestaurant", "carrel", "au", "rue", "de", "la", "cavalerie", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "quartier", "des", "maisons", "closes", "avec", "comme", "compagnon", "le", "peintre", "danois", "christian", "mourierpetersen", "il", "loue", "\u00e9galement", "une", "partie", "de", "la", "maison", "jaune", "pour", "en", "faire", "son", "atelier", "quelques", "jours", "apr\u00e8s", "il", "loge", "au", "caf\u00e9", "de", "la", "gare", "place", "lamartine", "et", "s'installe", "ensuite", "\u00e0", "partir", "du", "septembre", "dans", "la", "maison", "jaune", "juste", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "d\u00e9truite", "lors", "du", "bombardement", "alli\u00e9", "d'arles", "du", "juin", "bien", "qu'il", "arrive", "dans", "la", "cit\u00e9", "avec", "un", "temps", "de", "neige", "une", "nouvelle", "page", "de", "son", "uvre", "s'ouvre", "avec", "la", "d\u00e9couverte", "de", "la", "lumi\u00e8re", "proven\u00e7ale", "d\u00e8s", "le", "f\u00e9vrier", "il", "commence", "sa", "production", "arl\u00e9sienne", "il", "parcourt", "\u00e0", "pied", "la", "r\u00e9gion", "et", "peint", "des", "paysages", "des", "sc\u00e8nes", "de", "moissons", "et", "des", "portraits", "il", "envoie", "toujours", "ses", "tableaux", "\u00e0", "theo", "trois", "de", "ses", "premiers", "tableaux", "sont", "pr\u00e9sent\u00e9s", "\u00e0", "la", "e", "exposition", "annuelle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "artistes", "ind\u00e9pendants", "en", "avril", "vincent", "rencontre", "le", "peintre", "am\u00e9ricain", "dodge", "macknight", "qui", "habite", "fontvieille", "un", "petit", "village", "au", "nordest", "d'arles", "par", "macknight", "il", "fait", "la", "connaissance", "du", "peintre", "eug\u00e8ne", "boch", "avec", "lequel", "une", "relation", "plus", "profonde", "se", "d\u00e9veloppe", "et", "dont", "il", "fait", "le", "portrait", "au", "d\u00e9but", "du", "mois", "de", "juin", "ayant", "re\u00e7u", "un", "billet", "de", "francs", "de", "son", "fr\u00e8re", "theo", "il", "se", "rend", "en", "diligence", "aux", "saintesmariesdelamer", "pour", "un", "s\u00e9jour", "de", "cinq", "jours", "il", "y", "peint", "la", "barque", "amiti\u00e9", "et", "le", "village", "regroup\u00e9", "autour", "de", "l'\u00e9glise", "fortifi\u00e9e", "\u00e0", "arles", "des", "id\u00e9es", "plus", "anciennes", "sur", "l'art", "et", "la", "peinture", "r\u00e9apparaissent", "comme", "faire", "des", "s\u00e9ries", "de", "tableaux", "au", "printemps", "il", "r\u00e9alise", "ainsi", "une", "s\u00e9rie", "sur", "les", "vergers", "fleurissants", "dans", "des", "triptyques", "ainsi", "qu'une", "s\u00e9rie", "de", "portraits", "comme", "ceux", "de", "la", "famille", "roulin", "la", "premi\u00e8re", "s\u00e9rie", "des", "tournesols", "date", "aussi", "de", "cette", "\u00e9poque", "entretemps", "il", "continue", "\u00e0", "\u00e9changer", "des", "lettres", "et", "des", "tableaux", "avec", "\u00e9mile", "bernard", "et", "paul", "gauguin", "vincent", "qui", "habite", "la", "maison", "jaune", "r\u00eave", "en", "effet", "d'une", "communaut\u00e9", "d'artistes", "unissant", "fraternellement", "leurs", "exp\u00e9riences", "et", "leurs", "recherches", "paul", "gauguin", "vient", "le", "rejoindre", "dans", "ce", "but", "le", "octobre", "et", "ils", "commencent", "\u00e0", "travailler", "ensemble", "par", "exemple", "sur", "la", "s\u00e9rie", "de", "tableaux", "consacr\u00e9s", "aux", "alyscamps", "mais", "les", "deux", "hommes", "s'entendent", "mal", "la", "tension", "et", "lexaltation", "permanentes", "quimplique", "leur", "d\u00e9marche", "cr\u00e9atrice", "d\u00e9bouchent", "sur", "une", "crise", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "la", "suite", "d'une", "dispute", "plus", "violente", "que", "les", "autres", "avec", "gauguin", "van", "gogh", "est", "retrouv\u00e9", "dans", "son", "lit", "avec", "l'oreille", "gauche", "tranch\u00e9e", "plusieurs", "th\u00e9ories", "tentent", "d'expliquer", "l'incident", "la", "th\u00e8se", "classique", "soutenue", "par", "le", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "d'amsterdam", "d'apr\u00e8s", "le", "t\u00e9moignage", "de", "gauguin", "explique", "que", "van", "gogh", "menace", "d'un", "rasoir", "gauguin", "qui", "s'enfuit", "laissant", "van", "gogh", "seul", "dans", "un", "acc\u00e8s", "de", "d\u00e9lire", "celuici", "retourne", "le", "rasoir", "contre", "luim\u00eame", "et", "se", "coupe", "l'oreille", "avant", "d'aller", "l'offrir", "\u00e0", "une", "employ\u00e9e", "du", "bordel", "voisin", "nomm\u00e9e", "tant\u00f4t", "rachel", "tant\u00f4t", "gaby", "pour", "gabrielle", "\u00e2g\u00e9e", "de", "ans", "elle", "ne", "pouvait", "pas", "\u00eatre", "prostitu\u00e9e", "se", "contentant", "de", "faire", "le", "m\u00e9nage", "et", "de", "ne", "travailler", "au", "bordel", "qu'en", "tant", "que", "domestique", "diff\u00e9rents", "diagnostics", "possibles", "expliquent", "cet", "acc\u00e8s", "de", "folie", "voir", "cidessousle", "lendemain", "de", "sa", "crise", "van", "gogh", "est", "admis", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "et", "soign\u00e9", "par", "le", "docteur", "rey", "dont", "il", "peint", "le", "portrait", "theo", "inquiet", "de", "la", "sant\u00e9", "de", "son", "fr\u00e8re", "vient", "le", "voir", "et", "retourne", "\u00e0", "paris", "le", "jour", "de", "no\u00ebl", "accompagn\u00e9", "de", "gauguin", "cependant", "une", "p\u00e9tition", "sign\u00e9e", "par", "trente", "personnes", "demande", "l'internement", "ou", "l'expulsion", "de", "vincent", "van", "gogh", "d'arles", "il", "lui", "est", "reproch\u00e9", "des", "troubles", "\u00e0", "l'ordre", "public", "le", "f\u00e9vrier", "le", "docteur", "delon", "demande", "son", "internement", "pour", "hallucinations", "auditives", "et", "visuelles", "le", "f\u00e9vrier", "le", "commissaire", "de", "police", "d'ornano", "conclut", "dans", "son", "rapport", "que", "van", "gogh", "pourrait", "devenir", "dangereux", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "en", "mars", "apr\u00e8s", "une", "p\u00e9riode", "de", "r\u00e9pit", "il", "peint", "entre", "autres", "autoportrait", "\u00e0", "l'oreille", "band\u00e9e", "cependant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "nouvelles", "crises", "il", "est", "intern\u00e9", "d'office", "sur", "ordre", "du", "maire", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "d'arles", "\u00e0", "la", "miavril", "il", "loue", "un", "appartement", "au", "docteur", "rey", "dans", "un", "autre", "quartier", "d'arles", "le", "avril", "theo", "et", "johanna", "bonger", "se", "marient", "\u00e0", "amsterdam", "pendant", "son", "s\u00e9jour", "\u00e0", "arles", "vincent", "maintient", "le", "lien", "avec", "l'univers", "artistique", "parisien", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'abondante", "correspondance", "qu'il", "\u00e9change", "avec", "son", "fr\u00e8re", "theo", "malgr\u00e9", "l'\u00e9chec", "de", "son", "projet", "d'\u00e9tablir", "un", "atelier", "\u00e0", "arles", "il", "ne", "renonce", "pas", "au", "dialogue", "avec", "ses", "amis", "\u00e9mile", "bernard", "et", "gauguin", "ce", "dernier", "apr\u00e8s", "son", "s\u00e9jour", "mouvement\u00e9", "\u00e0", "arles", "accompagne", "\u00e0", "travers", "ses", "lettres", "la", "vie", "de", "van", "gogh", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "saintr\u00e9mydeprovence", "le", "mai", "il", "quitte", "arles", "ayant", "d\u00e9cid\u00e9", "d'entrer", "dans", "l'asile", "d'ali\u00e9n\u00e9s", "saintpauldemausole", "que", "dirige", "le", "m\u00e9decin", "th\u00e9ophile", "peyron", "\u00e0", "saintr\u00e9mydeprovence", "il", "y", "reste", "un", "an", "au", "cours", "duquel", "il", "a", "trois", "crises", "importantes", "\u00e0", "la", "mijuillet", "en", "d\u00e9cembre", "et", "la", "derni\u00e8re", "entre", "f\u00e9vrier", "et", "mars", "malgr\u00e9", "son", "mauvais", "\u00e9tat", "de", "sant\u00e9", "van", "gogh", "est", "tr\u00e8s", "productif", "ce", "n'est", "que", "pendant", "ses", "crises", "de", "d\u00e9mence", "qu'il", "ne", "peint", "pas", "dans", "l'asile", "une", "pi\u00e8ce", "au", "rezdechauss\u00e9e", "lui", "est", "laiss\u00e9e", "en", "guise", "d'atelier", "il", "continue", "\u00e0", "envoyer", "ses", "tableaux", "\u00e0", "theo", "deux", "de", "ses", "uvres", "font", "partie", "de", "la", "e", "exposition", "annuelle", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "artistes", "ind\u00e9pendants", "de", "paris", "un", "des", "premiers", "tableaux", "de", "cette", "\u00e9poque", "est", "liris", "les", "peintures", "de", "cette", "p\u00e9riode", "sont", "souvent", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "des", "remous", "et", "des", "spirales", "\u00e0", "diverses", "p\u00e9riodes", "de", "sa", "vie", "van", "gogh", "a", "\u00e9galement", "peint", "ce", "qu'il", "voyait", "de", "sa", "fen\u00eatre", "notamment", "\u00e0", "la", "fin", "de", "sa", "vie", "avec", "une", "grande", "s\u00e9rie", "de", "peintures", "de", "champs", "de", "bl\u00e9", "qu'il", "pouvait", "admirer", "de", "la", "chambre", "qu'il", "occupait", "\u00e0", "l'asile", "de", "saintr\u00e9mydeprovence", "il", "quitte", "l'asile", "le", "mai", "theo", "rencontre", "le", "docteur", "paul", "gachet", "sur", "les", "recommandations", "de", "pissarro", "theo", "encourage", "vincent", "\u00e0", "sortir", "de", "l'asile", "et", "\u00e0", "se", "rendre", "\u00e0", "auverssuroise", "o\u00f9", "il", "pourra", "consulter", "le", "m\u00e9decin", "et", "\u00eatre", "pr\u00e8s", "de", "son", "fr\u00e8re", "van", "gogh", "commence", "\u00e9galement", "\u00e0", "\u00eatre", "connu", "en", "janvier", "un", "article", "dalbert", "aurier", "dans", "le", "mercure", "de", "france", "souligne", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "limportance", "de", "ses", "recherches", "un", "mois", "plus", "tard", "la", "peintre", "anna", "boch", "acquiert", "lun", "de", "ses", "tableaux", "la", "vigne", "rouge", "pour", "la", "somme", "de", "francs", "le", "janvier", "na\u00eet", "le", "petit", "vincent", "fils", "de", "son", "fr\u00e8re", "theo", "dans", "les", "mois", "pr\u00e9c\u00e9dents", "la", "venue", "au", "monde", "de", "ce", "neveu", "et", "dont", "vincent", "est", "le", "parrain", "il", "\u00e9crit", "\u00e0", "theo", "sans", "jamais", "mentionner", "le", "nom", "de", "l'enfant", "en", "le", "nommant", "le", "petit", "lorsque", "le", "nouveaun\u00e9", "tombe", "malade", "sans", "gravit\u00e9", "vincent", "\u00e9prouve", "de", "la", "tristesse", "et", "du", "d\u00e9couragement", "auverssuroise", "apr\u00e8s", "avoir", "rendu", "visite", "\u00e0", "theo", "\u00e0", "paris", "van", "gogh", "s'installe", "\u00e0", "auverssuroise", "situ\u00e9", "\u00e0", "une", "trentaine", "de", "kilom\u00e8tres", "au", "nordouest", "de", "paris", "cette", "commune", "rurale", "du", "vexin", "fran\u00e7ais", "\u00e9tait", "d\u00e9j\u00e0", "connue", "dans", "le", "milieu", "des", "peintres", "initialement", "par", "les", "paysagistes", "de", "l'\u00e9cole", "de", "barbizon", "puis", "par", "les", "impressionnistes", "il", "y", "passe", "les", "derniers", "jours", "de", "sa", "vie", "du", "mai", "au", "juillet", "le", "docteur", "paul", "gachet", "a", "promis", "de", "prendre", "soin", "de", "lui", "\u00e0", "la", "demande", "de", "theo", "gachet", "ami", "de", "paul", "c\u00e9zanne", "et", "des", "peintres", "impressionnistes", "et", "luim\u00eame", "peintre", "amateur", "veille", "sur", "van", "gogh", "qui", "loue", "une", "petite", "chambre", "no", "dans", "lauberge", "ravoux", "pour", "francs", "par", "jour", "van", "gogh", "au", "sommet", "de", "sa", "ma\u00eetrise", "artistique", "va", "alors", "d\u00e9crire", "dans", "ses", "uvres", "la", "vie", "paysanne", "et", "l'architecture", "de", "cette", "commune", "des", "articles", "paraissent", "dans", "la", "presse", "parisienne", "bruxelloise", "et", "n\u00e9erlandaise", "c'est", "un", "signe", "important", "de", "sa", "reconnaissance", "dans", "ce", "milieu", "artistique", "gr\u00e2ce", "aux", "soins", "du", "docteur", "gachet", "son", "activit\u00e9", "est", "intense", "il", "peint", "tableaux", "plus", "ou", "moins", "achev\u00e9s", "r\u00e9alise", "dessins", "et", "une", "gravure", "d'autre", "part", "theo", "dont", "la", "maladie", "perdure", "lui", "confie", "son", "inqui\u00e9tude", "pour", "son", "travail", "et", "pour", "le", "petit", "vincent", "willem", "malade", "theo", "d\u00e9sire", "retourner", "aux", "paysbas", "mort", "de", "vincent", "van", "gogh", "l'instabilit\u00e9", "mentale", "de", "vincent", "van", "gogh", "reprend", "vers", "la", "fin", "juillet", "r\u00e9f", "souhait\u00e9e", "le", "dimanche", "juillet", "apr\u00e8s", "avoir", "peint", "son", "ultime", "toile", "racines", "d'arbres", "il", "se", "tire", "un", "coup", "de", "revolver", "dans", "la", "poitrine", "revenu", "\u00e0", "l'auberge", "ravoux", "il", "monte", "dans", "sa", "chambre", "ses", "g\u00e9missements", "attirent", "l'attention", "de", "l'aubergiste", "arthur", "ravoux", "qui", "le", "d\u00e9couvre", "bless\u00e9", "et", "fait", "venir", "le", "docteur", "jeanbaptiste", "mazery", "et", "le", "docteur", "gachet", "une", "op\u00e9ration", "chirurgicale", "n'est", "pas", "envisageable", "au", "vu", "des", "circonstances", "et", "de", "l'impossibilit\u00e9", "de", "d\u00e9terminer", "la", "trajectoire", "de", "la", "balle", "anton", "hirschig", "artiste", "n\u00e9erlandais", "pensionnaire", "de", "son", "auberge", "se", "rend", "\u00e0", "paris", "le", "lendemain", "pour", "pr\u00e9venir", "theo", "van", "gogh", "vincent", "van", "gogh", "d\u00e9c\u00e8de", "le", "juillet", "\u00e0", "heure", "du", "matin", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "son", "fr\u00e8re", "theo", "\u00e9tant", "\u00e0", "son", "chevet", "theo", "atteint", "de", "syphilis", "et", "de", "ses", "complications", "neurologiques", "est", "hospitalis\u00e9", "en", "octobre", "dans", "une", "clinique", "\u00e0", "utrecht", "o\u00f9", "il", "meurt", "le", "janvier", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "les", "deux", "fr\u00e8res", "reposent", "tous", "deux", "au", "cimeti\u00e8re", "d'auverssuroise", "depuis", "que", "johanna", "van", "goghbonger", "a", "fait", "transf\u00e9rer", "le", "corps", "de", "son", "premier", "mari", "aupr\u00e8s", "de", "son", "fr\u00e8re", "en", "en", "une", "hypoth\u00e8se", "alternative", "sur", "la", "mort", "de", "vincent", "van", "gogh", "a", "\u00e9t\u00e9", "avanc\u00e9e", "par", "deux", "auteurs", "steven", "naifeh", "et", "gregory", "white", "smith", "qui", "reprennent", "une", "rumeur", "lanc\u00e9e", "par", "un", "journaliste", "anonyme", "dans", "les", "ann\u00e9es", "attribu\u00e9e", "erron\u00e9ment", "\u00e0", "victor", "doiteau", "vincent", "van", "gogh", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "victime", "par", "accident", "d'une", "balle", "tir\u00e9e", "par", "ren\u00e9", "secr\u00e9tan", "jeune", "homme", "de", "ans", "amateur", "d'armes", "\u00e0", "feu", "et", "admirateur", "de", "buffalo", "bill", "en", "vill\u00e9giature", "\u00e0", "auverssuroise", "avec", "son", "fr\u00e8re", "gaston", "ans", "le", "coup", "de", "feu", "fatal", "serait", "parti", "pendant", "une", "possible", "lutte", "entre", "ren\u00e9", "ans", "et", "van", "gogh", "avant", "de", "succomber", "deux", "jours", "plus", "tard", "le", "peintre", "aurait", "alors", "d\u00e9cid\u00e9", "d'endosser", "toute", "la", "responsabilit\u00e9", "de", "l'acte", "en", "d\u00e9clarant", "s'\u00eatre", "vis\u00e9", "luim\u00eame", "dans", "le", "but", "de", "prot\u00e9ger", "les", "gar\u00e7ons", "et", "par", "amour", "pour", "son", "fr\u00e8re", "th\u00e9o", "pour", "lequel", "il", "pensait", "\u00eatre", "devenu", "un", "fardeau", "trop", "pesant", "marianne", "jaegl\u00e9", "relate", "cette", "th\u00e8se", "dans", "son", "livre", "\"", "vincent", "qu'on", "assassine", "\"", "dans", "lequel", "la", "vie", "de", "vincent", "van", "gogh", "est", "\u00e9crite", "sous", "l'angle", "de", "la", "th\u00e8se", "du", "meurtre", "du", "peintre", "cette", "th\u00e8se", "repose", "sur", "plusieurs", "arguments", "vincent", "van", "gogh", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "le", "souffredouleur", "de", "ren\u00e9", "secr\u00e9tan", "l'historien", "d'art", "john", "rewald", "a", "recueilli", "dans", "les", "ann\u00e9es", "des", "rumeurs", "auversoises", "dans", "ce", "sens", "mais", "ces", "t\u00e9moignages", "sont", "tardifs", "et", "de", "seconde", "main", "ren\u00e9", "secr\u00e9tan", "dont", "les", "auteurs", "am\u00e9ricains", "pr\u00e9tendent", "que", "le", "peintre", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "un", "dessin", "d\u00e9guis\u00e9", "en", "cowboy", "et", "qui", "a", "assist\u00e9", "au", "buffalo", "bill", "wild", "west", "show", "\u00e0", "paris", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "aurait", "vol\u00e9", "le", "revolver", "de", "l'aubergiste", "arthur", "ravoux", "pour", "tirer", "sur", "des", "oiseaux", "et", "petits", "animaux", "revolver", "\u00e0", "l'origine", "de", "l'homicide", "involontaire", "ou", "du", "tir", "accidentel", "sur", "vincent", "van", "gogh", "les", "signes", "de", "l'impact", "de", "la", "balle", "rendent", "peu", "probable", "qu'elle", "ait", "\u00e9t\u00e9", "tir\u00e9e", "\u00e0", "bout", "portant", "selon", "l'expert", "am\u00e9ricain", "en", "m\u00e9decine", "l\u00e9gale", "docteur", "vincent", "dimaio", "un", "chercheur", "wouter", "van", "der", "veen", "travaillant", "sur", "la", "vie", "et", "luvre", "de", "vincent", "van", "gogh", "a", "publi\u00e9", "en", "une", "analyse", "de", "la", "derni\u00e8re", "journ\u00e9e", "de", "vincent", "van", "gogh", "du", "lieu", "o\u00f9", "il", "a", "pass\u00e9", "cette", "journ\u00e9e", "du", "dernier", "tableau", "qu'il", "a", "peint", "racines", "d'arbres", "conserv\u00e9", "au", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "damsterdam", "et", "de", "ses", "derniers", "\u00e9crits", "corroborant", "le", "suicide", "probl\u00e8mes", "de", "sant\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "van", "gogh", "souffre", "d'acc\u00e8s", "psychotiques", "et", "d'instabilit\u00e9", "mentale", "en", "particulier", "dans", "les", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "sa", "vie", "au", "fil", "des", "ans", "il", "a", "beaucoup", "\u00e9t\u00e9", "question", "de", "l'origine", "de", "sa", "maladie", "mentale", "et", "de", "ses", "r\u00e9percussions", "sur", "son", "travail", "plus", "de", "cent", "cinquante", "psychiatres", "ont", "tent\u00e9", "d'identifier", "sa", "maladie", "et", "quelque", "trente", "diagnostics", "diff\u00e9rents", "ont", "\u00e9t\u00e9", "propos\u00e9s", "parmi", "les", "diagnostics", "avanc\u00e9s", "se", "trouvent", "la", "schizophr\u00e9nie", "le", "trouble", "bipolaire", "la", "syphilis", "le", "saturnisme", "l'\u00e9pilepsie", "du", "lobe", "temporal", "la", "maladie", "de", "meni\u00e8re", "chacune", "de", "ces", "maladies", "pourrait", "\u00eatre", "responsable", "de", "ses", "troubles", "et", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "aggrav\u00e9e", "par", "la", "malnutrition", "le", "surmenage", "l'insomnie", "et", "un", "penchant", "pour", "l'alcool", "en", "particulier", "pour", "l'absinthe", "une", "th\u00e9orie", "sugg\u00e8re", "que", "le", "docteur", "gachet", "aurait", "prescrit", "de", "la", "digitaline", "\u00e0", "van", "gogh", "pour", "traiter", "l'\u00e9pilepsie", "substance", "qui", "pourrait", "entra\u00eener", "une", "vision", "teint\u00e9e", "de", "jaune", "et", "des", "changements", "dans", "la", "perception", "de", "la", "couleur", "d'ensemble", "cependant", "il", "n'existe", "aucune", "preuve", "directe", "que", "van", "gogh", "ait", "pris", "de", "la", "digitaline", "m\u00eame", "si", "van", "gogh", "a", "peint", "portrait", "du", "docteur", "gachet", "avec", "branche", "de", "digitale", "plante", "\u00e0", "partir", "de", "laquelle", "est", "produite", "la", "digitaline", "lettres", "r\u00e9dig\u00e9es", "entre", "et", "les", "lettres", "de", "vincent", "van", "gogh", "t\u00e9moignent", "de", "sa", "vie", "ainsi", "que", "de", "l'encha\u00eenement", "de", "ses", "id\u00e9es", "lorsqu'il", "produisait", "une", "uvre", "ces", "textes", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9crits", "en", "vue", "d'\u00eatre", "publi\u00e9s", "ils", "repr\u00e9sentent", "les", "pens\u00e9es", "les", "plus", "profondes", "et", "les", "sentiments", "de", "leur", "auteur", "la", "vision", "intime", "de", "sa", "propre", "vie", "sa", "d\u00e9marche", "artistique", "et", "l'origine", "de", "ses", "tableaux", "y", "sont", "expliqu\u00e9s", "dans", "un", "style", "direct", "et", "transparent", "ces", "lettres", "constituent", "une", "r\u00e9f\u00e9rence", "tr\u00e8s", "riche", "concernant", "le", "contexte", "artistique", "et", "intellectuel", "dans", "lequel", "il", "se", "trouvait", "et", "les", "efforts", "qu'il", "fournissait", "pour", "s'y", "attacher", "les", "m\u00e9thodes", "et", "les", "mat\u00e9riaux", "utilis\u00e9s", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "les", "relations", "intimes", "qu'il", "nouait", "avec", "ses", "proches", "sa", "fa\u00e7on", "de", "voir", "les", "autres", "artistes", "etc", "contexte", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "les", "lettres", "de", "van", "gogh", "sont", "adress\u00e9es", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "th\u00e9o", "qui", "est", "aussi", "son", "plus", "grand", "soutien", "au", "d\u00e9but", "de", "cette", "correspondance", "il", "\u00e9crit", "nous", "n'aurons", "qu'\u00e0", "nous", "\u00e9crire", "tr\u00e8s", "souvent", "il", "a", "aussi", "\u00e9crit", "aux", "autres", "membres", "de", "sa", "famille", "et", "\u00e0", "ses", "amis", "tels", "que", "paul", "gauguin", "et", "\u00e9mile", "bernard", "la", "lettre", "la", "plus", "ancienne", "est", "adress\u00e9e", "\u00e0", "th\u00e9o", "et", "dat\u00e9e", "du", "septembre", "la", "derni\u00e8re", "r\u00e9dig\u00e9e", "quelques", "jours", "avant", "sa", "mort", "\u00e9tait", "\u00e9galement", "destin\u00e9e", "\u00e0", "th\u00e9o", "et", "il", "la", "portait", "sur", "lui", "le", "jour", "de", "son", "suicide", "environ", "les", "deux", "tiers", "de", "ses", "lettres", "jusqu'en", "sont", "r\u00e9dig\u00e9es", "en", "n\u00e9erlandais", "apr\u00e8s", "cette", "date", "il", "\u00e9crit", "en", "fran\u00e7ais", "langue", "qu'il", "ma\u00eetrise", "depuis", "son", "apprentissage", "de", "la", "langue", "dans", "son", "enfance", "et", "qu'il", "perfectionne", "en", "france", "il", "a", "aussi", "\u00e9crit", "quelques", "lettres", "en", "anglais", "en", "il", "existe", "lettres", "r\u00e9pertori\u00e9es", "dont", "\u00e9crites", "par", "lui", "et", "\u00e0", "son", "intention", "ces", "lettres", "ainsi", "que", "des", "photographies", "et", "d'autres", "documents", "le", "concernant", "sont", "conserv\u00e9s", "en", "au", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "\u00e0", "amsterdam", "histoire", "de", "la", "publication", "\u00e0", "la", "mort", "de", "vincent", "son", "fr\u00e8re", "devient", "propri\u00e9taire", "de", "toutes", "les", "peintures", "sauf", "une", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "vendue", "du", "vivant", "de", "vincent", "ainsi", "que", "des", "lettres", "theo", "atteint", "de", "la", "syphilis", "perd", "la", "raison", "trois", "mois", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "son", "fr\u00e8re", "d'abord", "intern\u00e9", "\u00e0", "paris", "il", "est", "rapidement", "transf\u00e9r\u00e9", "\u00e0", "utrecht", "aux", "paysbas", "o\u00f9", "il", "finira", "ses", "jours", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cet", "\u00e9v\u00e8nement", "johanna", "bongervan", "gogh", "la", "femme", "de", "theo", "devient", "l'h\u00e9riti\u00e8re", "de", "cette", "collection", "d'art", "qui", "n'a", "pas", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "une", "grande", "valeur", "marchande", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "johanna", "\u00e9mile", "bernard", "et", "d'autres", "amis", "ses", "lettres", "apparaissent", "dans", "les", "revues", "de", "l'\u00e9poque", "van", "nu", "en", "straks", "et", "mercure", "de", "france", "par", "exemple", "la", "premi\u00e8re", "publication", "des", "lettres", "sous", "forme", "d'ouvrage", "date", "de", "cette", "\u00e9dition", "comporte", "les", "lettres", "de", "vincent", "\u00e0", "theo", "et", "\u00e0", "johanna", "durant", "les", "ann\u00e9es", "d'autres", "correspondances", "de", "vincent", "apparaissent", "\u00e9mile", "bernard", "paul", "gauguin", "gabrielalbert", "aurier", "paul", "signac", "john", "peter", "russell", "etc", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "johanna", "en", "son", "fils", "vincent", "willem", "van", "gogh", "prend", "le", "relais", "apr\u00e8s", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "il", "publie", "une", "\u00e9dition", "en", "volumes", "de", "nature", "documentaire", "vingt", "ans", "plus", "tard", "il", "publie", "une", "autre", "\u00e9dition", "en", "volumes", "cette", "foisci", "en", "t\u00e2chant", "de", "rassembler", "les", "derni\u00e8res", "lettres", "de", "van", "gogh", "en", "fran\u00e7ais", "petit", "\u00e0", "petit", "le", "nombre", "d'ouvrages", "concernant", "les", "lettres", "se", "multiplie", "sa", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9", "ne", "cessant", "de", "cro\u00eetre", "la", "publication", "de", "ses", "lettres", "et", "leur", "analyse", "deviennent", "de", "plus", "en", "plus", "fr\u00e9quentes", "comme", "les", "travaux", "de", "jan", "hulsker", "l'originalit\u00e9", "du", "travail", "de", "hulsker", "r\u00e9side", "dans", "sa", "recherche", "de", "compr\u00e9hension", "et", "d'explication", "des", "uvres", "il", "a", "identifi\u00e9", "les", "uvres", "mentionn\u00e9es", "dans", "les", "lettres", "reproduit", "les", "croquis", "et", "revu", "les", "datations", "des", "courriers", "pour", "le", "centenaire", "de", "van", "gogh", "le", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "publie", "sa", "correspondance", "au", "complet", "en", "n\u00e9erlandais", "dans", "l'ordre", "chronologique", "de", "nombreux", "livres", "reprennent", "une", "partie", "des", "lettres", "et", "les", "analysent", "\u00e0", "leur", "fa\u00e7on", "le", "dernier", "grand", "ouvrage", "est", "le", "fruit", "du", "projet", "lettres", "de", "van", "gogh", "lanc\u00e9", "par", "le", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "en", "partenariat", "avec", "le", "huygens", "institute", "en", "publi\u00e9s", "en", "trois", "langues", "n\u00e9erlandais", "fran\u00e7ais", "et", "anglais", "ces", "volumes", "offrent", "une", "analyse", "approfondie", "de", "nouvelles", "lettres", "non", "publi\u00e9es", "et", "surtout", "des", "bases", "solides", "pour", "effectuer", "de", "nouvelles", "recherches", "sur", "ce", "peintre", "peinture", "van", "gogh", "a", "beaucoup", "travaill\u00e9", "pour", "perfectionner", "son", "dessin", "et", "sa", "peinture", "notamment", "en", "utilisant", "des", "livres", "ou", "des", "manuels", "il", "a", "par", "exemple", "copi\u00e9", "toutes", "les", "pages", "du", "cours", "de", "dessin", "de", "charles", "bargue", "sa", "peinture", "est", "le", "fruit", "d'un", "travail", "long", "m\u00e9ticuleux", "et", "acharn\u00e9", "il", "s'est", "essay\u00e9", "\u00e0", "plusieurs", "sortes", "de", "mat\u00e9riaux", "comme", "la", "pierre", "noire", "la", "craie", "lithographique", "et", "la", "plume", "de", "roseau", "il", "\u00e9tait", "sensible", "et", "attentif", "\u00e0", "lenvironnement", "artistique", "de", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "son", "style", "qui", "se", "caract\u00e9rise", "surtout", "par", "l'utilisation", "des", "couleurs", "et", "les", "touches", "de", "ses", "pinceaux", "a", "une", "influence", "importante", "sur", "l'art", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "les", "lettres", "de", "van", "gogh", "nous", "apprennent", "l'admiration", "de", "ce", "dernier", "pour", "rembrandt", "frans", "hals", "eug\u00e8ne", "delacroix", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "mais", "aussi", "pour", "anton", "mauve", "\u00e9mile", "bernard", "et", "paul", "gauguin", "il", "s'est", "inspir\u00e9", "des", "ma\u00eetres", "hollandais", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "ses", "peintures", "t\u00e9moignent", "de", "son", "exp\u00e9rience", "de", "la", "vie", "quotidienne", "et", "ses", "tableaux", "portent", "la", "marque", "de", "sa", "personnalit\u00e9", "tourment\u00e9e", "et", "instable", "il", "a", "notamment", "r\u00e9alis\u00e9", "les", "mangeurs", "de", "pommes", "de", "terre", "la", "chambre", "de", "van", "gogh", "\u00e0", "arles", "les", "tournesols", "autoportrait", "\u00e0", "l'oreille", "band\u00e9e", "la", "nuit", "\u00e9toil\u00e9e", "portrait", "du", "docteur", "gachet", "avec", "branche", "de", "digitale", "et", "l'\u00e9glise", "d'auverssuroise", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "il", "reste", "de", "lui", "des", "peintures", "des", "uvres", "sur", "papier", "des", "croquis", "et", "des", "lettres", "van", "gogh", "a", "produit", "plus", "de", "uvres", "d'art", "\u00e0", "peu", "pr\u00e8s", "peintures", "et", "dessins", "et", "croquis", "qui", "s'\u00e9tendent", "sur", "ans", "de", "travail", "il", "avait", "l'habitude", "d'\u00e9changer", "ses", "peintures", "avec", "d'autres", "peintres", "comme", "cela", "se", "faisait", "fr\u00e9quemment", "alors", "notamment", "\u00e9mile", "bernard", "et", "paul", "gauguin", "style", "l'art", "de", "van", "gogh", "a", "\u00e9volu\u00e9", "constamment", "au", "cours", "de", "sa", "carri\u00e8re", "artistique", "par", "exemple", "il", "s'int\u00e9resse", "aux", "estampes", "japonaises", "et", "aux", "gravures", "anglaises", "il", "prend", "plaisir", "\u00e0", "ex\u00e9cuter", "des", "reproductions", "auxquelles", "il", "souhaite", "apporter", "une", "contribution", "artistique", "originale", "il", "r\u00e9alise", "plusieurs", "s\u00e9ries", "de", "tableaux", "notamment", "des", "autoportraits", "et", "les", "tournesols", "par", "ailleurs", "il", "accorde", "aussi", "une", "place", "importante", "aux", "tableaux", "nocturnes", "il", "applique", "les", "couleurs", "par", "touches", "de", "pinceaux", "sans", "m\u00e9langer", "sur", "la", "palette", "les", "couleurs", "se", "fondent", "\u00e0", "distance", "dans", "l'il", "du", "spectateur", "\u00e0", "l'automne", "theo", "commence", "\u00e0", "financer", "vincent", "afin", "que", "ce", "dernier", "puisse", "d\u00e9velopper", "son", "art", "sereinement", "au", "d\u00e9but", "de", "l'ann\u00e9e", "il", "commence", "\u00e0", "travailler", "sur", "des", "compositions", "multifigures", "surtout", "des", "dessins", "d'apr\u00e8s", "theo", "ces", "travaux", "manquent", "de", "vivacit\u00e9", "et", "de", "fra\u00eecheur", "\u00e0", "cause", "de", "ces", "commentaires", "vincent", "les", "d\u00e9truit", "et", "se", "tourne", "vers", "la", "peinture", "\u00e0", "l'huile", "\u00e0", "nuenen", "il", "r\u00e9alise", "de", "nombreuses", "peintures", "de", "grande", "taille", "mais", "il", "en", "d\u00e9truit", "\u00e9galement", "parmi", "les", "toiles", "de", "l'\u00e9poque", "on", "peut", "citer", "les", "mangeurs", "de", "pommes", "de", "terre", "les", "diff\u00e9rentes", "t\u00eates", "de", "paysans", "et", "les", "diverses", "interpr\u00e9tations", "de", "la", "chaumi\u00e8re", "pensant", "qu'il", "manque", "de", "connaissance", "sur", "les", "techniques", "de", "la", "peinture", "il", "se", "rend", "\u00e0", "paris", "pour", "continuer", "\u00e0", "apprendre", "et", "d\u00e9velopper", "son", "style", "sa", "tendance", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "les", "techniques", "et", "les", "th\u00e9ories", "des", "impressionnistes", "et", "les", "n\u00e9oimpressionnistes", "dure", "peu", "\u00e0", "arles", "van", "gogh", "reprend", "d'anciennes", "id\u00e9es", "il", "recommence", "par", "exemple", "\u00e0", "peindre", "une", "s\u00e9rie", "de", "tableaux", "sur", "des", "sujets", "similaires", "la", "progression", "de", "son", "style", "se", "voit", "dans", "ses", "autoportraits", "en", "\u00e0", "nuenen", "il", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "travaill\u00e9", "sur", "une", "s\u00e9rie", "pour", "d\u00e9corer", "la", "salle", "\u00e0", "manger", "d'un", "de", "ses", "amis", "\u00e0", "eindhoven", "toujours", "\u00e0", "arles", "il", "transforme", "ses", "vergers", "fleurissants", "en", "triptyques", "il", "r\u00e9alise", "une", "autre", "s\u00e9rie", "sur", "la", "famille", "roulin", "et", "il", "travaille", "avec", "gauguin", "sur", "la", "d\u00e9coration", "de", "la", "maison", "jaune", "les", "peintures", "faites", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "de", "saintr\u00e9my", "sont", "souvent", "caract\u00e9ris\u00e9es", "par", "des", "tourbillons", "et", "des", "spirales", "les", "motifs", "de", "luminosit\u00e9", "de", "ces", "derni\u00e8res", "images", "ont", "\u00e9t\u00e9", "montr\u00e9s", "conforme", "au", "mod\u00e8le", "statistique", "de", "turbulence", "de", "kolmogorov", "l'historien", "d'art", "albert", "boime", "est", "l'un", "des", "premiers", "\u00e0", "montrer", "que", "van", "gogh", "basait", "ses", "travaux", "sur", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "par", "exemple", "le", "tableau", "maison", "sous", "un", "ciel", "nocturne", "montre", "une", "maison", "blanche", "au", "cr\u00e9puscule", "avec", "une", "\u00e9toile", "bien", "visible", "entour\u00e9e", "d'une", "aur\u00e9ole", "jaune", "les", "astronomes", "du", "southwest", "texas", "state", "university", "\u00e0", "san", "marcos", "ont", "\u00e9tabli", "que", "cette", "\u00e9toile", "est", "v\u00e9nus", "tr\u00e8s", "brillante", "le", "soir", "du", "juin", "date", "de", "la", "cr\u00e9ation", "de", "ce", "tableau", "autoportraits", "van", "gogh", "a", "peint", "des", "autoportraits", "\u00e0", "plusieurs", "reprises", "beaucoup", "de", "ces", "toiles", "sont", "de", "petites", "dimensions", "ces", "essais", "lui", "permettent", "d'exp\u00e9rimenter", "les", "techniques", "artistiques", "qu'il", "d\u00e9couvre", "ses", "autoportraits", "refl\u00e8tent", "ses", "choix", "et", "ses", "ambitions", "artistiques", "qui", "\u00e9voluent", "en", "permanence", "les", "peintures", "varient", "en", "intensit\u00e9", "et", "en", "couleur", "et", "l'artiste", "se", "repr\u00e9sente", "avec", "barbe", "sans", "barbe", "avec", "diff\u00e9rents", "chapeaux", "avec", "son", "bandage", "qui", "repr\u00e9sente", "la", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "il", "s'est", "coup\u00e9", "l'oreille", "etc", "la", "plupart", "de", "ses", "autoportraits", "sont", "faits", "\u00e0", "paris", "tous", "ceux", "r\u00e9alis\u00e9s", "\u00e0", "saintr\u00e9mydeprovence", "montrent", "la", "t\u00eate", "de", "l'artiste", "de", "gauche", "c'est\u00e0dire", "du", "c\u00f4t\u00e9", "oppos\u00e9", "de", "l'oreille", "mutil\u00e9e", "plusieurs", "des", "autoportraits", "de", "van", "gogh", "repr\u00e9sentent", "son", "visage", "comme", "se", "refl\u00e9tant", "dans", "un", "miroir", "c'est\u00e0dire", "son", "c\u00f4t\u00e9", "gauche", "\u00e0", "droite", "et", "son", "c\u00f4t\u00e9", "droit", "\u00e0", "gauche", "il", "s'est", "peint", "fois", "en", "tout", "cependant", "durant", "les", "deux", "derniers", "mois", "de", "sa", "vie", "\u00e0", "auverssuroise", "et", "malgr\u00e9", "sa", "productivit\u00e9", "il", "ne", "peint", "aucun", "autoportrait", "son", "autoportrait", "au", "visage", "glabre", "qui", "date", "de", "fin", "septembre", "est", "une", "des", "toiles", "les", "plus", "ch\u00e8res", "au", "monde", "vendue", "\u00e0", "millions", "de", "dollars", "en", "\u00e0", "new", "york", "japonisme", "le", "japonisme", "style", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "en", "france", "surtout", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "louverture", "du", "japon", "\u00e0", "l'occident", "de", "l\u00e8re", "meiji", "attire", "van", "gogh", "depuis", "qu'il", "est", "\u00e0", "nuenen", "les", "ma\u00eetres", "japonais", "comme", "hokusai", "et", "hiroshige", "l'inspirent", "il", "ach\u00e8te", "ses", "premi\u00e8res", "reproductions", "\u00e0", "anvers", "et", "transmet", "son", "go\u00fbt", "pour", "cet", "art", "asiatique", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "th\u00e9o", "les", "deux", "r\u00e9unissent", "plus", "de", "uvres", "qui", "sont", "aujourd'hui", "au", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "d'amsterdam", "l'universit\u00e9", "ritsumeikan", "dans", "une", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "en", "collaboration", "avec", "universit\u00e9", "f\u00e9minine", "de", "kyoto", "voit", "dans", "le", "style", "kutani", "cr\u00e9\u00e9", "par", "goto", "saijiro", "un", "pr\u00e9curseur", "du", "peintre", "et", "une", "source", "d'inspiration", "pour", "celuici", "\u00e0", "paris", "van", "gogh", "s'interroge", "sur", "l'apport", "de", "cet", "art", "d'une", "grande", "qualit\u00e9", "esth\u00e9tique", "par", "rapport", "\u00e0", "ses", "propres", "travaux", "il", "ex\u00e9cute", "alors", "plusieurs", "copies", "des", "cr\u00e9pons", "japonais", "le", "courtisan", "est", "la", "reproduction", "d'un", "dessin", "qu'il", "a", "vu", "sur", "la", "couverture", "de", "paris", "illustr\u00e9", "sp\u00e9cial", "japon", "il", "lui", "ajoute", "un", "arri\u00e8replan", "inspir\u00e9", "des", "estampes", "japonaises", "en", "employant", "des", "couleurs", "intenses", "le", "prunier", "en", "fleur", "est", "un", "autre", "tableau", "de", "ce", "genre", "il", "interpr\u00e8te", "cette", "foisci", "une", "uvre", "de", "hiroshige", "le", "fond", "du", "portrait", "du", "p\u00e8re", "tanguy", "est", "aussi", "d\u00e9cor\u00e9", "d'estampes", "japonaises", "van", "gogh", "a", "l'habitude", "de", "d\u00e9limiter", "des", "plans", "ou", "des", "objets", "par", "du", "noir", "une", "couleur", "qualifi\u00e9e", "de", "noncouleur", "par", "les", "impressionnistes", "qui", "la", "bannissent", "quasiment", "syst\u00e9matiquement", "de", "leurs", "palettes", "il", "trouve", "ainsi", "une", "justification", "\u00e0", "cette", "pratique", "dans", "les", "estampes", "japonaises", "par", "la", "suite", "il", "s'approprie", "l'art", "japonais", "et", "confesse", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "tout", "mon", "travail", "est", "un", "peu", "bas\u00e9", "sur", "la", "japonaiserie", "cette", "fascination", "pour", "le", "japon", "ne", "le", "quittera", "jamais", "et", "durant", "la", "derni\u00e8re", "ann\u00e9e", "de", "sa", "vie", "van", "gogh", "cherchera", "par", "exemple", "\u00e0", "rencontrer", "un", "peintre", "fran\u00e7ais", "nomm\u00e9", "louis", "dumoulin", "apr\u00e8s", "avoir", "vu", "plusieurs", "de", "ses", "tableaux", "inspir\u00e9s", "d'un", "voyage", "au", "japon", "notamment", "lors", "de", "la", "grande", "exposition", "organis\u00e9e", "au", "champdemars", "en", "mai", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "beauxarts", "deux", "lettres", "\u00e0", "l'attention", "de", "son", "fr\u00e8re", "th\u00e9o", "\u00e9crites", "alors", "quil", "s\u00e9journe", "\u00e0", "auverssuroise", "exposent", "en", "effet", "son", "d\u00e9sir", "de", "rencontrer", "dumoulin", "quil", "\u00e9crit", "desmoulins", "comme", "celui", "qui", "fait", "le", "japon", "copies", "d'uvres", "non", "seulement", "vincent", "van", "gogh", "aime", "contempler", "les", "reproductions", "des", "uvres", "d'art", "mais", "il", "en", "r\u00e9alise", "luim\u00eame", "sa", "premi\u00e8re", "reproduction", "date", "de", "l'\u00e9poque", "saintr\u00e9mydeprovence", "il", "copie", "une", "lithographie", "de", "la", "piet\u00e0", "d'eug\u00e8ne", "delacroix", "cette", "derni\u00e8re", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "ab\u00eem\u00e9e", "il", "interpr\u00e8te", "aussi", "plusieurs", "tableaux", "\u00e0", "l'huile", "dans", "son", "propre", "style", "entre", "septembre", "et", "mai", "il", "produit", "de", "nombreuses", "uvres", "d'apr\u00e8s", "delacroix", "rembrandt", "et", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "dont", "de", "ce", "dernier", "hiver", "la", "plaine", "de", "chailly", "ce", "sont", "des", "sc\u00e8nes", "religieuses", "et", "des", "travailleurs", "des", "champs", "durant", "la", "p\u00e9riode", "o\u00f9", "il", "est", "confin\u00e9", "dans", "un", "asile", "psychiatrique", "\u00e0", "saintr\u00e9mydeprovence", "il", "trouve", "dans", "la", "reproduction", "d'uvres", "un", "moyen", "de", "poursuivre", "son", "travail", "sans", "mod\u00e8le", "il", "n'avait", "les", "moyens", "de", "n'employer", "que", "luim\u00eame", "comme", "mod\u00e8le", "il", "consid\u00e8re", "que", "le", "sujet", "d'un", "tableau", "n'est", "qu'un", "seul", "point", "de", "d\u00e9part", "et", "que", "l'interpr\u00e9tation", "de", "l'artiste", "est", "la", "contribution", "principale", "il", "exprime", "cette", "id\u00e9e", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "par", "les", "mots", "suivants", "je", "pose", "le", "blanc", "et", "noir", "de", "delacroix", "ou", "de", "millet", "ou", "d'apr\u00e8s", "eux", "devant", "moi", "comme", "motif", "et", "puis", "j'improvise", "de", "la", "couleur", "l\u00e0dessus", "mais", "bien", "entendu", "pas", "tout", "\u00e0", "fait", "\u00e9tant", "moi", "mais", "cherchant", "des", "souvenirs", "de", "leurs", "tableaux", "mais", "le", "souvenir", "la", "vague", "consonance", "de", "couleurs", "qui", "sont", "dans", "le", "sentiment", "sinon", "justes", "\u00e7a", "c'est", "une", "interpr\u00e9tation", "\u00e0", "moi", "le", "tableau", "le", "semeur", "de", "millet", "est", "l'un", "des", "exemples", "caract\u00e9ristiques", "\u00e9clairant", "les", "intentions", "de", "van", "gogh", "pour", "la", "reproduction", "on", "voit", "l'apport", "de", "l'utilisation", "de", "la", "couleur", "et", "les", "coups", "de", "pinceaux", "tr\u00e8s", "personnels", "de", "van", "gogh", "le", "r\u00e9sultat", "est", "plus", "vif", "la", "personnalit\u00e9", "de", "l'artiste", "s'affirme", "par", "l'intensit\u00e9", "des", "couleurs", "appliqu\u00e9es", "on", "peut", "\u00e9galement", "\u00e9voquer", "la", "m\u00e9ridienne", "ou", "la", "sieste", "du", "m\u00eame", "peintre", "dont", "s'inspire", "vincent", "dans", "son", "tableau", "la", "m\u00e9ridienne", "s\u00e9ries", "van", "gogh", "a", "r\u00e9alis\u00e9", "plusieurs", "s\u00e9ries", "de", "tableaux", "pour", "affiner", "son", "art", "il", "aime", "peindre", "plusieurs", "tableaux", "sur", "des", "sujets", "similaires", "concernant", "la", "nature", "les", "fleurs", "les", "champs", "de", "bl\u00e9", "les", "vergers", "fleurissant", "etc", "il", "fait", "\u00e9galement", "des", "s\u00e9ries", "de", "portraits", "surtout", "en", "peignant", "chaque", "membre", "de", "la", "famille", "roulin", "ou", "des", "s\u00e9ries", "de", "semeurs", "van", "gogh", "s'int\u00e9resse", "particuli\u00e8rement", "\u00e0", "la", "peinture", "des", "fleurs", "il", "r\u00e9alise", "plusieurs", "paysages", "avec", "diff\u00e9rentes", "fleurs", "des", "lilas", "des", "roses", "des", "lauriers", "etc", "sur", "certains", "de", "ses", "tableaux", "comme", "iris", "on", "les", "voit", "au", "premier", "plan", "il", "a", "fait", "deux", "s\u00e9ries", "de", "tournesols", "la", "premi\u00e8re", "alors", "qu'il", "est", "\u00e0", "paris", "en", "la", "seconde", "lorsqu'il", "habite", "arles", "l'ann\u00e9e", "suivante", "la", "premi\u00e8re", "montre", "des", "tournesols", "fra\u00eechement", "cueillis", "pos\u00e9s", "par", "terre", "dans", "la", "seconde", "les", "tournesols", "sont", "dans", "des", "vases", "parfois", "en", "train", "de", "faner", "les", "fleurs", "sont", "peintes", "par", "d'\u00e9pais", "coups", "de", "brosse", "avec", "des", "surplus", "de", "peinture", "l'id\u00e9e", "de", "van", "gogh", "est", "de", "remplir", "les", "murs", "de", "l'atelier", "qu'il", "veut", "partager", "avec", "paul", "gauguin", "dans", "le", "but", "de", "cr\u00e9er", "une", "communaut\u00e9", "d'artistes", "dans", "l'espoir", "de", "vivre", "dans", "un", "atelier", "\u00e0", "nous", "avec", "gauguin", "je", "voudrais", "faire", "une", "decoration", "pour", "l'atelier", "rien", "que", "des", "grands", "tournesols", "gauguin", "repr\u00e9sente", "dans", "un", "de", "ses", "tableaux", "van", "gogh", "en", "train", "de", "peindre", "des", "tournesols", "van", "gogh", "est", "assez", "content", "du", "r\u00e9sultat", "le", "montrant", "fatigu\u00e9", "et", "charg\u00e9", "d'\u00e9lectricit\u00e9", "la", "s\u00e9rie", "des", "vergers", "en", "fleur", "de", "van", "gogh", "fait", "partie", "de", "ses", "premiers", "travaux", "\u00e0", "arles", "les", "peintures", "de", "cette", "s\u00e9rie", "sont", "joyeuses", "il", "passe", "beaucoup", "de", "temps", "\u00e0", "exprimer", "la", "gaiet\u00e9", "du", "printemps", "vincent", "dit", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "j'ai", "maintenant", "vergers", "sans", "compter", "trois", "petites", "etudes", "et", "une", "grande", "d'un", "c\u00e9risier", "que", "j'ai", "ereint\u00e9e", "dans", "la", "plupart", "de", "ces", "peintures", "un", "arbre", "fleuri", "est", "mis", "en", "valeur", "il", "varie", "ses", "coups", "de", "pinceau", "des", "touches", "de", "pointillisme", "des", "\u00e9lans", "impressionnistes", "plus", "velout\u00e9s", "aplatissement", "des", "traits", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "des", "estampes", "japonaises", "les", "tonalit\u00e9s", "intenses", "remplissent", "ses", "toiles", "la", "couleur", "plus", "d\u00e9licate", "des", "fleurs", "occupe", "le", "visuel", "une", "des", "s\u00e9ries", "de", "tableaux", "les", "plus", "connues", "que", "van", "gogh", "a", "r\u00e9alis\u00e9es", "est", "celle", "des", "cypr\u00e8s", "ces", "arbres", "caract\u00e9ristiques", "des", "paysages", "du", "midi", "de", "la", "france", "inspirent", "van", "gogh", "il", "\u00e9crit", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "les", "cypr\u00e8s", "me", "preoccupent", "toujours", "je", "voudrais", "en", "faire", "une", "chose", "comme", "les", "toiles", "des", "tournesols", "parce", "que", "cela", "m'\u00e9tonne", "qu'on", "ne", "les", "ait", "pas", "encore", "fait", "comme", "je", "les", "vois", "pendant", "l'\u00e9t\u00e9", "sur", "la", "demande", "de", "sa", "sur", "wil", "il", "peint", "aussi", "plusieurs", "petites", "versions", "de", "champ", "de", "bl\u00e9", "avec", "cypr\u00e8s", "ces", "travaux", "sont", "caract\u00e9ris\u00e9s", "par", "des", "tourbillons", "et", "par", "une", "technique", "qui", "lui", "permet", "de", "garder", "visibles", "les", "diff\u00e9rentes", "couches", "de", "peinture", "qu'il", "superpose", "les", "autres", "tableaux", "de", "la", "s\u00e9rie", "partagent", "les", "m\u00eames", "\u00e9l\u00e9ments", "stylistiques", "son", "tableau", "la", "nuit", "\u00e9toil\u00e9e", "qu'il", "peint", "lorsqu'il", "est", "\u00e0", "saintr\u00e9mydeprovence", "fait", "partie", "de", "cette", "s\u00e9rie", "tableaux", "nocturnes", "la", "peinture", "des", "sc\u00e8nes", "vesp\u00e9rales", "et", "nocturnes", "est", "tr\u00e8s", "fr\u00e9quente", "chez", "van", "gogh", "qui", "\u00e9crit", "souvent", "il", "me", "semble", "que", "la", "nuit", "est", "bien", "plus", "vivante", "et", "richement", "color\u00e9e", "que", "le", "jour", "l'importance", "qu'il", "accorde", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "de", "la", "journ\u00e9e", "peut", "\u00eatre", "constat\u00e9e", "lorsqu'on", "consid\u00e8re", "le", "nombre", "d'uvres", "qu'il", "a", "peintes", "pour", "la", "repr\u00e9senter", "il", "\u00e9voque", "le", "plus", "souvent", "la", "dure", "vie", "rurale", "les", "paysans", "dans", "leur", "intimit\u00e9", "familiale", "ou", "en", "plein", "travail", "aux", "champs", "par", "ailleurs", "une", "de", "ses", "peintures", "les", "plus", "connues", "terrasse", "du", "caf\u00e9", "le", "soir", "d\u00e9crit", "une", "ambiance", "citadine", "pour", "van", "gogh", "les", "peintres", "de", "son", "si\u00e8cle", "ont", "r\u00e9ussi", "\u00e0", "repr\u00e9senter", "l'obscurit\u00e9", "par", "de", "la", "couleur", "il", "r\u00e9interpr\u00e8te", "ce", "sujet", "dans", "ses", "tableaux", "en", "s'inspirant", "de", "plusieurs", "grands", "peintres", "si", "en", "jules", "breton", "et", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "il", "voit", "l'essentiel", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "du", "travail", "de", "la", "terre", "il", "est", "impressionn\u00e9", "par", "la", "r\u00e9ussite", "de", "rembrandt", "\u00e0", "utiliser", "de", "la", "couleur", "pour", "peindre", "la", "nuit", "\u00e0", "travers", "ses", "uvres", "delacroix", "lui", "apprend", "comment", "les", "couleurs", "vives", "et", "les", "contrastes", "de", "couleurs", "peuvent", "d\u00e9crire", "les", "couchers", "de", "soleil", "les", "tomb\u00e9es", "de", "nuit", "voire", "les", "nuits", "avec", "leurs", "\u00e9toiles", "comme", "pour", "adolphe", "monticelli", "la", "couleur", "devient", "pour", "van", "gogh", "un", "moyen", "de", "juger", "la", "modernit\u00e9", "d'un", "tableau", "il", "appr\u00e9cie", "l'art", "de", "l'impressionniste", "monet", "capable", "de", "donner", "l'impression", "d'une", "ambiance", "vesp\u00e9rale", "par", "un", "coucher", "de", "soleil", "en", "rouge", "il", "admire", "aussi", "la", "technique", "pointilliste", "de", "seurat", "parvenant", "\u00e0", "\u00e9voquer", "une", "atmosph\u00e8re", "nocturne", "avec", "des", "taches", "et", "aplats", "de", "couleurs", "van", "gogh", "est", "donc", "fascin\u00e9", "par", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "vesp\u00e9rale", "et", "nocturne", "la", "disparition", "progressive", "de", "la", "lumi\u00e8re", "un", "coucher", "de", "soleil", "intense", "le", "cr\u00e9puscule", "avec", "l'apparition", "des", "lumi\u00e8res", "artificielles", "des", "maisons", "et", "le", "scintillement", "des", "\u00e9toiles", "et", "de", "la", "lune", "dans", "un", "ciel", "sombre", "nourrissent", "son", "imagination", "et", "sa", "cr\u00e9ativit\u00e9", "technique", "van", "gogh", "peignait", "sur", "des", "toiles", "souvent", "d\u00e9j\u00e0", "appr\u00eat\u00e9es", "qu'il", "pouvait", "r\u00e9utiliser", "soit", "en", "grattant", "l'uvre", "pr\u00e9c\u00e9dente", "soit", "en", "la", "recouvrant", "d'une", "nouvelle", "couche", "il", "employait", "cependant", "certains", "pigments", "instables", "entra\u00eenant", "une", "modification", "des", "couleurs", "sous", "l'effet", "de", "la", "lumi\u00e8re", "dont", "la", "laque", "g\u00e9ranium", "qui", "perd", "sa", "teinte", "rouge", "avec", "le", "temps", "les", "couleurs", "originelles", "sont", "donc", "perdues", "entra\u00eenant", "des", "difficult\u00e9s", "de", "restauration", "ainsi", "les", "restaurateurs", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "pour", "la", "chambre", "datant", "de", "de", "ne", "pas", "recoloriser", "le", "tableau", "se", "contentant", "de", "tenter", "de", "stopper", "les", "d\u00e9gradations", "et", "de", "proposer", "un", "\u00e9clairage", "avec", "des", "filtres", "color\u00e9s", "pour", "restituer", "les", "teintes", "d'origine", "en", "des", "\u00e9tudes", "men\u00e9es", "\u00e0", "l'european", "synchrotron", "radiation", "facility", "de", "grenoble", "ont", "permis", "d'identifier", "une", "r\u00e9action", "chimique", "complexe", "sur", "le", "jaune", "de", "cadmium", "faisant", "perdre", "l'\u00e9clat", "de", "cette", "couleur", "dans", "certains", "tableaux", "de", "van", "gogh", "mouvements", "artistiques", "et", "van", "gogh", "van", "gogh", "a", "exp\u00e9riment\u00e9", "plusieurs", "styles", "dans", "sa", "carri\u00e8re", "artistique", "il", "a", "fini", "par", "cr\u00e9er", "un", "style", "qui", "lui", "est", "propre", "il", "croit", "que", "les", "peintures", "peuvent", "exprimer", "l'\u00e9motion", "et", "qu'elles", "ne", "sont", "pas", "qu'une", "imitation", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "van", "gogh", "d\u00e9couvre", "l'impressionnisme", "\u00e0", "paris", "il", "adopte", "avec", "exaltation", "la", "peinture", "claire", "sans", "renoncer", "aux", "cernes", "de", "ses", "figures", "les", "trois", "artistes", "isol\u00e9s", "van", "gogh", "gauguin", "et", "c\u00e9zanne", "tous", "influenc\u00e9s", "un", "moment", "par", "l'impressionnisme", "constituent", "les", "figures", "majeures", "du", "postimpressionnisme", "van", "gogh", "a", "\u00e9galement", "influenc\u00e9", "la", "peinture", "post\u00e9rieure", "et", "plus", "moderne", "en", "particulier", "les", "mouvements", "tels", "que", "l'expressionnisme", "et", "le", "fauvisme", "d'ailleurs", "en", "provence", "il", "travaille", "dans", "un", "esprit", "qui", "annonce", "l'expressionnisme", "il", "contribue", "aussi", "\u00e0", "l'\u00e9laboration", "du", "symbolisme", "\u00e0", "travers", "sa", "volont\u00e9", "d'exprimer", "une", "\u00e9motion", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "art", "impressionnisme", "l'impressionnisme", "est", "un", "mouvement", "pictural", "fran\u00e7ais", "n\u00e9", "pendant", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "grandes", "batailles", "du", "pass\u00e9", "ou", "les", "sc\u00e8nes", "de", "la", "bible", "qui", "\u00e9taient", "jusquel\u00e0", "les", "sujets", "de", "pr\u00e9dilection", "des", "peintres", "laissent", "leur", "place", "\u00e0", "des", "sujets", "de", "la", "vie", "quotidienne", "librement", "interpr\u00e9t\u00e9s", "selon", "une", "vision", "personnelle", "les", "couleurs", "vives", "et", "les", "jeux", "de", "lumi\u00e8re", "gagnent", "de", "l'importance", "aux", "yeux", "des", "peintres", "de", "ce", "mouvement", "qui", "se", "veulent", "aussi", "r\u00e9alistes", "ils", "s'int\u00e9ressent", "\u00e0", "l'\u00e9tude", "du", "plein", "air", "et", "font", "de", "la", "lumi\u00e8re", "l'\u00e9l\u00e9ment", "essentiel", "de", "leurs", "peintures", "l'impressionnisme", "incarn\u00e9", "par", "monet", "manet", "renoir", "degas", "plut\u00f4t", "connu", "pour", "ses", "cadrages", "et", "perspectives", "est", "un", "point", "de", "d\u00e9part", "pour", "le", "n\u00e9oimpressionnisme", "de", "seurat", "et", "signac", "ma\u00eetres", "du", "pointillisme", "pour", "gauguin", "et", "son", "\u00e9cole", "de", "pontaven", "pour", "bernard", "et", "son", "cloisonnisme", "pour", "toulouselautrec", "van", "gogh", "ainsi", "que", "pour", "de", "nombreux", "postimpressionnistes", "en", "france", "et", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "la", "s\u00e9rie", "des", "vergers", "de", "van", "gogh", "par", "exemple", "montre", "une", "version", "vari\u00e9e", "d'impressionnisme", "avec", "toutes", "ses", "caract\u00e9ristiques", "c'est\u00e0dire", "la", "recherche", "de", "la", "lumi\u00e8re", "et", "de", "la", "couleur", "\u00e0", "travers", "les", "motifs", "de", "la", "nature", "ces", "peintres", "favorisent", "le", "travail", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "ils", "excluent", "le", "plus", "possible", "les", "gris", "et", "les", "noirs", "ils", "abandonnent", "le", "point", "de", "vue", "frontal", "et", "l'illusion", "de", "la", "profondeur", "l'", "impressionnisme", "de", "van", "gogh", "se", "traduit", "par", "l'utilisation", "des", "effets", "de", "la", "lumi\u00e8re", "les", "reflets", "qui", "expriment", "l'intensit\u00e9", "lumineuse", "du", "moment", "chez", "lui", "les", "couleurs", "sont", "per\u00e7ues", "dans", "leurs", "contrastes", "de", "compl\u00e9mentaires", "par", "exemple", "le", "vert", "et", "le", "rouge", "cr\u00e9ent", "une", "image", "compl\u00e8te", "quelques", "peintures", "de", "van", "gogh", "sont", "plac\u00e9es", "\u00e0", "l'exposition", "des", "ind\u00e9pendants", "avec", "celles", "des", "autres", "impressionnistes", "l'artiste", "tient", "\u00e0", "ce", "que", "les", "tableaux", "de", "ces", "derniers", "soient", "connus", "aussi", "en", "hollande", "et", "il", "est", "persuad\u00e9", "que", "leur", "valeur", "finira", "par", "\u00eatre", "reconnue", "postimpressionnisme", "les", "jeunes", "peintres", "des", "ann\u00e9es", "se", "trouvent", "face", "\u00e0", "l'impressionnisme", "qui", "marque", "leur", "\u00e9poque", "ils", "r\u00e9agissent", "de", "diff\u00e9rentes", "fa\u00e7ons", "jusqu'\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "diff\u00e9rentes", "tendances", "novatrices", "coexistent", "le", "postimpressionnisme", "est", "l'ensemble", "de", "ces", "courants", "artistiques", "comme", "le", "n\u00e9oimpressionnisme", "le", "symbolisme", "le", "mouvement", "nabi", "etc", "dans", "l'histoire", "de", "l'art", "le", "postimpressionnisme", "d\u00e9signe", "donc", "une", "br\u00e8ve", "\u00e9poque", "il", "regroupe", "entre", "autres", "paul", "c\u00e9zanne", "vincent", "van", "gogh", "paul", "gauguin", "henri", "de", "toulouselautrec", "ou", "georges", "seurat", "qui", "avaient", "pour", "ambition", "de", "r\u00e9volutionner", "la", "peinture", "le", "principal", "point", "commun", "de", "ces", "peintres", "est", "qu'ils", "refusaient", "le", "naturalisme", "van", "gogh", "admire", "la", "volont\u00e9", "de", "d\u00e9passer", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "comme", "il", "\u00e9crit", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "\u00e0", "propos", "de", "c\u00e9zanne", "il", "faut", "sentir", "l'ensemble", "d'une", "contr\u00e9e", "ils", "cherchaient", "\u00e0", "transmettre", "davantage", "\u00e0", "leur", "peinture", "\u00e0", "travers", "ses", "tableaux", "van", "gogh", "r\u00eave", "d'exprimer", "plus", "qu'une", "image", "ses", "sentiments", "\u00e0", "auverssuroise", "il", "\u00e9crit", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "theo", "et", "\u00e0", "sa", "bellesur", "et", "je", "ne", "me", "suis", "pas", "g\u00ean\u00e9", "pour", "chercher", "\u00e0", "exprimer", "de", "la", "tristesse", "de", "la", "solitude", "extr\u00eame", "je", "croirais", "presque", "que", "ces", "toiles", "vous", "diront", "ce", "que", "je", "ne", "sais", "dire", "en", "paroles", "ce", "que", "je", "vois", "de", "sain", "et", "de", "fortifiant", "dans", "la", "campagne", "expressionnisme", "les", "pr\u00e9mices", "de", "l'expressionnisme", "apparaissent", "dans", "les", "deux", "derni\u00e8res", "d\u00e9cennies", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "avec", "pour", "pr\u00e9curseurs", "van", "gogh", "\u00e0", "partir", "de", "la", "fin", "ainsi", "que", "edvard", "munch", "notamment", "le", "cri", "et", "james", "ensor", "cependant", "la", "d\u00e9nomination", "expressionnisme", "a", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "le", "critique", "d'art", "wilhelm", "worringer", "en", "ao\u00fbt", "van", "gogh", "accentue", "ce", "mouvement", "apr\u00e8s", "son", "arriv\u00e9e", "\u00e0", "arles", "en", "o\u00f9", "le", "choc", "de", "la", "lumi\u00e8re", "m\u00e9ridionale", "le", "pousse", "\u00e0", "la", "conqu\u00eate", "de", "la", "couleur", "la", "nuit", "\u00e9toil\u00e9e", "ou", "les", "oliviers", "par", "la", "dramatisation", "des", "sc\u00e8nes", "la", "simplification", "voire", "la", "caricature", "qui", "caract\u00e9risent", "son", "uvre", "des", "d\u00e9buts", "\u00e0", "la", "fin", "il", "annonce", "l'expressionnisme", "o\u00f9", "les", "peintres", "exposent", "sans", "pudeur", "la", "mis\u00e8re", "physique", "et", "morale", "les", "expressionnistes", "comme", "ernst", "ludwig", "kirchner", "erich", "heckel", "et", "oskar", "kokoschka", "s'inspirent", "de", "la", "technique", "de", "van", "gogh", "le", "coup", "de", "pinceau", "brutal", "laisse", "des", "traces", "emp\u00e2t\u00e9es", "et", "granuleuses", "selon", "octave", "mirbeau", "un", "des", "tout", "premiers", "admirateurs", "de", "van", "gogh", "ces", "formes", "se", "multiplient", "s'\u00e9chev\u00e8lent", "se", "tordent", "et", "jusque", "dans", "la", "folie", "admirable", "de", "ces", "ciels", "jusque", "dans", "les", "surgissements", "de", "ces", "fantastiques", "fleurs", "semblables", "\u00e0", "des", "oiseaux", "d\u00e9ments", "van", "gogh", "garde", "toujours", "ses", "admirables", "qualit\u00e9s", "de", "peintre", "de", "m\u00eame", "van", "gogh", "s'autorise", "toute", "libert\u00e9", "de", "modifier", "les", "couleurs", "naturelles", "pour", "favoriser", "l'expression", "de", "ces", "sujets", "je", "voudrais", "faire", "le", "portrait", "d'un", "ami", "artiste", "qui", "r\u00eave", "de", "grands", "r\u00eaves", "pour", "le", "finir", "je", "vais", "maintenant", "\u00eatre", "coloriste", "arbitraire", "j'exag\u00e8re", "le", "blond", "de", "la", "chevelure", "j'arrive", "aux", "tons", "orange", "aux", "chromes", "au", "citron", "p\u00e2le", "derri\u00e8re", "la", "t\u00eate", "au", "lieu", "de", "peindre", "le", "mur", "banal", "du", "mesquin", "appartement", "je", "fais", "un", "fond", "simple", "du", "bleu", "le", "plus", "riche", "la", "t\u00eate", "blonde", "\u00e9clair\u00e9e", "sur", "ce", "fond", "bleu", "riche", "obtient", "un", "effet", "myst\u00e9rieux", "comme", "l'\u00e9toile", "dans", "l'azur", "profond", "fauvisme", "le", "fauvisme", "est", "un", "mouvement", "pictural", "fran\u00e7ais", "qui", "s'affirme", "notamment", "entre", "et", "les", "peintres", "d\u00e9sirent", "s\u00e9parer", "la", "couleur", "et", "l'objet", "donnant", "la", "priorit\u00e9", "\u00e0", "l'expression", "des", "couleurs", "van", "gogh", "en", "est", "un", "des", "pr\u00e9curseurs", "il", "a", "une", "influence", "sur", "les", "peintres", "fauves", "en", "montrant", "une", "palette", "de", "couleurs", "remarquable", "notamment", "dans", "sa", "p\u00e9riode", "arl\u00e9sienne", "durant", "cette", "p\u00e9riode", "van", "gogh", "n'h\u00e9site", "plus", "\u00e0", "employer", "des", "couleurs", "vives", "et", "des", "juxtapositions", "de", "tons", "non", "conventionnelles", "avec", "en", "particulier", "l'usage", "des", "teintes", "compl\u00e9mentaires", "par", "cette", "utilisation", "de", "couleurs", "flamboyantes", "van", "gogh", "est", "l'une", "des", "sources", "d'inspiration", "de", "plusieurs", "peintres", "fauves", "tels", "que", "vlaminck", "ou", "derain", "ainsi", "dans", "les", "uvres", "fauves", "on", "retrouve", "les", "m\u00eames", "dispositions", "de", "couleurs", "que", "chez", "van", "gogh", "par", "exemple", "dans", "la", "partie", "de", "campagne", "ou", "la", "seine", "\u00e0", "chatou", "de", "vlaminck", "la", "proximit\u00e9", "du", "rouge", "et", "du", "vert", "s'accentue", "comme", "dans", "le", "tableau", "le", "caf\u00e9", "de", "nuit", "de", "van", "gogh", "symbolisme", "le", "symbolisme", "est", "un", "mouvement", "artistique", "qui", "s'exprime", "entre", "et", "dans", "plusieurs", "domaines", "gustave", "moreau", "eug\u00e8ne", "carri\u00e8re", "edward", "burnejones", "et", "martiros", "sergue\u00efevitch", "sarian", "sont", "parmi", "les", "peintres", "influen\u00e7ant", "ce", "mouvement", "le", "symbolisme", "est", "une", "r\u00e9action", "au", "naturalisme", "il", "s'agit", "de", "v\u00eatir", "l'id\u00e9e", "d'une", "forme", "sensible", "les", "symbolistes", "ne", "peignent", "pas", "fid\u00e8lement", "l'objet", "contrairement", "aux", "naturalistes", "mais", "recherchent", "une", "impression", "une", "sensation", "qui", "\u00e9voque", "un", "monde", "id\u00e9al", "ils", "privil\u00e9gient", "l'expression", "des", "\u00e9tats", "d'\u00e2me", "les", "symboles", "permettent", "d'atteindre", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "sup\u00e9rieure", "de", "la", "sensibilit\u00e9", "dans", "une", "de", "ses", "lettres", "van", "gogh", "exprime", "ce", "qu'il", "pense", "du", "symbolisme", "toute", "r\u00e9alit\u00e9", "est", "en", "m\u00eame", "temps", "symbole", "il", "mentionne", "\u00e9galement", "les", "artistes", "millet", "et", "lhermitte", "en", "relation", "avec", "le", "symbolisme", "ceci", "indique", "son", "approche", "positive", "pour", "le", "symbolisme", "et", "\u00e9claircit", "ses", "propres", "intentions", "et", "inspirations", "il", "est", "d\u00e9vou\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "pas", "\u00e0", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "comme", "dans", "les", "photographes", "mais", "\u00e0", "une", "r\u00e9alit\u00e9", "symbolique", "le", "symbolisme", "recherchait", "dans", "le", "pouvoir", "du", "verbe", "l'essence", "de", "la", "po\u00e9sie", "c'est\u00e0dire", "la", "po\u00e9sie", "pure", "celle", "qui", "dira", "comment", "sont", "faits", "l'esprit", "et", "le", "monde", "en", "lui", "r\u00e9v\u00e9lant", "la", "structure", "id\u00e9ale", "de", "l'univers", "le", "symbolisme", "invite", "la", "po\u00e9sie", "\u00e0", "rejoindre", "la", "mystique", "la", "qu\u00eate", "de", "van", "gogh", "est", "identique", "comme", "il", "l'\u00e9crit", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "theo", "et", "dans", "un", "tableau", "je", "voudrais", "dire", "quelque", "chose", "de", "consolant", "comme", "une", "musique", "je", "voudrais", "peindre", "des", "hommes", "ou", "des", "femmes", "avec", "ce", "je", "ne", "sais", "quoi", "d'\u00e9ternel", "dont", "autrefois", "le", "nimbe", "\u00e9tait", "le", "symbole", "et", "que", "nous", "cherchons", "par", "le", "rayonnement", "m\u00eame", "par", "la", "vibration", "de", "nos", "colorations", "van", "gogh", "emprunte", "et", "pr\u00e9pare", "ainsi", "les", "sentiers", "de", "la", "peinture", "moderne", "de", "l'impressionnisme", "\u00e0", "l'expressionnisme", "figuration", "contemporaine", "en", "l'exposition", "il", "y", "a", "cent", "ans", "van", "gogh", "arrivait", "\u00e0", "paris", "au", "trianon", "du", "parc", "de", "bagatelle", "r\u00e9unissait", "des", "artistes", "de", "la", "nouvelle", "figuration", "et", "de", "la", "figuration", "narrative", "fr\u00e9d\u00e9ric", "brandon", "g\u00e9rard", "le", "cloarec", "michel", "four", "g\u00e9rard", "guyomard", "christian", "renonciat", "jack", "vanarsky", "l'intention", "\u00e9nonc\u00e9e", "par", "jeanluc", "chalumeau", "\u00e9tant", "d'\u00e9clairer", "l'influence", "de", "vincent", "van", "gogh", "sur", "la", "figuration", "contemporaine", "r\u00e9centes", "d\u00e9couvertes", "ou", "r\u00e9apparitions", "sur", "le", "march\u00e9", "de", "l'art", "dat\u00e9", "de", "peint", "pendant", "les", "deux", "courtes", "ann\u00e9es", "que", "vincent", "van", "gogh", "passa", "\u00e0", "paris", "cette", "sc\u00e8ne", "de", "rue", "\u00e0", "montmartre", "repr\u00e9sente", "le", "moulin", "\u00e0", "poivre", "l'un", "des", "moulins", "de", "la", "galette", "derri\u00e8re", "des", "palissades", "sur", "fond", "de", "ciel", "d'hiver", "bleugris", "avec", "au", "premier", "plan", "un", "couple", "qui", "se", "prom\u00e8ne", "et", "deux", "enfants", "qui", "jouent", "ce", "tableau", "\u00e9tait", "rest\u00e9", "dans", "la", "m\u00eame", "famille", "depuis", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "vendu", "lors", "d'une", "vente", "publique", "mouvement\u00e9e", "chez", "sotheby's", "\u00e0", "paris", "le", "mars", "et", "a", "atteint", "la", "somme", "de", "millions", "d'euros", "hors", "frais", "soit", "euros", "au", "total", "ce", "qui", "constitue", "un", "record", "en", "france", "pour", "un", "tableau", "de", "van", "gogh", "vendu", "aux", "ench\u00e8res", "dessins", "on", "conna\u00eet", "environ", "un", "millier", "de", "feuilles", "de", "l'artiste", "les", "techniques", "utilis\u00e9es", "sont", "le", "crayon", "la", "plume", "l'encre", "la", "craie", "parfois", "mis", "en", "couleur", "\u00e0", "l'aquarelle", "\u00e0", "partir", "de", "il", "emploie", "pr\u00e9f\u00e9rentiellement", "la", "plume", "de", "roseau", "calame", "plusieurs", "de", "ses", "lettres", "comportent", "des", "croquis", "reprenant", "certains", "tableaux", "dessins", "de", "vincent", "van", "gogh", "un", "carnet", "dont", "lauthenticit\u00e9", "n'est", "pas", "confirm\u00e9e", "le", "novembre", "le", "facsimil\u00e9", "d'un", "carnet", "contenant", "dessins", "qui", "auraient", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9s", "entre", "f\u00e9vrier", "et", "mai", "est", "publi\u00e9", "par", "bogomila", "welshovcharov", "commissaire", "de", "deux", "expositions", "du", "peintre", "un", "autre", "sp\u00e9cialiste", "de", "l'artiste", "ronald", "pickvance", "appuie", "la", "th\u00e8se", "de", "lauthenticit\u00e9", "de", "la", "d\u00e9couverte", "le", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "d'amsterdam", "par", "la", "voix", "de", "son", "conservateur", "en", "chef", "louis", "van", "tilborgh", "consid\u00e8re", "ce", "corpus", "comme", "une", "imitation", "post\u00e9rieure", "aux", "ann\u00e9es", "les", "experts", "ont", "conclu", "apr\u00e8s", "examen", "des", "dessins", "et", "comparaison", "avec", "la", "collection", "que", "le", "mus\u00e9e", "poss\u00e8de", "que", "ceuxci", "contiennent", "des", "erreurs", "topographiques", "et", "que", "l'encre", "utilis\u00e9e", "de", "couleur", "brun\u00e2tre", "n'a", "jamais", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "par", "van", "gogh", "dans", "ses", "dessins", "uvres", "vincent", "van", "gogh", "trad", "maurice", "beerblock", "et", "louis", "ro\u00ebdlandt", "nl", "pr\u00e9f", "georges", "charensol", "correspondance", "compl\u00e8te", "enrichie", "de", "tous", "les", "dessins", "originaux", "paris", "\u00e9ditions", "gallimard", "&", "grasset", "+", "+", "vol", "in", "quarto", "vincent", "van", "gogh", "trad", "louis", "ro\u00ebdlandt", "nl", "lettres", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "th\u00e9o", "paris", "\u00e9ditions", "gallimard", "coll", "l'imaginaire", "p", "isbn", "vincent", "van", "gogh", "trad", "louis", "ro\u00eblandt", "nl", "lettres", "\u00e0", "van", "rappard", "paris", "\u00e9ditions", "grasset", "et", "fasquelle", "coll", "les", "cahiers", "rouges", "r\u00e9impr", "p", "isbn", "post\u00e9rit\u00e9", "reconnaissance", "la", "veuve", "de", "th\u00e9o", "johanna", "bonger", "d\u00e9tient", "le", "r\u00f4le", "principal", "dans", "le", "processus", "de", "la", "valorisation", "de", "l'uvre", "de", "van", "gogh", "l'h\u00e9ritage", "de", "ce", "dernier", "lui", "est", "confi\u00e9", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "son", "\u00e9poux", "cependant", "il", "ne", "faut", "pas", "oublier", "que", "van", "gogh", "\u00e9tait", "connu", "et", "appr\u00e9ci\u00e9", "de", "son", "vivant", "il", "est", "connu", "que", "van", "gogh", "a", "vendu", "une", "toile", "mais", "rien", "ne", "prouve", "qu'il", "n'en", "ait", "pas", "vendu", "d'autres", "d'ailleurs", "il", "confie", "cette", "charge", "\u00e0", "son", "fr\u00e8re", "marchand", "d'art", "reconnu", "de", "l'\u00e9poque", "et", "il", "\u00e9change", "plusieurs", "tableaux", "avec", "ses", "amis", "th\u00e9o", "qui", "n'a", "surv\u00e9cu", "que", "peu", "de", "temps", "\u00e0", "vincent", "organise", "une", "exposition", "de", "ses", "toiles", "dans", "son", "appartement", "annonc\u00e9e", "dans", "le", "mercure", "de", "france", "en", "septembre", "par", "la", "suite", "johanna", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "transformer", "cette", "collection", "d'art", "m\u00e9connue", "en", "une", "collection", "de", "grande", "valeur", "pour", "surmonter", "ces", "moments", "difficiles", "johanna", "d\u00e9m\u00e9nage", "en", "hollande", "o\u00f9", "elle", "retrouve", "le", "soutien", "de", "sa", "famille", "d\u00e8s", "f\u00e9vrier", "elle", "fait", "venir", "chez", "elle", "une", "grande", "partie", "des", "tableaux", "restants", "de", "van", "gogh", "depuis", "paris", "elle", "fait", "assurer", "les", "tableaux", "et", "les", "dessins", "pour", "une", "valeur", "de", "florins", "elle", "commence", "ainsi", "\u00e0", "montrer", "et", "\u00e0", "placer", "des", "tableaux", "aux", "paysbas", "puis", "\u00e0", "lire", "et", "\u00e0", "classer", "les", "lettres", "de", "vincent", "elle", "r\u00e9cup\u00e8re", "aussi", "les", "lettres", "qu'albert", "aurier", "poss\u00e9dait", "en", "effet", "theo", "lui", "avait", "envoy\u00e9", "quelques", "lettres", "afin", "d'en", "faire", "publier", "des", "extraits", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "\u00e9mile", "bernard", "publie", "dans", "le", "mercure", "de", "france", "les", "lettres", "que", "vincent", "lui", "a", "envoy\u00e9es", "en", "johanna", "parvient", "\u00e0", "publier", "les", "lettres", "de", "van", "gogh", "apr\u00e8s", "avoir", "r\u00e9dig\u00e9", "une", "introduction", "d'un", "autre", "c\u00f4t\u00e9", "\u00e0", "paris", "le", "p\u00e8re", "tanguy", "vend", "peintures", "et", "un", "dessin", "c'est", "le", "d\u00e9but", "d'un", "succ\u00e8s", "commercial", "qui", "se", "prolongera", "jusqu'\u00e0", "nos", "jours", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "afin", "de", "faire", "conna\u00eetre", "van", "gogh", "johanna", "organise", "des", "expositions", "une", "\u00e0", "la", "haye", "une", "\u00e0", "rotterdam", "trois", "\u00e0", "amsterdam", "et", "une", "nouvelle", "\u00e0", "la", "haye", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "une", "vingtaine", "d'expositions", "honorent", "d\u00e9j\u00e0", "l'uvre", "de", "van", "gogh", "aux", "paysbas", "\u00e0", "paris", "le", "salon", "des", "ind\u00e9pendants", "de", "a", "\u00e9galement", "un", "impact", "important", "sur", "la", "reconnaissance", "de", "van", "gogh", "gr\u00e2ce", "aux", "demandes", "provenant", "de", "nouveaux", "collectionneurs", "comme", "ivan", "morozov", "et", "sergue\u00ef", "chtchoukine", "et", "les", "travaux", "entrepris", "par", "la", "critique", "jacob", "baart", "de", "la", "faille", "tel", "son", "catalogue", "raisonn\u00e9", "publi\u00e9", "en", "l'un", "des", "premiers", "acheteurs", "de", "toiles", "de", "van", "gogh", "est", "edgar", "degas", "les", "contacts", "que", "johanna", "tisse", "avec", "des", "personnes", "influentes", "de", "son", "\u00e9poque", "l'aident", "\u00e0", "s'imposer", "et", "\u00e0", "mieux", "faire", "conna\u00eetre", "son", "beaufr\u00e8re", "paul", "cassirer", "est", "le", "premier", "\u00e0", "exposer", "et", "\u00e0", "vendre", "les", "uvres", "de", "van", "gogh", "il", "en", "vend", "au", "moins", "entre", "et", "d'une", "valeur", "totale", "de", "florins", "ambroise", "vollard", "organise", "aussi", "deux", "expositions", "dans", "sa", "galerie", "en", "et", "en", "julien", "leclercq", "rassemble", "tableaux", "et", "dessins", "pour", "une", "exposition", "en", "\u00e0", "la", "galerie", "bernheimjeune", "la", "valeur", "des", "uvres", "de", "van", "gogh", "commence", "\u00e0", "augmenter", "consid\u00e9rablement", "johanna", "bonger", "arrive", "\u00e0", "placer", "plus", "de", "tableaux", "et", "une", "trentaine", "de", "dessins", "au", "stedelijk", "museum", "amsterdam", "en", "m\u00eame", "temps", "elle", "re\u00e7oit", "les", "amateurs", "chez", "elle", "pour", "leur", "montrer", "les", "tableaux", "qu'elle", "poss\u00e8de", "l'\u00e9nergie", "mise", "pour", "la", "reconnaissance", "de", "ces", "uvres", "est", "finalement", "r\u00e9compens\u00e9e", "par", "une", "grande", "valeur", "marchande", "la", "reconnaissance", "du", "travail", "effectu\u00e9", "par", "van", "gogh", "se", "concr\u00e9tise", "par", "l'acquisition", "d'une", "nature", "morte", "de", "tournesols", "en", "par", "la", "national", "gallery", "de", "londres", "au", "prix", "de", "florins", "la", "femme", "de", "theo", "est", "la", "principale", "ambassadrice", "de", "ce", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "la", "valeur", "de", "ses", "uvres", "ne", "cesse", "d'augmenter", "par", "exemple", "en", "l'exposition", "du", "museum", "of", "modern", "art", "de", "new", "york", "re\u00e7oit", "personnes", "en", "allemagne", "entre", "et", "otto", "wacker", "a", "vendu", "plusieurs", "dizaines", "de", "faux", "tableaux", "de", "van", "gogh", "au", "moment", "o\u00f9", "le", "peintre", "commen\u00e7ait", "d'\u00eatre", "connu", "renomm\u00e9e", "les", "r\u00e9flexions", "sur", "van", "gogh", "divergent", "selon", "le", "point", "de", "vue", "choisi", "par", "exemple", "salvador", "dal\u00ed", "s'exprime", "ainsi", "en", "sur", "ce", "peintre", "qu'il", "n'aime", "pas", "van", "gogh", "est", "la", "honte", "de", "la", "peinture", "fran\u00e7aise", "et", "de", "la", "peinture", "universelle", "pour", "certains", "sa", "vie", "digne", "dun", "h\u00e9ros", "romantique", "en", "fait", "un", "mythe", "celui", "du", "peintre", "incompris", "ou", "de", "l'artiste", "maudit", "il", "est", "pauvre", "d\u00e9pressif", "asocial", "au", "temp\u00e9rament", "de", "feu", "etc", "pour", "d'autres", "van", "gogh", "est", "un", "artiste", "complexe", "intelligent", "et", "cultiv\u00e9", "sa", "peinture", "est", "le", "fruit", "d'un", "travail", "long", "m\u00e9ticuleux", "acharn\u00e9", "et", "r\u00e9f\u00e9renc\u00e9", "quel", "que", "soit", "le", "point", "de", "vue", "choisi", "van", "gogh", "est", "un", "peintre", "reconnu", "et", "admir\u00e9", "dans", "sa", "derni\u00e8re", "lettre", "trouv\u00e9e", "dans", "sa", "poche", "le", "jour", "de", "son", "suicide", "il", "\u00e9crit", "eh", "bien", "vraiment", "nous", "ne", "pouvons", "faire", "parler", "que", "nos", "tableaux", "pour", "les", "historiens", "de", "lart", "van", "gogh", "est", "un", "pr\u00e9curseur", "qui", "a", "ouvert", "\u00e0", "la", "peinture", "de", "nouvelles", "voies", "par", "exemple", "derain", "et", "vlaminck", "sont", "directement", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'art", "de", "van", "gogh", "par", "l'emploi", "de", "couleurs", "pures", "en", "larges", "touches", "pour", "les", "amateurs", "d'art", "il", "reste", "un", "ma\u00eetre", "\u00e0", "l\u00e9gal", "de", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "ou", "de", "rembrandt", "avec", "une", "production", "tr\u00e8s", "importante", "et", "une", "trajectoire", "artistique", "fulgurante", "en", "dur\u00e9e", "et", "par", "ses", "styles", "pour", "le", "grand", "public", "son", "uvre", "est", "aujourd'hui", "accessible", "dans", "les", "plus", "grands", "mus\u00e9es", "dans", "la", "culture", "cin\u00e9ma", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "la", "vie", "passionn\u00e9e", "de", "vincent", "van", "gogh", "de", "vincente", "minnelli", "avec", "kirk", "douglas", "vincent", "et", "th\u00e9o", "de", "robert", "altman", "avec", "tim", "roth", "r\u00eaves", "d'akira", "kurosawa", "s\u00e9rie", "de", "huit", "courtsm\u00e9trages", "dont", "les", "corbeaux", "avec", "martin", "scorsese", "vincent", "et", "moi", "de", "michael", "rubbo", "avec", "tch\u00e9ky", "karyo", "van", "gogh", "de", "maurice", "pialat", "avec", "jacques", "dutronc", "moi", "van", "gogh", "de", "fran\u00e7ois", "bertrand", "documentaire", "avec", "la", "voix", "de", "jacques", "gamblin", "van", "gogh", "painted", "with", "words", "tv", "d'andrew", "hutton", "avec", "benedict", "cumberbatch", "doctor", "who", "vincent", "et", "le", "docteur", "x", "s\u00e9rie", "tv", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "tony", "curran", "sunflower", "seed", "de", "pascal", "adant", "vincent", "van", "gogh", "au", "borinage", "avec", "ga\u00ebtan", "wenders", "le", "choix", "de", "peindre", "docufiction", "d'henri", "de", "gerlache", "dans", "le", "cadre", "de", "mons", "vincent", "van", "gogh", "y", "est", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "tom", "barman", "la", "passion", "van", "gogh", "film", "d'animation", "de", "dorota", "kobiela", "et", "hugh", "welchman", "at", "eternity's", "gate", "de", "julian", "schnabel", "l'art", "du", "crime", "se", "le", "testament", "de", "van", "gogh", "interpr\u00e9t\u00e9", "par", "vincent", "londez", "diffus\u00e9", "le", "mai", "sur", "france", "copyright", "van", "gogh", "china's", "van", "goghs", "documentaire", "de", "yu", "haibo", "et", "yu", "tianqi", "kiki", "chine", "van", "gogh", "in", "love", "de", "jeanluc", "ayach", "avec", "fr\u00e9d\u00e9ric", "diefenthal", "et", "steve", "driesen", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "van", "gogh", "po\u00e9sie", "et", "litt\u00e9rature", "van", "gogh", "cach\u00e9", "de", "r\u00e9gis", "moulu", "recueil", "de", "po\u00e8mes", "avec", "illustrations", "choisies", "o\u00f9", "l'\u00e9crivain", "utilise", "l'\u00e9nergie", "qui", "transpire", "de", "ses", "peintures", "afin", "de", "\"ressusciter", "son", "\u00e2me\"", "\u00e9dition", "unicit\u00e9", "st\u00e9phane", "lambert", "vincent", "van", "gogh", "l'\u00e9ternel", "sous", "l'\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "arl\u00e9a", "musique", "pierre", "bachelet", "th\u00e9o", "je", "t'\u00e9cris", "jean", "ferrat", "l'homme", "\u00e0", "l'oreille", "coup\u00e9e", "chanson", "de", "l'album", "la", "f\u00eate", "aux", "copains", "paroles", "de", "claude", "del\u00e9cluse", "et", "michelle", "senlis", "musique", "et", "interpr\u00e9tation", "de", "jean", "ferrat", "l\u00e9o", "ferr\u00e9", "la", "folie", "chanson", "du", "disque", "amour", "anarchie", "don", "mclean", "vincent", "chanson", "du", "disque", "american", "pie", "grigori", "frid", "lettres", "de", "van", "gogh", "monoop\u00e9ra", "en", "deux", "parties", "pour", "baryton", "clarinette", "percussion", "piano", "cordes", "op", "bertold", "hummel", "fragments", "de", "lettres", "de", "van", "gogh", "pour", "baryton", "et", "quatuor", "\u00e0", "cordes", "op", "fragments", "de", "lettres", "de", "van", "gogh", "de", "einojuhani", "rautavaara", "vincent", "op\u00e9ra", "en", "trois", "actes", "mich\u00e8le", "reverdy", "vincent", "ou", "la", "haute", "note", "jaune", "compos\u00e9", "en", "cr\u00e9\u00e9", "en", "notice", "de", "l'uvre", "sur", "le", "site", "de", "l'auteur", "avec", "enregistrement", "notice", "de", "la", "partition", "\u00e0", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "de", "france", "einojuhani", "rautavaara", "symphonie", "no", "vincentiana", "i", "t\u00e4htiy\u00f6", "starry", "night", "ii", "varikset", "the", "crows", "iii", "saintr\u00e9my", "iv", "apotheosis", "gloria", "coates", "symphony", "no", "the", "quinces", "quandary", "homage", "to", "van", "gogh", "abel", "ehrlich", "portrait", "of", "vincent", "van", "gogh", "at", "the", "age", "of", "pour", "violon", "et", "quatuor", "\u00e0", "cordes", "henri", "dutilleux", "timbres", "espace", "mouvement", "pour", "orchestre", "soustitr\u00e9", "la", "nuit", "\u00e9toil\u00e9e", "henri", "dutilleux", "correspondances", "pour", "soprano", "et", "orchestre", "i", "danse", "cosmique", "p", "mukherjee", "ii", "\u00e0", "slava", "et", "galina", "a", "solschenizyn", "iii", "gong", "r", "m", "rilke", "iv", "gong", "ii", "r", "m", "rilke", "v", "de", "vincent", "\u00e0", "th\u00e9o", "v", "van", "gogh", "fr\u00e9", "focke", "de", "tombeau", "de", "vincent", "van", "gogh", "pi\u00e8ces", "pour", "piano", "seul", "jan", "van", "vlijmen", "nl", "un", "malheureux", "v\u00eatu", "de", "noir", "op\u00e9ra", "en", "trois", "actes", "val\u00e9ry", "aubertin", "livre", "ouvert", "op", "pour", "orgue", "pi\u00e8ces", "de", "taille", "diverses", "ix", "vincent", "van", "gogh", "les", "fresques", "lamento", "po\u00e8me", "symphonique", "marinus", "de", "jong", "nl", "schilderijen", "uit", "een", "tentoonstelling", "van", "van", "gogh", "op", "nos", "pour", "piano", "seul", "malcolm", "williamson", "the", "bridge", "van", "gogh", "painted", "and", "the", "french", "camargue", "pour", "piano", "seul", "rainer", "kunad", "de", "vincent", "op\u00e9ra", "michel", "sardou", "vincent", "le", "successeur", "michael", "gordon", "van", "gogh", "video", "opera", "op\u00e9ra", "live", "avec", "vid\u00e9o", "jean", "ferrat", "les", "tournesols", "chanson", "de", "l'album", "ferrat", "jonathan", "richman", "vincent", "van", "gogh", "not", "so", "much", "to", "be", "love", "as", "to", "love", "r\u00e9gis", "campo", "starry", "night", "pour", "piano", "et", "d\u00e9di\u00e9", "au", "pianiste", "turc", "fazl", "say", "bande", "dessin\u00e9e", "hozumi", "les", "deux", "van", "gogh", "grenoble", "gl\u00e9nat", "coll", "seinen", "manga", "p", "isbn", "manu", "larcenet", "la", "ligne", "de", "front", "une", "aventure", "rocambolesque", "de", "vincent", "van", "gogh", "paris", "dargaud", "coll", "poisson", "pilote", "p", "isbn", "x", "dick", "matena", "gauguin", "et", "van", "gogh", "bruxelles", "le", "lombard", "coll", "histoires", "et", "l\u00e9gendes", "p", "isbn", "gradimir", "smudja", "tome", "vincent", "et", "van", "gogh", "delcourt", "isbn", "tome", "trois", "lunes", "delcourt", "isbn", "melanyn", "christophe", "pelinq", "vincent", "chim\u00e8res", "grenoble", "gl\u00e9nat", "tomes", "s\u00e9rie", "compl\u00e8te", "isbn", "zezelj", "danijel", "van", "gogh", "fragments", "dune", "vie", "en", "peinture", "gl\u00e9nat", "p", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "diff\u00e9rences", "r\u00e9f\u00e9rences", "victor", "doiteau", "et", "edgar", "leroy", "vincent", "van", "gogh", "et", "le", "drame", "de", "l'oreille", "coup\u00e9e", "paris", "esculapes", "p", "pdf", "lire", "en", "ligne", "leo", "jansen", "hans", "luijten", "et", "nienke", "bakker", "les", "lettres", "vol", "actes", "sud", "van", "gogh", "museum", "huygens", "institute", "octobre", "p", "isbn", "sophie", "monneret", "l'impressionnisme", "et", "son", "\u00e9poque", "t", "paris", "robert", "laffont", "coll", "bouquins", "isbn", "bernard", "zurcher", "vincent", "van", "gogh", "vie", "et", "uvre", "fribourg", "office", "du", "livre", "isbn", "ingo", "f", "walther", "et", "rainer", "metzger", "trad", "fran\u00e7oise", "laugiermorun", "pages", "et", "marieanne", "tr\u00e9meaub\u00f6hm", "pages", "van", "gogh", "l'uvre", "complet", "peinture", "taschen", "p", "isbn", "cornelia", "homburg", "les", "tr\u00e9sors", "de", "van", "gogh", "suzanne", "b\u00e9langer", "communications", "octobre", "p", "isbn", "wouter", "van", "der", "veen", "et", "peter", "knapp", "vincent", "van", "gogh", "\u00e0", "auvers", "france", "ch\u00eane", "octobre", "p", "isbn", "lettres", "la", "num\u00e9rotation", "utilis\u00e9e", "est", "celle", "de", "annexes", "bibliographie", "biographiesdieter", "beaujean", "vincent", "van", "gogh", "vie", "et", "uvre", "k\u00f6nemann", "isbn", "alain", "amiel", "vincent", "van", "gogh", "revisit\u00e9", "biographie", "psychologique", "isbn", "victoria", "charles", "vincent", "van", "gogh", "par", "vincent", "van", "gogh", "new", "york", "parkstone", "international", "volumes", "isbn", "bnf", "david", "haziot", "van", "gogh", "biographie", "gallimard", "coll", "folio", "biographies", "isbn", "rainer", "metzger", "et", "ingo", "f", "walther", "van", "gogh", "taschen", "p", "isbn", "karin", "m\u00fcller", "pr\u00e9f", "david", "haziot", "van", "gogh", "pour", "planer", "audessus", "de", "la", "vie", "biographie", "michel", "de", "maule", "coll", "je", "biographe", "isbn", "jos\u00e9", "f\u00e9ron", "romano", "van", "gogh", "la", "course", "vers", "le", "soleil", "jasmin", "coll", "signes", "de", "vie", "p", "isbn", "david", "sweetman", "une", "vie", "de", "vincent", "van", "gogh", "biographie", "presses", "de", "la", "renaissance", "p", "isbn", "ingo", "f", "walther", "vincent", "van", "gogh", "vision", "et", "r\u00e9alit\u00e9", "taschen", "p", "isbn", "catalogues", "d'expositionscarel", "blotkamp", "et", "al", "vincent", "van", "gogh", "entre", "terre", "et", "ciel", "les", "paysages", "catalogue", "de", "l'exposition", "au", "kunstmuseum", "de", "b\u00e2le", "hatje", "cantz", "p", "isbn", "isabelle", "cahn", "dir", "et", "al", "van", "goghartaud", "le", "suicid\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "catalogue", "de", "l'exposition", "au", "mus\u00e9e", "d'orsay", "paris", "skira", "p", "isbn", "srjaar", "van", "heugten", "marc", "restellini", "vincent", "van", "gogh", "r\u00eaves", "de", "japon", "catalogue", "de", "l'exposition", "de", "la", "pinacoth\u00e8que", "de", "paris", "isbn", "ronald", "pickvance", "et", "al", "van", "gogh", "et", "arles", "exposition", "du", "centenaire", "catalogue", "de", "l'exposition", "\u00e0", "arles", "arles", "issn", "en", "ronald", "pickvance", "et", "al", "van", "gogh", "in", "saintr\u00e9my", "and", "auvers", "catalogue", "de", "l'exposition", "au", "metropolitan", "museum", "of", "art", "new", "york", "harry", "n", "abrams", "inc", "publishers", "isbn", "peintures", "et", "dessinsjohn", "leighton", "chefsd'uvre", "du", "van", "gogh", "museum", "isbn", "fran\u00e7ois", "mathey", "van", "gogh", "auverssuroise", "petite", "encyclop\u00e9die", "de", "l'art", "paris", "hazan", "no", "miloslava", "neumannova", "trad", "fran\u00e7oise", "tabery", "van", "gogh", "aquarelles", "gouaches", "et", "dessins", "paris", "ars", "mundi", "isbn", "ronald", "pickvance", "van", "gogh", "en", "arles", "gen\u00e8ve", "skira", "isbn", "autresantonin", "artaud", "van", "gogh", "le", "suicid\u00e9", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "gallimard", "coll", "l'imaginaire", "re", "\u00e9d", "pierre", "descargues", "van", "gogh", "paris", "\u00e9ditions", "cercle", "d'art", "coll", "la", "biblioth\u00e8que", "des", "grands", "peintres", "pierre", "descargues", "van", "gogh", "gennevilliers", "ars", "mundi", "pierre", "drieu", "la", "rochelle", "m\u00e9moires", "de", "dirk", "raspe", "roman", "inachev\u00e9", "sur", "van", "gogh", "qui", "n'est", "cependant", "pas", "nomm\u00e9", "paris", "gallimard", "isbn", "jeanclet", "martin", "van", "gogh", "l'il", "des", "choses", "les", "emp\u00eacheursseuil", "p", "isbn", "en", "kathleen", "powers", "erickson", "at", "eternity's", "gate", "the", "spiritual", "vision", "of", "vincent", "van", "gogh", "\u00e0", "la", "porte", "de", "l'\u00e9ternit\u00e9", "la", "vision", "spirituelle", "de", "vincent", "van", "gogh", "p", "isbn", "viviane", "forrester", "van", "gogh", "ou", "l'enterrement", "dans", "les", "bl\u00e9s", "paris", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "p", "ren\u00e9", "huyghe", "van", "gogh", "paris", "flammarion", "jean", "leymarie", "qui", "\u00e9tait", "van", "gogh", "gen\u00e8ve", "skira", "p", "jean", "revol", "art", "et", "ali\u00e9nation", "van", "gogh", "et", "l'invention", "de", "l'image", "la", "nouvelle", "revue", "fran\u00e7aise", "no", "juin", "philippe", "blanchon", "la", "victoire", "de", "van", "gogh", "villeurbanne", "golias", "van", "gogh", "l\u00e9vang\u00e9lisateur", "et", "lartiste", "histoire", "dune", "scission", "tarnhelm", "editions", "documentaires", "van", "gogh", "court", "m\u00e9trage", "documentaire", "d'alain", "resnais", "france", "le", "choix", "de", "peindre", "vincent", "van", "gogh", "documentaire", "d'henri", "de", "gerlache", "belgique", "van", "gogh", "l'\u00e9nigme", "de", "l'oreille", "coup\u00e9e", "the", "mystery", "of", "van", "gogh's", "ear", "de", "jack", "macinnes", "sur", "un", "sc\u00e9nario", "de", "bernadette", "murphy", "de", "lion", "television", "&", "arte", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liste", "des", "tableaux", "de", "vincent", "van", "gogh", "les", "mangeurs", "de", "pommes", "de", "terre", "autoportraits", "de", "van", "gogh", "th\u00e9odorus", "van", "gogh", "n\u00e9gociant", "en", "art", "le", "moulin", "de", "la", "galette", "s\u00e9rie", "de", "van", "gogh", "lettres", "de", "vincent", "van", "gogh", "la", "chambre", "de", "van", "gogh", "\u00e0", "arles", "les", "tournesols", "portraits", "de", "la", "famille", "roulin", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "liste", "des", "peintures", "les", "plus", "ch\u00e8res", "liens", "externes", "vincent", "van", "gogh", "\u00e0", "vol", "doiseau", "sur", "le", "site", "du", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "van", "gogh", "vu", "par", "le", "mus\u00e9e", "en", "+", "nl", "+", "fr", "l'int\u00e9gralit\u00e9", "des", "lettres", "de", "van", "gogh", "\u00e9dit\u00e9es", "par", "le", "mus\u00e9e", "van", "gogh", "et", "le", "huygens", "institute", "nouvelle", "traduction", "annot\u00e9e", "et", "reproduction", "syst\u00e9matique", "des", "dessins", "inclus", "dans", "la", "correspondance", "bases", "de", "donn\u00e9es", "et", "dictionnaires", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "agorha", "art", "institute", "of", "chicago", "art", "uk", "artists", "of", "the", "world", "online", "belgian", "art", "links", "&", "tools", "b\u00e9n\u00e9zit", "bridgeman", "art", "library", "british", "museum", "collection", "de", "peintures", "de", "l'\u00e9tat", "de", "bavi\u00e8re", "cooperhewitt", "smithsonian", "design", "museum", "design", "&", "art", "australia", "online", "galerie", "nationale", "de", "finlande", "grove", "art", "online", "j", "paul", "getty", "museum", "kunstindeks", "danmark", "mus\u00e9e", "d'art", "nelsonatkins", "mus\u00e9e", "d'orsay", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "du", "canada", "mus\u00e9e", "st\u00e4del", "mus\u00e9e", "thyssenbornemisza", "museum", "of", "modern", "art", "mutualart", "national", "gallery", "of", "art", "national", "portrait", "gallery", "nationalmuseum", "\u00f6sterreichische", "galerie", "belvedere", "rkdartists", "tate", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "international", "music", "score", "library", "project", "discogs", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "kunstenpunt", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "filmportal", "imdb", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "internet", "speculative", "fiction", "database", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "biblioth\u00e8que", "interuniversitaire", "de", "sant\u00e9", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "who", "named", "it", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "portail", "de", "la", "peinture", "portail", "de", "lhistoire", "de", "lart", "portail", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "portail", "des", "paysbas", "portail", "darles"]