["charlotte", "gonin", "dite", "vitaa", "est", "une", "autricecompositriceinterpr\u00e8te", "fran\u00e7aise", "n\u00e9e", "le", "mars", "\u00e0", "mulhouse", "hautrhin", "sa", "collaboration", "avec", "diam's", "en", "sur", "le", "titre", "confessions", "nocturnes", "lui", "permet", "de", "se", "faire", "conna\u00eetre", "du", "grand", "public", "forte", "de", "cette", "exposition", "et", "premi\u00e8re", "artiste", "sign\u00e9e", "motown", "france", "elle", "sort", "alors", "plusieurs", "albums", "\u00e0", "fleur", "de", "toi", "celle", "que", "je", "vois", "ici", "et", "maintenant", "la", "m\u00eame", "et", "jm", "et", "conna\u00eet", "plusieurs", "succ\u00e8s", "en", "collaboration", "avec", "dautres", "artistes", "dont", "diam's", "gims", "jul", "claudio", "cap\u00e9o", "stromae", "dadju", "et", "slimane", "entre", "et", "elle", "est", "l'une", "des", "quatre", "coachs", "de", "the", "voice", "belgique", "et", "the", "voice", "kids", "belgique", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "slimane", "avec", "qui", "elle", "sort", "un", "albumconcept", "en", "duo", "versus", "en", "elle", "remporte", "aux", "victoires", "de", "la", "musique", "le", "troph\u00e9e", "de", "la", "meilleure", "chanson", "originale", "le", "novembre", "elle", "remporte", "le", "prix", "d'artiste", "f\u00e9minine", "francophone", "de", "l'ann\u00e9e", "des", "nrj", "music", "awards", "biographie", "jeunesse", "et", "formation", "n\u00e9e", "le", "mars", "\u00e0", "mulhouse", "vitaa", "de", "son", "nom", "de", "naissance", "charlotte", "gonin", "grandit", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "beaujolais", "dans", "le", "village", "de", "lucenay", "puis", "dans", "l'ouestlyonnais", "\u00e0", "chevinay", "son", "p\u00e8re", "est", "fran\u00e7ais", "et", "sa", "m\u00e8re", "genevi\u00e8ve", "est", "fran\u00e7aise", "d'origine", "italienne", "berc\u00e9e", "par", "la", "vari\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "de", "jacques", "brel", "et", "francis", "cabrel", "autant", "que", "par", "la", "soul", "de", "marvin", "gaye", "elle", "commence", "\u00e0", "chanter", "\u00e0", "l\u00e2ge", "de", "onze", "ans", "\u00e0", "quinze", "ans", "elle", "fait", "ses", "premiers", "concerts", "sur", "des", "petites", "sc\u00e8nes", "avant", "de", "quitter", "la", "maison", "familiale", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "dixsept", "ans", "apr\u00e8s", "son", "baccalaur\u00e9at", "elle", "obtient", "un", "bts", "en", "commerce", "international", "anim\u00e9e", "par", "l'envie", "d'\u00e9crire", "elle", "travaille", "sur", "ses", "chansons", "apr\u00e8s", "les", "cours", "pendant", "quelques", "ann\u00e9es", "elle", "travaille", "dans", "un", "magasin", "de", "v\u00eatements", "\u00e0", "lyon", "puis", "part", "vivre", "\u00e0", "paris", "elle", "s'inspire", "du", "deuxi\u00e8me", "pr\u00e9nom", "de", "sa", "m\u00e8re", "et", "du", "pr\u00e9nom", "de", "son", "arri\u00e8regrandm\u00e8re", "vita", "qui", "signifie", "vie", "en", "italien", "pour", "son", "nom", "de", "sc\u00e8ne", "elle", "rencontre", "alors", "akos", "qui", "deviendra", "son", "compositeur", "attitr\u00e9", "et", "sera", "le", "premier", "\u00e0", "la", "faire", "enregistrer", "dans", "un", "vrai", "studio", "professionnel", "d\u00e9buts", "de", "carri\u00e8re", "vitaa", "enregistre", "de", "nombreuses", "maquettes", "quand", "en", "dadoo", "la", "convie", "\u00e0", "chanter", "le", "refrain", "de", "pas", "\u00e0", "pas", "et", "le", "titre", "oublie", "ce", "dernier", "sera", "diffus\u00e9", "en", "radio", "et", "contribuera", "\u00e0", "la", "faire", "conna\u00eetre", "sous", "le", "nom", "de", "vitaa", "durant", "les", "ann\u00e9es", "qui", "suivent", "vitaa", "encha\u00eene", "les", "petits", "boulots", "pour", "payer", "son", "loyer", "et", "tente", "vainement", "de", "signer", "en", "maison", "de", "disques", "elle", "enregistre", "un", "second", "duo", "sur", "l'album", "de", "dadoo", "sur", "ta", "route", "avant", "d'encha\u00eener", "des", "duos", "avec", "divers", "artistes", "mytho", "avec", "mafia", "k'", "fry", "bol", "d'air", "avec", "rohff", "et", "jasmin", "lopez", "peur", "d'aimer", "avec", "nessbeal", "et", "ne", "dis", "jamais", "avec", "sinik", "mais", "c'est", "avec", "diam's", "qu'elle", "se", "fait", "conna\u00eetre", "du", "grand", "public", "avec", "le", "titre", "confessions", "nocturnes", "de", "\u00e0", "fleur", "de", "toi", "\u00e0", "celle", "que", "je", "vois", "premi\u00e8re", "artiste", "sous", "contrat", "avec", "le", "label", "motown", "france", "elle", "sort", "son", "premier", "album", "solo", "\u00e0", "fleur", "de", "toi", "le", "f\u00e9vrier", "port\u00e9", "par", "le", "titre", "\u00e9ponyme", "et", "ma", "sur", "l'album", "entre", "directement", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "des", "ventes", "en", "france", "avec", "disques", "vendus", "en", "premi\u00e8re", "semaine", "il", "est", "la", "plus", "forte", "vente", "d'albums", "par", "une", "artiste", "f\u00e9minine", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "\u00e9coul\u00e9", "\u00e0", "plus", "de", "exemplaires", "il", "sera", "certifi\u00e9", "triple", "disque", "de", "platine", "deux", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "sortie", "en", "f\u00e9vrier", "vitaa", "sort", "son", "premier", "dvd", "mon", "univers", "un", "an", "avec", "vitaa", "qui", "retrace", "le", "succ\u00e8s", "de", "l'album", "\u00e0", "fleur", "de", "toi", "jusqu'au", "concert", "\u00e0", "la", "cigale", "le", "second", "album", "intitul\u00e9", "celle", "que", "je", "vois", "sort", "le", "d\u00e9cembre", "comprenant", "le", "titre", "une", "fille", "pas", "comme", "les", "autres", "auteurecompositrice", "elle", "travaille", "pour", "ce", "disque", "avec", "skalpovich", "pour", "les", "musiques", "et", "la", "r\u00e9alisation", "toutefois", "l'album", "ne", "conna\u00eet", "pas", "le", "succ\u00e8s", "ne", "se", "vendant", "qu'\u00e0", "exemplaires", "en", "la", "chanteuse", "fait", "les", "premi\u00e8res", "parties", "des", "trois", "concerts", "fran\u00e7ais", "de", "rihanna", "lors", "du", "last", "girl", "on", "earth", "tour", "d'ici", "et", "maintenant", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "le", "novembre", "elle", "publie", "son", "e", "opus", "ici", "et", "maintenant", "qui", "comprend", "des", "productions", "de", "ma\u00eetre", "gims", "renaud", "rebillaud", "et", "street", "fabulous", "le", "premier", "extrait", "est", "game", "over", "en", "featuring", "avec", "ma\u00eetre", "gims", "le", "clip", "d\u00e9passe", "les", "millions", "de", "vues", "et", "le", "titre", "se", "classe", "num\u00e9ro", "un", "des", "ventes", "en", "elle", "co\u00efnterpr\u00e8te", "la", "version", "francophone", "du", "titre", "feel", "good", "de", "robin", "thicke", "elle", "quitte", "le", "label", "def", "jam", "pour", "le", "nouveau", "label", "de", "ma\u00eetre", "gims", "monstre", "marin", "corporation", "mmc", "le", "novembre", "vitaa", "d\u00e9voile", "son", "quatri\u00e8me", "album", "la", "m\u00eame", "port\u00e9", "par", "les", "singles", "vivre", "no", "limit", "et", "t'es", "o\u00f9", "ce", "quatri\u00e8me", "opus", "est", "synonyme", "de", "virage", "artistique", "pour", "la", "chanteuse", "dont", "la", "musicalit\u00e9", "tend", "d\u00e9sormais", "davantage", "vers", "la", "pop", "jm", "alors", "qu'elle", "f\u00eate", "ses", "ans", "de", "carri\u00e8re", "vitaa", "sort", "le", "mai", "son", "cinqui\u00e8me", "album", "jm", "marqu\u00e9", "notamment", "par", "sa", "collaboration", "avec", "stromae", "et", "soutenu", "par", "les", "titres", "\u00e7a", "les", "d\u00e9range", "avec", "jul", "bienvenue", "\u00e0", "paris", "dans", "ma", "t\u00eate", "peine", "et", "piti\u00e9", "accompagn\u00e9", "d'un", "clip", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "stromae", "comme", "d'hab", "et", "un", "peu", "de", "r\u00eave", "avec", "claudio", "cap\u00e9o", "en", "elle", "est", "choisie", "par", "la", "rtbf", "pour", "devenir", "coach", "dans", "la", "septi\u00e8me", "et", "huiti\u00e8me", "saison", "de", "the", "voice", "belgique", "elle", "sort", "\u00e9galement", "un", "titre", "in\u00e9dit", "oui", "\u00e7a", "va", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "franglish", "pour", "la", "promotion", "de", "la", "r\u00e9\u00e9dition", "de", "jm", "elle", "commercialise", "le", "titre", "je", "te", "le", "donne", "en", "duo", "avec", "slimane", "dont", "elle", "d\u00e9voile", "le", "clip", "le", "octobre", "intitul\u00e9e", "just", "me", "myself", "&", "moim\u00eame", "lopus", "contient", "des", "in\u00e9dits", "dont", "notamment", "une", "collaboration", "avec", "dadju", "sur", "le", "titre", "d\u00e9saccord", "cet", "album", "conna\u00eet", "le", "succ\u00e8s", "et", "est", "certifi\u00e9", "disque", "de", "platine", "et", "vitaa", "est", "alors", "nomm\u00e9e", "\u00e0", "trois", "reprises", "aux", "nrj", "music", "awards", "versus", "\u00e0", "la", "suite", "du", "succ\u00e8s", "de", "leur", "duo", "vitaa", "sort", "un", "album", "entier", "en", "duo", "avec", "slimane", "versus", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "l'un", "des", "opus", "les", "plus", "attendus", "de", "l'ann\u00e9e", "cet", "album", "concept", "est", "accueilli", "favorablement", "par", "la", "critique", "et", "comporte", "titres", "dont", "des", "collaborations", "avec", "amel", "bent", "kendji", "girac", "gims", "cam\u00e9lia", "jordana", "ainsi", "qu'un", "titre", "en", "hommage", "\u00e0", "l'affaire", "ma\u00eblys", "l'album", "entre", "directement", "\u00e0", "la", "premi\u00e8re", "place", "des", "ventes", "en", "france", "et", "est", "rapidement", "certifi\u00e9", "triple", "disque", "de", "platine", "gr\u00e2ce", "aux", "singles", "\u00e7a", "va", "\u00e7a", "vient", "avant", "toi", "et", "pas", "beaux", "en", "moins", "d'un", "an", "l'opus", "a", "\u00e9t\u00e9", "certifi\u00e9", "disque", "de", "diamant", "et", "exemplaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "vendus", "en", "elle", "double", "le", "personnage", "de", "princesse", "poppy", "dans", "les", "trolls", "tourn\u00e9e", "mondiale", "\u00e0", "l'automne", "para\u00eet", "une", "r\u00e9\u00e9dition", "de", "l'album", "versus", "qui", "comportera", "titres", "in\u00e9dits", "vitaa", "a", "publi\u00e9", "sur", "son", "compte", "instagram", "un", "clich\u00e9", "en", "studio", "accompagn\u00e9", "du", "chanteur", "m", "pokora", "un", "duo", "trio", "serait", "alors", "en", "pr\u00e9paration", "en", "fait", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "trio", "parce", "que", "ce", "clich\u00e9", "provenait", "des", "images", "pour", "l'enregistrement", "des", "musiques", "fran\u00e7aises", "du", "film", "les", "trolls", "tourn\u00e9e", "mondiale", "cependant", "vitaa", "\u00e9crit", "le", "morceau", "si", "on", "disait", "pour", "m", "pokora", "le", "duo", "de", "chanteurs", "collaboration", "avec", "slimane", "d\u00e9voile", "le", "premier", "single", "de", "cette", "nouvelle", "\u00e9dition", "\u00e7a", "ira", "le", "ao\u00fbt", "sor\u00f8re", "le", "juin", "elle", "sort", "un", "album", "commun", "avec", "amel", "bent", "et", "camelia", "jordana", "sor\u00f8re", "elles", "r\u00e9unissent", "les", "grands", "succ\u00e8s", "issus", "de", "leurs", "r\u00e9pertoires", "respectifs", "ainsi", "que", "interludes", "la", "seule", "chanter", "et", "toi", "tu", "dis", "ainsi", "elle", "fera", "une", "reprise", "de", "ma", "sur", "avec", "amel", "bent", "et", "cam\u00e9lia", "jordana", "devenue", "single", "d'or", "charlotte", "apr\u00e8s", "la", "parenth\u00e8se", "enchant\u00e9e", "de", "versus", "vitaa", "revient", "avec", "un", "nouvel", "album", "intitul\u00e9", "charlotte", "sortie", "le", "octobre", "il", "fait", "un", "\u00e9norme", "succ\u00e8s", "vie", "priv\u00e9e", "vitaa", "est", "mari\u00e9e", "avec", "hicham", "bendaoud", "depuis", "le", "juillet", "elle", "donne", "naissance", "\u00e0", "leur", "premier", "enfant", "un", "gar\u00e7on", "nomm\u00e9", "liham", "le", "octobre", "elle", "donne", "naissance", "\u00e0", "un", "second", "gar\u00e7on", "adam", "puis", "le", "avril", "\u00e0", "une", "fille", "nomm\u00e9e", "noa", "\u00e9missions", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "the", "voice", "belgique", "sur", "la", "une", "jur\u00e9e", "destination", "eurovision", "sur", "france", "jur\u00e9e", "the", "voice", "kids", "belgique", "sur", "la", "une", "jur\u00e9e", "les", "enfoir\u00e9s", "sur", "tf", "participante", "the", "voice", "belgique", "saison", "sur", "la", "une", "coach", "d'honneur", "mask", "singer", "saison", "sur", "tf", "enqu\u00eatrice", "saison", "de", "the", "voice", "kids", "sur", "tf", "cocoach", "star", "academy", "saison", "sur", "tf", "marraine", "discographie", "albums", "solos", "albums", "en", "collaboration", "vid\u00e9ographie", "clips", "r\u00e9compenses", "et", "nominations", "dvd", "mon", "univers", "un", "an", "avec", "vitaa", "filmographie", "les", "trolls", "tourn\u00e9e", "mondiale", "la", "reine", "poppy", "voix", "fran\u00e7aise", "les", "trolls", "la", "reine", "poppy", "voix", "fran\u00e7aise", "annexes", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "billboard", "discogs", "lastfm", "musicbrainz", "muziekweb", "songkick", "taratata", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allocin\u00e9", "imdb", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "du", "hiphop", "portail", "de", "mulhouse", "et", "agglom\u00e9ration"]