["le", "vi\u00eat", "nam", "viet", "nam", "vietnam", "ou", "vi\u00eatnam", "en", "forme", "longue", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "vietnamien", "vit", "nam", "et", "cng", "ho\u00e0", "x\u00e3", "hi", "ch", "ngha", "vit", "nam", "est", "un", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "indochinoise", "il", "fait", "\u00e9galement", "partie", "de", "la", "sinosph\u00e8re", "sph\u00e8re", "culturelle", "chinoise", "aussi", "appel\u00e9e", "sph\u00e8re", "culturelle", "d'asie", "de", "l'est", "pendant", "plus", "d'un", "mill\u00e9naire", "le", "vietnam", "a", "\u00e9t\u00e9", "sous", "domination", "chinoise", "tout", "commence", "\u00e0", "partir", "de", "av", "jc", "lorsque", "la", "dynastie", "han", "s'empare", "du", "nam", "vit", "le", "nam", "vit", "ou", "nanyue", "en", "chinois", "comprenait", "alors", "les", "provinces", "actuelles", "du", "yunnan", "du", "guangxi", "et", "du", "guangdong", "la", "culture", "vietnamienne", "poss\u00e8de", "par", "cons\u00e9quent", "de", "nombreux", "traits", "culturels", "communs", "avec", "la", "chine", "la", "cor\u00e9e", "et", "le", "japon", "depuis", "la", "conqu\u00eate", "du", "royaume", "de", "champa", "par", "l'empereur", "l\u00ea", "thanh", "t\u00f4ng", "en", "le", "pays", "a", "h\u00e9rit\u00e9", "\u00e9galement", "de", "nombreux", "temples", "rattach\u00e9s", "\u00e0", "l'hindouisme", "les", "temples", "et", "mus\u00e9es", "chams", "comme", "le", "mus\u00e9e", "de", "la", "sculpture", "cham", "de", "\u00e0", "nng", "ou", "le", "sanctuaire", "de", "m", "sn", "qui", "est", "l'un", "des", "premiers", "sites", "chams", "au", "vi\u00eat", "nam", "sont", "des", "t\u00e9moignages", "du", "pass\u00e9", "du", "royaume", "de", "champa", "et", "de", "la", "culture", "cham", "ce", "dernier", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9", "au", "ive", "si\u00e8cle", "les", "chams", "vivent", "toujours", "au", "vietnam", "m\u00eame", "si", "nombre", "d'entre", "eux", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "au", "cambodge", "durant", "la", "conqu\u00eate", "du", "royaume", "de", "champa", "en", "il", "restait", "chams", "au", "vietnam", "le", "vietnam", "partage", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "la", "chine", "au", "nord", "le", "laos", "au", "nordouest", "et", "le", "cambodge", "au", "sudouest", "sa", "capitale", "est", "hano\u00ef", "la", "langue", "officielle", "est", "le", "vietnamien", "et", "la", "monnaie", "le", "dong", "c'est", "un", "\u00e9tat", "communiste", "\u00e0", "parti", "unique", "parti", "communiste", "vietnamien", "d'autres", "partis", "si\u00e8gent", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "mais", "lui", "sont", "\u00e9troitement", "affili\u00e9s", "le", "pays", "est", "class\u00e9", "e", "pays", "par", "ordre", "de", "superficie", "km", "et", "le", "e", "pays", "le", "plus", "peupl\u00e9", "du", "monde", "avec", "environ", "millions", "d'habitants", "en", "constitu\u00e9", "d'une", "longue", "c\u00f4te", "maritime", "qui", "s'\u00e9tend", "sur", "pr\u00e8s", "de", "kilom\u00e8tres", "il", "est", "bord\u00e9", "du", "golfe", "de", "tha\u00eflande", "\u00e0", "l'ouest", "et", "de", "la", "mer", "de", "chine", "m\u00e9ridionale", "\u00e0", "l'est", "environ", "de", "la", "population", "est", "d'ethnie", "viet", "que", "l'on", "trouve", "\u00e0", "proximit\u00e9", "des", "rizi\u00e8res", "le", "reste", "\u00e9tant", "compos\u00e9", "des", "groupes", "minoritaires", "reconnus", "par", "le", "gouvernement", "vietnamien", "et", "essentiellement", "r\u00e9partis", "dans", "les", "reliefs", "montagneux", "du", "nord", "du", "nordouest", "et", "du", "centre", "fruit", "d'une", "histoire", "longue", "et", "mouvement\u00e9e", "marqu\u00e9e", "par", "des", "occupations", "\u00e9trang\u00e8res", "et", "des", "guerres", "de", "r\u00e9sistance", "successives", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "en", "avec", "une", "\u00e9conomie", "dynamique", "affichant", "l'un", "des", "taux", "de", "croissance", "les", "plus", "\u00e9lev\u00e9s", "de", "la", "r\u00e9gion", "un", "des", "nouveaux", "pays", "industrialis\u00e9s", "comptant", "parmi", "les", "tigres", "asiatiques", "son", "\u00e9conomie", "repose", "notamment", "sur", "les", "services", "l'agriculture", "et", "les", "exportations", "avec", "la", "chine", "les", "\u00e9tatsunis", "singapour", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "le", "japon", "comme", "principaux", "partenaires", "commerciaux", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "membre", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "onu", "de", "l'association", "des", "nations", "de", "l'asie", "du", "sudest", "asean", "de", "la", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "pour", "l'asiepacifique", "apec", "et", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "omc", "\u00e9tymologie", "avant", "de", "s'appeler", "vi\u00eat", "nam", "le", "pays", "a", "connu", "au", "moins", "une", "dizaine", "d'appellations", "nationales", "ponctu\u00e9es", "de", "nombreux", "changements", "dans", "la", "langue", "vietnamienne", "langue", "monosyllabique", "vi\u00eat", "nam", "s'\u00e9crit", "en", "deux", "mots", "vit", "et", "nam", "le", "mot", "vit", "est", "un", "nom", "propre", "qui", "d\u00e9signe", "le", "groupe", "ethnique", "des", "viets", "qui", "vivait", "autrefois", "dans", "une", "r\u00e9gion", "s'\u00e9tendant", "du", "sud", "du", "yangzi", "jiang", "en", "chine", "\u00e0", "la", "partie", "nord", "du", "vi\u00eat", "nam", "actuel", "quant", "au", "mot", "nam", "il", "signifie", "le", "sud", "le", "nom", "vi\u00eat", "nam", "peut", "donc", "\u00eatre", "traduit", "litt\u00e9ralement", "par", "pays", "des", "viets", "du", "sud", "histoire", "pour", "les", "historiens", "vietnamiens", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "fond\u00e9", "en", "av", "jc", "la", "capitale", "de", "l'\u00e9poque", "se", "situait", "\u00e0", "l'emplacement", "de", "l'actuelle", "canton", "qung", "ch\u00e2u", "en", "chine", "m\u00e9ridionale", "l'histoire", "du", "pays", "dont", "les", "origines", "sont", "semil\u00e9gendaires", "se", "confond", "en", "grande", "partie", "avec", "celle", "du", "peuple", "vi\u00eat", "aussi", "appel\u00e9", "kinh", "qui", "de", "son", "berceau", "primitif", "du", "van", "lang", "aurait", "ensuite", "essaim\u00e9", "vers", "le", "delta", "du", "fleuve", "rouge", "ng", "bng", "s\u00f4ng", "hng", "les", "vi\u00eats", "ne", "prennent", "que", "tr\u00e8s", "progressivement", "possession", "de", "l'espace", "g\u00e9ographique", "qui", "est", "aujourd'hui", "celui", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "av", "jc", "le", "van", "lang", "est", "int\u00e9gr\u00e9", "au", "royaume", "\u00e9largi", "d'\u00e2u", "lc", "qui", "passe", "\u00e0", "son", "tour", "sous", "la", "coupe", "de", "l'empire", "de", "chine", "en", "av", "jc", "un", "g\u00e9n\u00e9ral", "chinois", "zhao", "tuo", "se", "proclame", "roi", "d'un", "nouvel", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "le", "nam", "vit", "comprenant", "des", "territoires", "du", "sud", "de", "la", "chine", "et", "du", "nord", "de", "l'actuel", "vi\u00eat", "nam", "qui", "existe", "jusqu'en", "av", "jc", "date", "\u00e0", "laquelle", "il", "est", "reconquis", "par", "la", "chine", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "l'empereur", "wudi", "de", "la", "dynastie", "han", "le", "futur", "vi\u00eat", "nam", "demeure", "une", "possession", "chinoise", "pendant", "environ", "un", "mill\u00e9naire", "malgr\u00e9", "des", "r\u00e9voltes", "parmi", "lesquelles", "celles", "men\u00e9es", "par", "les", "deux", "surs", "trung", "hai", "b\u00e0", "trng", "et", "triu", "th", "trinh", "sont", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "et", "des", "p\u00e9riodes", "d'ind\u00e9pendance", "plus", "ou", "moins", "longues", "sous", "la", "dynastie", "chinoise", "des", "tang", "le", "pays", "est", "un", "protectorat", "d\u00e9sign\u00e9", "sous", "le", "nom", "d'annam", "le", "sud", "pacifi\u00e9", "nom", "qui", "servira", "longtemps", "\u00e0", "le", "d\u00e9signer", "en", "occident", "ce", "n'est", "qu'en", "que", "l'effondrement", "du", "pouvoir", "central", "permet", "au", "i", "vit", "le", "grand", "vi\u00eat", "de", "devenir", "un", "royaume", "ind\u00e9pendant", "qui", "continue", "cependant", "de", "payer", "tribut", "\u00e0", "la", "chine", "au", "cours", "d'un", "processus", "s\u00e9culaire", "appel\u00e9", "nam", "ti\u00ean", "la", "marche", "vers", "le", "sud", "les", "vi\u00eat", "conqui\u00e8rent", "le", "territoire", "qui", "va", "devenir", "celui", "du", "vi\u00eat", "nam", "aux", "d\u00e9pens", "du", "royaume", "de", "champa", "et", "de", "l'empire", "khmer", "plusieurs", "dynasties", "se", "succ\u00e8dent", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "du", "pays", "qui", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "atteint", "peu", "ou", "prou", "la", "configuration", "de", "l'actuel", "vi\u00eat", "nam", "entre", "le", "milieu", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "et", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "le", "pays", "est", "politiquement", "divis\u00e9", "en", "deux", "la", "famille", "des", "ministres", "trnh", "ch\u00faa", "trnh", "contr\u00f4lant", "le", "nord", "et", "la", "famille", "nguyn", "nh\u00e0", "nguyn", "le", "sud", "tandis", "que", "les", "empereurs", "de", "la", "dynastie", "l\u00ea", "nh\u00e0", "l\u00ea", "ne", "conservent", "qu'un", "pouvoir", "symbolique", "les", "t\u00e2y", "sn", "nh\u00e0", "t\u00e2y", "sn", "disputent", "ensuite", "le", "pouvoir", "aux", "deux", "familles", "mais", "ce", "sont", "les", "nguyn", "avec", "l'aide", "de", "la", "france", "qui", "remportent", "la", "victoire", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "gia", "long", "de", "la", "famille", "nguyn", "devient", "l'empereur", "du", "pays", "qui", "prend", "le", "nom", "de", "vit", "nam", "et", "continue", "de", "reconna\u00eetre", "la", "chine", "comme", "puissance", "suzeraine", "au", "milieu", "du", "si\u00e8cle", "la", "fermeture", "du", "pays", "au", "commerce", "\u00e9tranger", "et", "au", "christianisme", "finit", "par", "entra\u00eener", "un", "conflit", "avec", "la", "france", "le", "second", "empire", "intervient", "en", "et", "s'empare", "du", "sud", "du", "pays", "qu'il", "annexe", "pour", "en", "faire", "la", "colonie", "de", "cochinchine", "en", "la", "guerre", "francochinoise", "provoque", "une", "nouvelle", "exp\u00e9dition", "fran\u00e7aise", "la", "france", "souhaitant", "\u00e0", "la", "fois", "s\u00e9curiser", "sa", "colonie", "et", "s'emparer", "des", "richesses", "du", "tonkin", "au", "nord", "du", "pays", "des", "trait\u00e9s", "de", "protectorat", "aboutissent", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "deux", "nouvelles", "entit\u00e9s", "le", "protectorat", "d'annam", "centre", "et", "le", "protectorat", "du", "tonkin", "nord", "le", "pays", "est", "d\u00e9sormais", "divis\u00e9", "en", "trois", "les", "empereurs", "nguyn", "ne", "conservant", "qu'une", "autorit\u00e9", "symbolique", "sur", "l'annam", "et", "le", "tonkin", "tandis", "que", "la", "cochinchine", "fait", "partie", "int\u00e9grante", "du", "territoire", "de", "la", "france", "en", "les", "trois", "entit\u00e9s", "sont", "int\u00e9gr\u00e9es", "\u00e0", "l'indochine", "fran\u00e7aise", "malgr\u00e9", "de", "nombreux", "soul\u00e8vements", "nationalistes", "les", "fran\u00e7ais", "maintiennent", "leur", "contr\u00f4le", "sur", "le", "territoire", "vietnamien", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "parti", "communiste", "indochinois", "dirig\u00e9", "par", "nguyen", "a\u00ef", "quoc", "futur", "h\u00f4", "chi", "minh", "organise", "\u00e0", "son", "tour", "des", "insurrections", "durement", "r\u00e9prim\u00e9es", "les", "nationalistes", "vietnamiens", "mod\u00e9r\u00e9s", "et", "l'empereur", "bo", "i", "tentent", "d'obtenir", "par", "la", "n\u00e9gociation", "une", "autonomie", "accrue", "mais", "n'ont", "pas", "plus", "de", "succ\u00e8s", "en", "le", "japon", "qui", "occupait", "l'indochine", "fran\u00e7aise", "depuis", "d\u00e9mant\u00e8le", "l'appareil", "colonial", "fran\u00e7ais", "pour", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "du", "territoire", "la", "reddition", "japonaise", "quelques", "mois", "plus", "tard", "permet", "au", "vit", "minh", "front", "nationaliste", "dirig\u00e9", "par", "le", "parti", "communiste", "de", "h\u00f4", "chi", "minh", "de", "prendre", "le", "pouvoir", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "d'ao\u00fbt", "les", "fran\u00e7ais", "ne", "parviennent", "que", "progressivement", "\u00e0", "reprendre", "le", "contr\u00f4le", "de", "l'indochine", "h\u00f4", "chi", "minh", "dont", "le", "pouvoir", "est", "encore", "tr\u00e8s", "fragile", "tente", "la", "voie", "de", "la", "n\u00e9gociation", "mais", "les", "pourparlers", "achoppent", "et", "fin", "le", "conflit", "larv\u00e9", "d\u00e9bouche", "sur", "la", "guerre", "d'indochine", "les", "fran\u00e7ais", "r\u00e9organisent", "le", "pays", "unifiant", "les", "trois", "territoires", "au", "sein", "de", "l'\u00e9tat", "du", "vi\u00eat", "nam", "quc", "gia", "vit", "nam", "dirig\u00e9", "par", "bo", "i", "le", "soutien", "de", "la", "chine", "communiste", "permet", "cependant", "\u00e0", "partir", "de", "au", "vit", "minh", "de", "prendre", "militairement", "l'avantage", "apr\u00e8s", "leur", "d\u00e9faite", "lors", "de", "la", "bataille", "de", "di\u00ean", "bi\u00ean", "phu", "chin", "dch", "in", "bi\u00ean", "ph", "les", "fran\u00e7ais", "renoncent", "\u00e0", "poursuivre", "un", "conflit", "ingagnable", "sans", "le", "soutien", "des", "am\u00e9ricains", "encore", "affaiblis", "par", "la", "guerre", "de", "cor\u00e9e", "et", "lors", "des", "accords", "de", "gen\u00e8ve", "de", "reconnaissent", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "partie", "nord", "du", "pays", "le", "vi\u00eat", "nam", "demeure", "cependant", "provisoirement", "divis\u00e9", "en", "deux", "les", "communistes", "ayant", "le", "contr\u00f4le", "du", "nord", "et", "le", "gouvernement", "de", "bo", "i", "celui", "du", "sud", "ng\u00f4", "\u00ecnh", "dim", "premier", "ministre", "du", "sud", "refuse", "le", "r\u00e9f\u00e9rendum", "pr\u00e9vu", "par", "les", "accords", "pour", "r\u00e9unifier", "le", "pays", "et", "prend", "le", "pouvoir", "\u00e9vin\u00e7ant", "bo", "i", "et", "proclamant", "la", "r\u00e9publique", "deux", "\u00e9tats", "ennemis", "la", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "vi\u00eat", "nam", "au", "nord", "vit", "nam", "d\u00e2n", "ch", "cng", "h\u00f2a", "et", "la", "r\u00e9publique", "du", "vi\u00eat", "nam", "au", "sud", "vit", "nam", "cng", "h\u00f2a", "se", "font", "d\u00e9sormais", "face", "le", "vi\u00eat", "nam", "devenant", "l'un", "des", "fronts", "les", "plus", "chauds", "de", "la", "guerre", "froide", "les", "\u00e9tatsunis", "d\u00e9sireux", "d'endiguer", "la", "progression", "du", "communisme", "en", "asie", "se", "substituent", "aux", "fran\u00e7ais", "comme", "protecteurs", "du", "sud", "vi\u00eat", "nam", "et", "aident", "dim", "\u00e0", "combattre", "l'insurrection", "communiste", "si", "la", "politique", "du", "pr\u00e9sident", "sudvietnamien", "en", "mati\u00e8re", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "s'av\u00e8re", "positive", "avec", "la", "construction", "de", "nouvelles", "\u00e9coles", "publiques", "ainsi", "qu'une", "rapide", "croissance", "\u00e9conomique", "du", "sud", "vi\u00eat", "nam", "l'autoritarisme", "croissant", "de", "celuici", "le", "rend", "de", "plus", "en", "plus", "impopulaire", "en", "particulier", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "politique", "religieuse", "et", "du", "sentiment", "ressenti", "par", "une", "partie", "des", "bouddhistes", "de", "favoritisme", "envers", "la", "minorit\u00e9", "catholique", "et", "de", "pers\u00e9cution", "\u00e0", "la", "suite", "des", "immolations", "de", "bonzes", "et", "de", "leur", "m\u00e9diatisation", "en", "avec", "l'assentiment", "des", "am\u00e9ricains", "il", "est", "renvers\u00e9", "lors", "d'un", "putsch", "cependant", "cette", "politique", "religieuse", "d\u00e9crite", "comme", "hostile", "aux", "bouddhistes", "semble", "n'\u00eatre", "qu'un", "pr\u00e9texte", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "afin", "de", "remplacer", "dim", "par", "une", "junte", "militaire", "plus", "favorable", "aux", "int\u00e9r\u00eats", "am\u00e9ricains", "en", "effet", "le", "pr\u00e9sident", "sudvietnamien", "\u00e9tait", "oppos\u00e9", "\u00e0", "un", "envoi", "de", "troupes", "am\u00e9ricaines", "au", "sol", "et", "envisageait", "de", "rompre", "l'alliance", "de", "son", "pays", "avec", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "responsabilit\u00e9", "am\u00e9ricaine", "dans", "ce", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "fait", "d\u00e9bat", "certains", "historiens", "y", "voyant", "une", "implication", "directe", "de", "la", "central", "intelligence", "agency", "voire", "de", "john", "fitzgerald", "kennedy", "luim\u00eame", "sur", "le", "plan", "religieux", "une", "enqu\u00eate", "des", "nations", "unies", "en", "conclut", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "du", "culte", "bouddhiste", "tandis", "que", "selon", "l'historien", "mark", "moyar", "dim", "avait", "men\u00e9", "des", "politiques", "publiques", "favorables", "aux", "communaut\u00e9s", "bouddhistes", "du", "sudvietnam", "en", "leur", "donnant", "la", "permission", "de", "mener", "des", "activit\u00e9s", "religieuses", "qui", "\u00e9taient", "interdites", "par", "l'expuissance", "coloniale", "fran\u00e7aise", "et", "en", "finan\u00e7ant", "la", "construction", "d'\u00e9coles", "bouddhistes", "l'organisation", "de", "c\u00e9r\u00e9monies", "et", "la", "construction", "de", "nouvelles", "pagodes", "parmi", "les", "dixhuit", "membres", "du", "cabinet", "dim", "il", "y", "avait", "cinq", "catholiques", "cinq", "confuc\u00e9ens", "et", "huit", "bouddhistes", "dont", "un", "vicepr\u00e9sident", "et", "un", "ministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "seuls", "trois", "des", "dixneuf", "meilleurs", "responsables", "militaires", "\u00e9taient", "des", "catholiques", "par", "ailleurs", "certains", "auteurs", "francovietnamiens", "soutiennent", "la", "th\u00e8se", "de", "l'infiltration", "de", "gu\u00e9rilleros", "communistes", "au", "sein", "du", "mouvement", "contestataire", "bouddhiste", "qui", "a", "ensuite", "permis", "une", "large", "instrumentalisation", "de", "ces", "troubles", "par", "les", "propagandes", "am\u00e9ricaines", "et", "nordvietnamiennes", "dans", "le", "but", "de", "d\u00e9stabiliser", "et", "diaboliser", "le", "gouvernement", "sudvietnamien", "ainsi", "des", "perquisitions", "polici\u00e8res", "ont", "permis", "aux", "autorit\u00e9s", "sudvietnamiennes", "de", "mettre", "au", "jour", "la", "pr\u00e9sence", "d'armes", "de", "guerre", "dans", "un", "certain", "nombre", "de", "pagodes", "aboutissant", "\u00e0", "la", "fermeture", "de", "douze", "d'entre", "elles", "le", "sud", "vi\u00eat", "nam", "demeure", "cependant", "tr\u00e8s", "instable", "et", "de", "plus", "en", "plus", "menac\u00e9", "par", "la", "gu\u00e9rilla", "du", "front", "national", "de", "lib\u00e9ration", "du", "sud", "vi\u00eat", "nam", "aussi", "appel\u00e9", "p\u00e9jorativement", "vit", "cng", "par", "la", "r\u00e9publique", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "ses", "alli\u00e9s", "am\u00e9ricains", "soutenue", "par", "le", "nord", "les", "am\u00e9ricains", "soutiennent", "\u00e0", "bout", "de", "bras", "l'effort", "de", "guerre", "sudvietnamien", "et", "en", "la", "r\u00e9solution", "du", "golfe", "du", "tonkin", "donne", "au", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "carte", "blanche", "pour", "intervenir", "au", "vi\u00eat", "nam", "l'intervention", "am\u00e9ricaine", "\u00e9choue", "non", "seulement", "\u00e0", "mettre", "un", "terme", "\u00e0", "l'insurrection", "mais", "le", "conflit", "s'\u00e9tend", "\u00e9galement", "au", "laos", "et", "au", "cambodge", "car", "le", "nordvietnam", "a", "utilis\u00e9", "ces", "pays", "pour", "approvisionner", "et", "renforcer", "ses", "soldats", "combattant", "au", "sudvietnam", "la", "guerre", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "est", "de", "plus", "en", "plus", "impopulaire", "en", "occident", "et", "les", "\u00e9tatsunis", "cherchent", "une", "porte", "de", "sortie", "de", "longues", "n\u00e9gociations", "aboutissent", "en", "aux", "accords", "de", "paix", "de", "paris", "et", "au", "retrait", "am\u00e9ricain", "deux", "ans", "plus", "tard", "le", "nord", "vi\u00eat", "nam", "r\u00e9alise", "son", "offensive", "finale", "contre", "le", "sud", "le", "vi\u00eat", "nam", "d\u00e9sormais", "enti\u00e8rement", "sous", "contr\u00f4le", "communiste", "est", "r\u00e9unifi\u00e9", "en", "align\u00e9", "sur", "l'urss", "le", "vi\u00eat", "nam", "sort", "ravag\u00e9", "de", "la", "guerre", "et", "doit", "avec", "la", "r\u00e9unification", "affronter", "de", "multiples", "difficult\u00e9s", "\u00e9conomiques", "l'aide", "du", "vi\u00eat", "nam", "au", "cambodge", "fin", "pour", "renverser", "les", "khmers", "rouges", "le", "bref", "conflit", "contre", "la", "chine", "puis", "le", "co\u00fbteux", "conflit", "cambodgien", "s'ajoutent", "aux", "difficult\u00e9s", "et", "\u00e0", "l'isolement", "diplomatique", "du", "pays", "\u00e0", "partir", "de", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "des", "ann\u00e9es", "et", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "dirigeant", "communiste", "conservateur", "l\u00ea", "dun", "le", "vi\u00eat", "nam", "entame", "sa", "propre", "perestro\u00efka", "le", "i", "mi", "et", "lib\u00e9ralise", "son", "\u00e9conomie", "s'affirmant", "progressivement", "comme", "un", "pays", "\u00e9mergent", "dynamique", "le", "syst\u00e8me", "politique", "demeure", "cependant", "autoritaire", "le", "parti", "communiste", "vietnamien", "gouvernant", "en", "tant", "que", "parti", "unique", "g\u00e9ographie", "localisation", "fronti\u00e8res", "et", "superficie", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "un", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'est", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "indochinoise", "et", "sa", "d\u00e9limitation", "est", "rest\u00e9e", "inchang\u00e9e", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "il", "est", "bord\u00e9", "par", "le", "golfe", "de", "tha\u00eflande", "\u00e0", "l'ouest", "et", "par", "la", "mer", "de", "chine", "m\u00e9ridionale", "\u00e0", "l'est", "il", "est", "frontalier", "de", "la", "chine", "au", "nord", "du", "laos", "au", "nordouest", "et", "du", "cambodge", "au", "sudouest", "le", "pays", "est", "principalement", "d\u00e9limit\u00e9", "au", "nordouest", "et", "au", "nordest", "par", "des", "cha\u00eenes", "de", "montagnes", "la", "longueur", "de", "la", "c\u00f4te", "maritime", "du", "vi\u00eat", "nam", "est", "de", "km", "le", "pays", "a", "la", "forme", "d'un", "s", "\u00e9tir\u00e9", "large", "au", "nord", "et", "au", "sud", "et", "tr\u00e8s", "\u00e9troit", "au", "centre", "\u00e0", "peine", "km", "dans", "sa", "plus", "petite", "largeur", "dont", "les", "extr\u00e9mit\u00e9s", "sont", "distantes", "d'environ", "km", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "le", "e", "plus", "grand", "\u00e9tat", "du", "monde", "par", "sa", "surface", "terrestre", "c'est", "aussi", "le", "vingti\u00e8me", "plus", "grand", "pays", "d'asie", "apr\u00e8s", "le", "japon", "et", "la", "malaisie", "il", "existe", "des", "d\u00e9saccords", "territoriaux", "entre", "le", "vi\u00eat", "nam", "la", "chine", "et", "certains", "pays", "bordant", "la", "mer", "de", "chine", "m\u00e9ridionale", "d\u00e9nomination", "que", "le", "pays", "ne", "reconna\u00eet", "pas", "au", "profit", "de", "mer", "de", "l'est", "par", "exemple", "au", "sujet", "des", "\u00eeles", "paracels", "qun", "o", "ho\u00e0ng", "sa", "et", "des", "\u00eeles", "spratleys", "qun", "o", "trng", "sa", "ces", "d\u00e9saccords", "entra\u00eenent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "\u00e9pisodes", "de", "tensions", "voire", "des", "affrontements", "navals", "entre", "le", "vi\u00eat", "nam", "et", "la", "chine", "cette", "derni\u00e8re", "appliquant", "la", "strat\u00e9gie", "du", "chou", "et", "la", "tactique", "du", "salami", "pour", "s'emparer", "par", "la", "force", "d'\u00eeles", "revendiqu\u00e9es", "par", "hano\u00ef", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "constitu\u00e9", "de", "trois", "grandes", "r\u00e9gions", "appel\u00e9es", "b\u00f4", "au", "nord", "le", "tonkin", "ou", "bc", "b", "avec", "comme", "villes", "principales", "hano\u00ef", "et", "ha\u00efphong", "au", "centre", "l'annam", "ou", "trung", "b", "travers\u00e9e", "par", "la", "cha\u00eene", "annamitique", "avec", "comme", "villes", "principales", "hu\u00e9", "et", "da", "nang", "anciennement", "tourane", "au", "sud", "la", "cochinchine", "ou", "nam", "b", "avec", "comme", "ville", "principale", "h\u00f4", "chi", "minhville", "sa\u00efgon", "g\u00e9ologie", "topologie", "et", "hydrographie", "le", "territoire", "vietnamien", "est", "en", "majeure", "partie", "compos\u00e9", "de", "collines", "surtout", "dans", "le", "sud", "et", "de", "montagnes", "\u00e9lev\u00e9es", "essentiellement", "dans", "le", "nord", "qui", "culminent", "au", "phan", "xi", "png", "m", "pr\u00e8s", "de", "sa", "pa", "les", "monts", "truong", "son", "cordill\u00e8re", "annamtique", "qui", "forment", "les", "hauts", "plateaux", "du", "sudouest", "courent", "le", "long", "des", "fronti\u00e8res", "du", "laos", "et", "du", "cambodge", "d'\u00e9normes", "rochers", "pars\u00e8ment", "les", "versants", "des", "cha\u00eenes", "c\u00f4ti\u00e8res", "granitiques", "proches", "de", "nha", "trang", "et", "du", "col", "de", "hai", "van", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "da", "nang", "le", "soussol", "vietnamien", "est", "riche", "en", "\u00e9tain", "zinc", "argent", "pierres", "pr\u00e9cieuses", "et", "charbon", "si", "la", "partie", "occidentale", "des", "hauts", "plateaux", "pr\u00e8s", "de", "bu\u00f4n", "ma", "thut", "et", "de", "pleiku", "est", "renomm\u00e9", "pour", "son", "sol", "volcanique", "rouge", "extr\u00eamement", "fertile", "on", "trouve", "du", "p\u00e9trole", "et", "du", "gaz", "naturel", "sur", "le", "plateau", "continental", "les", "formations", "karstiques", "du", "nord", "sont", "toutefois", "le", "relief", "le", "plus", "embl\u00e9matique", "du", "pays", "en", "particulier", "les", "paysages", "de", "la", "baie", "d'along", "de", "la", "baie", "de", "bai", "tu", "long", "des", "environs", "de", "ninh", "binh", "et", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "phong", "nha", "dans", "les", "baies", "d'h", "long", "et", "de", "bai", "tu", "long", "l'immense", "plateau", "calcaire", "s'est", "progressivement", "enfonc\u00e9", "dans", "la", "mer", "et", "les", "anciens", "pics", "se", "dressent", "d\u00e9sormais", "le", "r\u00e9seau", "hydrographique", "du", "vi\u00eat", "nam", "est", "principalement", "organis\u00e9", "autour", "de", "deux", "grands", "fleuves", "le", "fleuve", "rouge", "et", "le", "m\u00e9kong", "au", "nord", "le", "fleuve", "rouge", "coule", "sur", "km", "son", "apport", "en", "alluvions", "est", "de", "millions", "de", "m", "ses", "principaux", "affluents", "sont", "la", "rivi\u00e8re", "noire", "km", "et", "la", "rivi\u00e8re", "claire", "km", "cet", "ensemble", "conflue", "dans", "la", "province", "de", "ph\u00fa", "th", "puis", "se", "divise", "en", "six", "branches", "dans", "le", "golfe", "du", "tonkin", "la", "r\u00e9gion", "c\u00f4ti\u00e8re", "est", "constitu\u00e9e", "de", "plaines", "alluviales", "de", "lagunes", "et", "de", "deltas", "au", "sud", "le", "m\u00e9kong", "long", "de", "km", "dont", "km", "au", "vi\u00eat", "nam", "prend", "sa", "source", "au", "tibet", "son", "delta", "avance", "tous", "les", "ans", "de", "\u00e0", "m", "sur", "la", "mer", "de", "chine", "m\u00e9ridionale", "il", "alimente", "un", "r\u00e9seau", "tr\u00e8s", "dense", "de", "canaux", "au", "vi\u00eat", "nam", "environnement", "au", "cours", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "plus", "de", "millions", "de", "litres", "d'herbicides", "principalement", "de", "l'agent", "orange", "sont", "d\u00e9vers\u00e9s", "sur", "le", "pays", "par", "les", "forces", "am\u00e9ricaines", "pour", "priver", "les", "communistes", "des", "for\u00eats", "o\u00f9", "ils", "se", "r\u00e9fugiaient", "aujourd'hui", "encore", "une", "partie", "des", "sols", "restent", "contamin\u00e9e", "et", "la", "p\u00eache", "est", "interdite", "dans", "plusieurs", "r\u00e9gions", "du", "fait", "de", "la", "nature", "canc\u00e9rig\u00e8ne", "des", "produits", "en", "la", "d\u00e9couverte", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "hu\u00e9", "de", "milliers", "de", "poissons", "morts", "en", "raison", "des", "rejets", "de", "l'aci\u00e9rie", "formosa", "entra\u00eene", "une", "vague", "de", "manifestations", "dans", "tout", "le", "pays", "le", "gouvernement", "qui", "avait", "accord\u00e9", "des", "clauses", "tr\u00e8s", "avantageuses", "\u00e0", "l'entreprise", "ta\u00efwanaise", "s'engage", "\u00e0", "punir", "avec", "s\u00e9v\u00e9rit\u00e9", "les", "coupables", "de", "ce", "d\u00e9sastre", "environnemental", "le", "vi\u00eat", "nam", "interdit", "les", "herbicides", "contenant", "du", "glyphosate", "en", "avril", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9cision", "de", "la", "chine", "de", "cesser", "d'\u00eatre", "la", "poubelle", "du", "monde", "en", "important", "les", "d\u00e9chets", "plastiques", "des", "pays", "occidentaux", "les", "importations", "de", "d\u00e9chets", "plastiques", "au", "vi\u00eat", "nam", "ont", "doubl\u00e9", "en", "selon", "l'organisation", "non", "gouvernementale", "germanwatch", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "en", "cinqui\u00e8me", "position", "sur", "la", "liste", "des", "pays", "les", "plus", "vuln\u00e9rables", "aux", "changements", "climatiques", "biodiversit\u00e9", "en", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "le", "e", "pays", "du", "monde", "en", "mati\u00e8re", "de", "biodiversit\u00e9", "il", "compte", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "esp\u00e8ces", "animales", "concentr\u00e9es", "dans", "les", "r\u00e9gions", "\u00e0", "haute", "biodiversit\u00e9", "que", "sont", "la", "cordill\u00e8re", "de", "ho\u00e0ng", "li\u00ean", "son", "le", "t\u00e2y", "nguy\u00ean", "hauts", "plateaux", "du", "centre", "et", "le", "nam", "b\u00f4", "oriental", "toutefois", "comme", "de", "nombreux", "pays", "cette", "richesse", "s'\u00e9rode", "rapidement", "environ", "esp\u00e8ces", "animales", "et", "esp\u00e8ces", "v\u00e9g\u00e9tales", "y", "sont", "menac\u00e9es", "d'extinction", "la", "pression", "d\u00e9mographique", "l'urbanisation", "la", "destruction", "des", "milieux", "naturels", "et", "l'exploitation", "excessive", "des", "ressources", "naturelles", "pour", "ne", "citer", "que", "quelques", "facteurs", "menacent", "d'extinction", "des", "mammif\u00e8res", "des", "oiseaux", "et", "des", "amphibiens", "zones", "naturelles", "prot\u00e9g\u00e9es", "il", "y", "a", "actuellement", "parcs", "nationaux", "au", "vi\u00eat", "nam", "six", "parcs", "nationaux", "vietnamiens", "figurent", "sur", "la", "liste", "de", "l'asean", "heritage", "parks", "ahp", "les", "parcs", "nationaux", "de", "ba", "b", "de", "b\u00e1i", "t", "long", "en", "de", "ch", "mom", "ray", "en", "de", "ho\u00e0ng", "li\u00ean", "en", "de", "kon", "ka", "kinh", "et", "de", "u", "minh", "thng", "en", "topographie", "les", "montagnes", "et", "les", "hauts", "plateaux", "occupent", "les", "deux", "tiers", "du", "territoire", "vietnamien", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "thanh", "h\u00f3a", "\u00e0", "la", "fronti\u00e8re", "chinoise", "au", "col", "de", "lao", "bao", "r\u00e9gion", "de", "quang", "tri", "sa", "fronti\u00e8re", "ouest", "est", "constitu\u00e9e", "par", "la", "cordill\u00e8re", "de", "truongson", "du", "nord", "issue", "du", "plateau", "tib\u00e9tain", "c'est", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "nordouest", "que", "l'on", "trouve", "les", "principaux", "sommets", "tels", "que", "le", "phan", "xi", "png", "point", "culminant", "du", "pays", "avec", "m\u00e8tres", "d'altitude", "et", "le", "phu", "si", "l\u00f9ng", "avec", "m\u00e8tres", "la", "cordill\u00e8re", "du", "sud", "s'\u00e9tend", "du", "col", "de", "hi", "v\u00e2n", "au", "sud", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "\u00e0", "nng", "jusqu'\u00e0", "celle", "de", "\u00e0", "lt", "climat", "le", "climat", "vietnamien", "est", "de", "type", "tropical", "au", "sud", "et", "subtropical", "au", "nord", "avec", "des", "moussons", "l'humidit\u00e9", "descend", "rarement", "en", "dessous", "de", "dans", "les", "plaines", "dans", "les", "r\u00e9gions", "montagneuses", "dalat", "sapa", "le", "climat", "est", "plus", "sec", "et", "les", "hivers", "peuvent", "\u00eatre", "rigoureux", "il", "existe", "deux", "saisons", "la", "saison", "s\u00e8che", "de", "novembre", "\u00e0", "avril", "dans", "le", "sud", "du", "pays", "et", "de", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "ao\u00fbt", "au", "centre", "et", "la", "saison", "humide", "de", "mai", "\u00e0", "octobre", "au", "sud", "et", "de", "septembre", "\u00e0", "janvier", "au", "centre", "en", "raison", "des", "diff\u00e9rences", "de", "latitude", "et", "du", "relief", "vari\u00e9", "le", "climat", "diff\u00e8re", "consid\u00e9rablement", "selon", "les", "r\u00e9gions", "durant", "la", "saison", "s\u00e8che", "qui", "correspond", "\u00e0", "l'hiver", "bor\u00e9al", "c'est\u00e0dire", "entre", "novembre", "et", "avril", "les", "vents", "de", "la", "mousson", "viennent", "du", "nordest", "le", "long", "de", "la", "c\u00f4te", "chinoise", "et", "\u00e0", "travers", "le", "golfe", "du", "tonkin", "o\u00f9", "ils", "engrangent", "beaucoup", "d'humidit\u00e9", "la", "saison", "s\u00e8che", "ne", "l'est", "donc", "qu'en", "comparaison", "avec", "la", "saison", "des", "pluies", "durant", "la", "saison", "des", "pluies", "qui", "correspond", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "bor\u00e9al", "l'air", "chaud", "du", "d\u00e9sert", "de", "gobi", "monte", "et", "l'humidit\u00e9", "des", "oc\u00e9ans", "est", "aspir\u00e9e", "dans", "toute", "l'asie", "de", "lourdes", "pluies", "se", "d\u00e9versent", "alors", "sur", "le", "vi\u00eat", "nam", "les", "pluies", "vont", "d'importantes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "\u00e0", "torrentielles", "dans", "d'autres", "et", "s'\u00e9chelonnent", "entre", "et", "mm", "presque", "des", "pr\u00e9cipitations", "se", "produisent", "lors", "de", "cette", "saison", "il", "y", "a", "fr\u00e9quemment", "des", "pr\u00e9cipitations", "de", "\u00e0", "mm", "en", "h", "ces", "fortes", "pr\u00e9cipitations", "peuvent", "avoir", "lieu", "\u00e0", "n'importe", "quelle", "saison", "pendant", "la", "saison", "des", "typhons", "de", "septembre", "\u00e0", "d\u00e9cembre", "des", "pr\u00e9cipitations", "de", "mm", "en", "h", "peuvent", "se", "produire", "ainsi", "d\u00e9but", "novembre", "le", "typhon", "damrey", "en", "a", "frapp\u00e9", "le", "pays", "avec", "des", "inondations", "et", "des", "vents", "de", "plus", "de", "kmh", "pendant", "plusieurs", "jours", "les", "d\u00e9placements", "dans", "la", "vieille", "ville", "d'hoi", "an", "class\u00e9e", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "n'ont", "pu", "se", "faire", "qu'en", "barques", "le", "vi\u00eat", "nam", "n'avait", "pas", "connu", "de", "typhon", "aussi", "d\u00e9vastateur", "depuis", "ans", "l'augmentation", "de", "l'intensit\u00e9", "des", "cyclones", "pourrait", "s'expliquer", "par", "l'effet", "de", "serre", "cette", "temp\u00eate", "tropicale", "a", "touch\u00e9", "le", "centresud", "du", "vi\u00eat", "nam", "g\u00e9n\u00e9ralement", "\u00e9pargn\u00e9", "par", "ce", "genre", "de", "catastrophes", "naturelles", "une", "temp\u00eate", "du", "m\u00eame", "nom", "avait", "d\u00e9j\u00e0", "frapp\u00e9", "le", "pays", "en", "septembre", "la", "temp\u00e9rature", "moyenne", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "dans", "les", "plaines", "que", "dans", "les", "montagnes", "et", "sur", "les", "plateaux", "elle", "varie", "de", "\u00b0c", "en", "d\u00e9cembre", "et", "janvier", "\u00e0", "plus", "de", "\u00b0c", "en", "avril", "les", "saisons", "sont", "plus", "marqu\u00e9es", "dans", "la", "moiti\u00e9", "nord", "du", "vi\u00eat", "nam", "qu'au", "sud", "o\u00f9", "la", "temp\u00e9rature", "ne", "varie", "quasiment", "qu'entre", "\u00b0c", "et", "\u00b0c", "g\u00e9ologie", "g\u00e9ographie", "humaine", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "les", "millions", "de", "vietnamiens", "sont", "r\u00e9partis", "de", "fa\u00e7on", "in\u00e9gale", "sur", "le", "territoire", "la", "densit\u00e9", "de", "population", "est", "en", "effet", "plus", "\u00e9lev\u00e9e", "\u00e0", "l'est", "sur", "les", "littoraux", "que", "dans", "l'ouest", "c'est", "la", "r\u00e9gion", "du", "delta", "du", "fleuve", "rouge", "qui", "accueille", "le", "plus", "de", "population", "avec", "millions", "de", "personnes", "soit", "de", "la", "population", "totale", "\u00e0", "l'inverse", "on", "ne", "recense", "que", "millions", "de", "vietnamiens", "dans", "les", "montagnes", "centrales", "soit", "de", "la", "population", "totale", "la", "densit\u00e9", "moyenne", "du", "vi\u00eat", "nam", "est", "de", "habitants", "par", "km", "ce", "qui", "en", "fait", "le", "troisi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "dens\u00e9ment", "peupl\u00e9", "d'asie", "du", "sudest", "derri\u00e8re", "les", "philippines", "et", "singapour", "villes", "et", "populations", "urbaines", "subdivisions", "l'organisation", "territoriale", "du", "vi\u00eat", "nam", "se", "compose", "de", "ensembles", "g\u00e9ographiques", "min", "r\u00e9gions", "administratives", "v\u00f9ng", "provinces", "tnh", "municipalit\u00e9s", "th\u00e0nh", "ph", "trc", "thuc", "trung", "ng", "au", "m\u00eame", "statut", "que", "les", "provinces", "administration", "et", "politique", "politique", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "officiellement", "une", "r\u00e9publique", "socialiste", "un", "seul", "parti", "est", "autoris\u00e9", "le", "parti", "communiste", "vietnamien", "pcv", "qui", "contr\u00f4le", "toutes", "les", "institutions", "politiques", "du", "pays", "l'article", "de", "la", "constitution", "dispose", "le", "parti", "communiste", "du", "vietnam", "d\u00e9tachement", "d'avantgarde", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "repr\u00e9sentant", "fid\u00e8le", "des", "int\u00e9r\u00eats", "de", "la", "classe", "ouvri\u00e8re", "du", "peuple", "travailleur", "et", "de", "toute", "la", "nation", "adepte", "du", "marxismel\u00e9ninisme", "et", "de", "la", "pens\u00e9e", "de", "h\u00f4", "chi", "minh", "est", "la", "force", "dirigeante", "de", "l'\u00e9tat", "et", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "l'organe", "supr\u00eame", "de", "l'\u00e9tat", "est", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "renouvel\u00e9e", "tous", "les", "cinq", "ans", "celleci", "est", "\u00e9lue", "au", "suffrage", "indirect", "par", "tous", "les", "vietnamiens", "\u00e2g\u00e9s", "de", "plus", "de", "ans", "elle", "\u00e9lit", "le", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9tat", "et", "le", "vicepr\u00e9sident", "aux", "r\u00f4les", "symboliques", "ainsi", "que", "le", "premier", "ministre", "et", "son", "gouvernement", "ils", "sont", "le", "deuxi\u00e8me", "et", "troisi\u00e8me", "personnages", "de", "l'\u00e9tat", "derri\u00e8re", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "communiste", "vietnamien", "qui", "occupe", "la", "premi\u00e8re", "place", "en", "amnesty", "international", "recense", "pr\u00e8s", "d'une", "centaine", "de", "prisonniers", "politiques", "au", "vietnam", "l'ex\u00e9cutif", "vietnamien", "est", "compos\u00e9", "de", "nguyn", "ph\u00fa", "trng", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "du", "parti", "communiste", "depuis", "le", "janvier", "v\u00f5", "vn", "thng", "pr\u00e9sident", "de", "l'\u00e9tat", "depuis", "le", "mars", "v\u00f5", "th", "\u00e1nh", "xu\u00e2n", "vicepr\u00e9sidente", "de", "l'\u00e9tat", "depuis", "le", "avril", "phm", "minh", "ch\u00edn", "premier", "ministre", "depuis", "le", "avril", "droits", "humains", "le", "d\u00e9cembre", "l'avocat", "vietnamien", "et", "c\u00e9l\u00e8bre", "d\u00e9fenseur", "des", "droits", "de", "l'homme", "l\u00ea", "c\u00f4ng", "nh", "a", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9", "et", "accus\u00e9", "ainsi", "que", "plusieurs", "de", "ses", "associ\u00e9s", "de", "\"chercher", "\u00e0", "renverser", "le", "gouvernement", "populaire", "par", "des", "moyens", "nonviolents\"", "et", "encours", "au", "minimum", "ans", "de", "prison", "au", "maximum", "la", "peine", "de", "mort", "l'ong", "amnesty", "international", "a", "appel\u00e9", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "de", "dinh", "et", "de", "ses", "associ\u00e9s", "les", "d\u00e9crivant", "comme", "des", "prisonniers", "de", "conscience", "le", "novembre", "selon", "le", "minist\u00e8re", "du", "travail", "du", "vi\u00eat", "nam", "les", "autorit\u00e9s", "vietnamiennes", "ont", "secouru", "quelque", "victimes", "de", "trafic", "d'\u00eatres", "humains", "entre", "et", "pr\u00e8s", "de", "d'entre", "elles", "\u00e9tant", "des", "femmes", "et", "des", "enfants", "principalement", "des", "filles", "en", "outre", "les", "autorit\u00e9s", "locales", "ont", "d\u00e9jou\u00e9", "cas", "de", "trafic", "entre", "et", "m\u00f3ng", "c\u00e1i", "une", "ville", "frontali\u00e8re", "est", "le", "principal", "centre", "de", "la", "traite", "des", "\u00eatres", "humains", "en", "octobre", "une", "blogueuse", "et", "activiste", "des", "droits", "de", "l'homme", "phm", "oan", "trang", "a", "\u00e9t\u00e9", "arr\u00eat\u00e9e", "par", "la", "police", "de", "hanoi", "et", "les", "agents", "du", "minist\u00e8re", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "publique", "de", "h\u00f4", "chi", "minhville", "pour", "\"production", "stockage", "et", "distribution", "d'informations", "de", "mat\u00e9riel", "et", "d'articles", "avec", "l'intention", "de", "s'opposer", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "de", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "du", "vi\u00eat", "nam\"", "le", "octobre", "organisations", "de", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "l'homme", "dont", "amnesty", "international", "ont", "appel\u00e9", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "imm\u00e9diate", "et", "inconditionnelle", "de", "trang", "en", "d\u00e9cembre", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "reconnue", "coupable", "par", "un", "tribunal", "de", "hanoi", "d'avoir", "men\u00e9", "une", "propagande", "\"anti\u00e9tat\"", "et", "est", "condamn\u00e9e", "\u00e0", "neuf", "ann\u00e9es", "de", "prison", "le", "ao\u00fbt", "pen", "america", "a", "demand\u00e9", "aux", "autorit\u00e9s", "vietnamiennes", "de", "lib\u00e9rer", "trang", "le", "ao\u00fbt", "l'organisation", "human", "rights", "watch", "a", "exig\u00e9", "que", "le", "gouvernement", "vietnamien", "annule", "la", "condamnation", "de", "trang", "et", "la", "lib\u00e8re", "imm\u00e9diatement", "le", "ao\u00fbt", "amnesty", "international", "a", "\u00e9galement", "appel\u00e9", "\u00e0", "la", "lib\u00e9ration", "imm\u00e9diate", "de", "trang", "et", "de", "tous", "les", "d\u00e9fenseurs", "des", "droits", "de", "l'homme", "arbitrairement", "d\u00e9tenus", "au", "vi\u00eat", "nam", "notamment", "la", "militante", "nguyen", "thuy", "hanh", "le", "journaliste", "le", "van", "dung", "et", "les", "d\u00e9fenseurs", "des", "droits", "fonciers", "can", "theu", "trinh", "ba", "tu", "trinh", "ba", "phuong", "et", "nguyenthitam", "d\u00e9fense", "\u00e9conomie", "les", "guerres", "les", "importantes", "d\u00e9penses", "d'armement", "l'embargo", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "la", "planification", "\u00e9conomique", "ont", "grandement", "affaibli", "l'\u00e9conomie", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "le", "congr\u00e8s", "du", "parti", "communiste", "d\u00e9cide", "de", "s'orienter", "vers", "le", "d\u00e9veloppement", "prioritaire", "de", "l'agriculture", "et", "de", "l'industrie", "l\u00e9g\u00e8re", "avec", "pour", "objectif", "d'atteindre", "rapidement", "l'autosuffisance", "alimentaire", "en", "toutefois", "la", "gravit\u00e9", "de", "la", "crise", "alimentaire", "est", "encore", "manifeste", "au", "nord", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "terre", "est", "r\u00e9partie", "entre", "onze", "mille", "coop\u00e9ratives", "et", "quelques", "centaines", "de", "fermes", "d'\u00e9tat", "la", "production", "est", "collective", "et", "intensive", "et", "elle", "est", "connue", "avec", "une", "assez", "grande", "pr\u00e9cision", "l'\u00e9tat", "en", "per\u00e7oit", "une", "partie", "en", "nature", "comme", "imp\u00f4t", "qui", "est", "livr\u00e9e", "aux", "magasins", "et", "en", "ach\u00e8te", "une", "autre", "partie", "le", "reste", "demeure", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "coop\u00e9rateurs", "qui", "peuvent", "le", "vendre", "s'ils", "le", "veulent", "tout", "comme", "ce", "qu'ils", "produisent", "sur", "leurs", "lopins", "individuels", "au", "sud", "en", "revanche", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "est", "encore", "dominante", "la", "lib\u00e9ralisation", "de", "l'\u00e9conomie", "permit", "de", "redresser", "l'\u00e9conomie", "apr\u00e8s", "la", "fin", "de", "l'embargo", "am\u00e9ricain", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "on", "parle", "m\u00eame", "d'un", "d\u00e9collage", "\u00e9conomique", "puisque", "le", "taux", "de", "croissance", "r\u00e9el", "du", "pib", "passe", "de", "en", "\u00e0", "en", "m\u00eame", "s'il", "est", "redescendu", "\u00e0", "en", "et", "en", "\u00e0", "cause", "de", "la", "crise", "\u00e9conomique", "toutefois", "il", "est", "remont\u00e9", "en", "\u00e0", "en", "le", "pib", "du", "vi\u00eat", "nam", "est", "de", "milliards", "de", "dollars", "ce", "qui", "le", "classe", "au", "e", "rang", "mondial", "l'agriculture", "est", "tr\u00e8s", "importante", "avec", "des", "emplois", "totaux", "le", "secteur", "des", "services", "en", "occupe", "et", "celui", "de", "l'industrie", "le", "secteur", "primaire", "repr\u00e9sente", "du", "pib", "le", "secteur", "secondaire", "et", "le", "secteur", "tertiaire", "en", "les", "trois", "principaux", "partenaires", "du", "vi\u00eat", "nam", "pour", "ses", "exportations", "sont", "les", "\u00e9tatsunis", "la", "chine", "et", "le", "japon", "les", "ressources", "mini\u00e8res", "et", "l'industrie", "lourde", "se", "concentrent", "en", "revanche", "vers", "le", "nord", "le", "principal", "produit", "d'exportation", "le", "p\u00e9trole", "repr\u00e9sente", "des", "revenus", "du", "commerce", "ext\u00e9rieur", "principalement", "gr\u00e2ce", "au", "gisement", "de", "p\u00e9trole", "au", "large", "de", "vng", "t\u00e0u", "cap", "saintjacques", "l'agriculture", "d'exportation", "fait", "aussi", "vivre", "de", "nombreux", "petits", "paysans", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "\u00e9galement", "devenu", "depuis", "le", "second", "producteur", "mondial", "de", "caf\u00e9", "apr\u00e8s", "le", "br\u00e9sil", "le", "vi\u00eat", "nam", "fait", "partie", "de", "la", "coop\u00e9ration", "\u00e9conomique", "pour", "l'asiepacifique", "apec", "ainsi", "que", "de", "l'organisation", "mondiale", "du", "commerce", "omc", "depuis", "le", "janvier", "l'inflation", "s'est", "envol\u00e9e", "au", "vi\u00eat", "nam", "atteignant", "jusqu'\u00e0", "en", "cette", "envol\u00e9e", "des", "prix", "a", "mis", "\u00e0", "mal", "les", "habitants", "les", "plus", "pauvres", "elle", "a", "toutefois", "baiss\u00e9", "\u00e0", "en", "pour", "remonter", "en", "\u00e0", "la", "corruption", "est", "aussi", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sente", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "e", "sur", "pays", "dans", "l'indice", "de", "perception", "de", "la", "corruption", "de", "transparency", "international", "le", "pays", "est", "confront\u00e9", "au", "probl\u00e8me", "de", "la", "sp\u00e9culation", "les", "terres", "\u00e9tant", "rares", "de", "nombreux", "investisseurs", "consid\u00e8rent", "plus", "profitable", "de", "ne", "pas", "r\u00e9aliser", "les", "projets", "promis", "aux", "autorit\u00e9s", "ou", "de", "n'en", "r\u00e9aliser", "qu'une", "partie", "et", "de", "revendre", "les", "terrains", "d\u00e9coup\u00e9s", "en", "parcelles", "en", "le", "pays", "est", "class\u00e9", "en", "e", "position", "pour", "l'indice", "mondial", "de", "l'innovation", "agriculture", "riziculture", "la", "riziculture", "est", "\u00e9conomiquement", "tr\u00e8s", "importante", "pour", "nourrir", "une", "population", "de", "plus", "en", "plus", "nombreuse", "les", "cultures", "vivri\u00e8res", "s'\u00e9tendent", "aux", "collines", "gr\u00e2ce", "aux", "terrasses", "le", "sud", "tr\u00e8s", "fertile", "cultive", "surtout", "le", "riz", "produit", "de", "base", "essentiel", "cet", "aliment", "est", "aussi", "un", "produit", "d'exportation", "le", "vi\u00eat", "nam", "constitue", "le", "troisi\u00e8me", "exportateur", "mondial", "de", "riz", "les", "c\u00e9l\u00e8bres", "rizi\u00e8res", "en", "escalier", "se", "situent", "au", "nord", "du", "vietnam", "tourisme", "en", "le", "vi\u00eat", "nam", "a", "accueilli", "millions", "de", "touristes", "en", "hausse", "de", "par", "rapport", "\u00e0", "l'ann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "en", "les", "dix", "principaux", "pays", "d'origine", "des", "touristes", "\u00e9taient", "chine", "visiteurs", "cor\u00e9e", "du", "sud", "visiteurs", "japon", "visiteurs", "ta\u00efwan", "visiteurs", "\u00e9tatsunis", "visiteurs", "russie", "visiteurs", "malaisie", "visiteurs", "tha\u00eflande", "visiteurs", "australie", "visiteurs", "royaumeuni", "visiteurs", "principales", "villes", "visit\u00e9es", "hano\u00ef", "h\u00e0", "ni", "la", "capitale", "h\u00f4", "chi", "minhville", "ou", "th\u00e0nh", "ph", "h", "ch\u00ed", "minh", "auparavant", "appel\u00e9e", "sa\u00efgon", "la", "grande", "ville", "du", "sud", "hu\u00e9", "hu", "la", "cit\u00e9", "imp\u00e9riale", "pendant", "de", "la", "cit\u00e9", "interdite", "en", "chine", "inscrite", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "cit\u00e9", "de", "hi", "an", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "ville", "europ\u00e9enne", "de", "\u00e0", "lt", "les", "temples", "cham", "vestiges", "du", "royaume", "de", "champa", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "da", "nang", "nha", "trang", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "ses", "plages", "et", "sa", "baie", "vung", "tau", "pour", "ses", "plages", "sa", "pa", "et", "ses", "rizi\u00e8res", "en", "terrasses", "quang", "binh", "avec", "la", "plus", "grande", "grotte", "du", "monde", "phong", "nha", "ha", "giang", "sites", "naturels", "deux", "sites", "naturels", "remarquables", "sont", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "la", "baie", "d'along", "appel\u00e9e", "vnh", "h", "long", "le", "parc", "national", "de", "phong", "nhak", "b\u00e0ng", "appel\u00e9", "vn", "quc", "gia", "phong", "nhak", "b\u00e0ngle", "reste", "du", "vi\u00eat", "nam", "pr\u00e9sente", "aussi", "des", "paysages", "magnifiques", "on", "peut", "retenir", "les", "sites", "suivants", "dont", "les", "caract\u00e9ristiques", "touristiques", "facilitent", "l'acc\u00e8s", "le", "m\u00e9kong", "appel\u00e9", "ng", "bng", "s\u00f4ng", "cu", "long", "la", "baie", "de", "nha", "trang", "\u00eeles", "de", "la", "lune", "les", "fonds", "marins", "et", "r\u00e9cifs", "coralliens", "de", "da", "nang", "\u00e9valuations", "du", "pnb", "global", "et", "par", "habitant", "pnb", "milliards", "de", "dollars", "usd", "pnbhabitant", "usd", "transports", "comme", "principal", "moyen", "de", "locomotion", "les", "vietnamiens", "utilisent", "les", "cyclomoteurs", "de", "pr\u00e9f\u00e9rence", "aux", "voitures", "les", "grandes", "villes", "mais", "aussi", "les", "campagnes", "en", "sont", "bond\u00e9es", "les", "cyclomoteurs", "permettent", "aux", "habitants", "de", "se", "d\u00e9placer", "mais", "aussi", "de", "transporter", "tous", "types", "de", "marchandises", "y", "compris", "des", "animaux", "la", "circulation", "en", "ville", "\u00e9tant", "tr\u00e8s", "dense", "les", "locaux", "ont", "adopt\u00e9", "une", "conduite", "peu", "s\u00e9curis\u00e9e", "et", "dangereuse", "pour", "les", "pi\u00e9tons", "ou", "les", "conducteurs", "euxm\u00eames", "par", "exemple", "klaxonner", "deux", "fois", "signifie", "que", "l'on", "va", "doubler", "pour", "se", "d\u00e9placer", "\u00e0", "l'\u00e9chelle", "du", "pays", "il", "existe", "les", "trains", "qui", "sillonnent", "le", "pays", "ou", "encore", "les", "bus", "et", "les", "liaisons", "a\u00e9riennes", "dans", "certaines", "r\u00e9gions", "comme", "celle", "du", "delta", "du", "m\u00e9kong", "le", "transport", "privil\u00e9gi\u00e9", "est", "le", "bateau", "transports", "a\u00e9riens", "le", "pays", "compte", "en", "tout", "a\u00e9roports", "dont", "sont", "inactifs", "leur", "gestion", "est", "assur\u00e9e", "par", "l'airports", "corporation", "of", "vietnam", "neuf", "a\u00e9roports", "internationaux", "dont", "quatre", "sont", "desservis", "par", "les", "vols", "internationaux", "les", "a\u00e9roports", "de", "t\u00e2n", "sn", "nht", "h\u00f4", "chi", "minhville", "de", "ni", "b\u00e0i", "hano\u00ef", "de", "cam", "ranh", "nha", "trang", "et", "de", "\u00e0", "nng", "\u00f0\u00e0", "nng", "douze", "a\u00e9roports", "nationaux", "treize", "a\u00e9rodromes", "militairesh\u00f4", "chi", "minhville", "avec", "millions", "de", "passagers", "par", "an", "est", "le", "hub", "le", "plus", "important", "du", "pays", "population", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "d\u00e9mographie", "la", "d\u00e9mographie", "du", "vi\u00eat", "nam", "se", "caract\u00e9rise", "par", "un", "regroupement", "de", "la", "population", "dans", "les", "plaines", "littorales", "principalement", "les", "deltas", "du", "fleuve", "rouge", "et", "du", "m\u00e9kong", "une", "densit\u00e9", "de", "population", "\u00e9lev\u00e9e", "la", "diversit\u00e9", "ethnique", "de", "la", "population", "et", "une", "augmentation", "de", "celleci", "malgr\u00e9", "un", "solde", "migratoire", "n\u00e9gatif", "depuis", "la", "fin", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "jusqu'\u00e0", "la", "population", "a", "cr\u00fb", "chaque", "ann\u00e9e", "de", "puis", "de", "de", "\u00e0", "de", "\u00e0", "la", "hausse", "s'est", "stabilis\u00e9e", "\u00e0", "avant", "de", "retomber", "\u00e0", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "depuis", "lors", "la", "croissance", "annuelle", "de", "la", "population", "s'\u00e9tablit", "\u00e0", "ces", "taux", "\u00e9lev\u00e9s", "n'ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9gal\u00e9s", "dans", "l'asie", "du", "sudest", "que", "par", "les", "autres", "pays", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "indochinoise", "le", "cambodge", "et", "le", "laos", "ils", "ont", "conduit", "\u00e0", "un", "doublement", "de", "la", "population", "en", "ans", "ils", "s'expliquent", "par", "un", "recul", "constant", "de", "la", "mortalit\u00e9", "depuis", "jusqu'\u00e0", "atteindre", "les", "actuels", "avec", "toutefois", "d'importantes", "disparit\u00e9s", "selon", "les", "ethnies", "et", "en", "particulier", "une", "mortalit\u00e9", "infantile", "relativement", "faible", "par", "rapport", "aux", "autres", "pays", "asiatiques", "parall\u00e8lement", "les", "taux", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "et", "de", "natalit\u00e9", "se", "sont", "maintenus", "\u00e0", "des", "niveaux", "\u00e9lev\u00e9s", "jusque", "dans", "les", "ann\u00e9es", "respectivement", "\u00e0", "hauteur", "de", "six", "naissances", "par", "femme", "et", "de", "plus", "r\u00e9cemment", "comme", "l'a", "fait", "la", "chine", "le", "gouvernement", "du", "vi\u00eat", "nam", "a", "limit\u00e9", "le", "nombre", "d'enfants", "par", "famille", "\u00e0", "deux", "ce", "qui", "fait", "que", "la", "natalit\u00e9", "a", "subi", "un", "repli", "constant", "jusqu'\u00e0", "atteindre", "les", "actuels", "le", "vi\u00eat", "nam", "a", "donc", "achev\u00e9", "sa", "transition", "d\u00e9mographique", "minorit\u00e9s", "ethniques", "en", "partageant", "ses", "fronti\u00e8res", "avec", "la", "chine", "le", "laos", "et", "le", "cambodge", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "un", "carrefour", "de", "diverses", "civilisations", "avec", "plusieurs", "ethnies", "r\u00e9parties", "sur", "tout", "son", "territoire", "en", "dehors", "des", "viets", "ngi", "vit", "qui", "repr\u00e9sentent", "l'ethnie", "majoritaire", "le", "vi\u00eat", "nam", "regroupe", "groupes", "ethniques", "soit", "environ", "millions", "de", "personnes", "vivant", "pour", "la", "plupart", "dans", "les", "montagnes", "fertiles", "du", "nord", "du", "pays", "vers", "les", "fronti\u00e8res", "chinoise", "et", "laotienne", "chaque", "ethnie", "a", "sa", "propre", "langue", "et", "sa", "propre", "culture", "le", "gouvernement", "encourage", "depuis", "longtemps", "ces", "peuples", "\u00e0", "quitter", "les", "hauts", "plateaux", "pour", "venir", "travailler", "dans", "les", "rizi\u00e8res", "humides", "des", "plaines", "ou", "pour", "passer", "aux", "cultures", "de", "rente", "comme", "le", "th\u00e9", "et", "le", "caf\u00e9", "si", "les", "incitations", "gouvernementales", "ne", "manquent", "pas", "irrigation", "subventionn\u00e9e", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "et", "aux", "soins", "nombreux", "sont", "ceux", "forts", "d'une", "longue", "bataille", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "pr\u00e9f\u00e9rant", "rester", "dans", "les", "montagnes", "concr\u00e8tement", "les", "diff\u00e9rentes", "ethnies", "restent", "au", "bas", "de", "l'\u00e9chelle", "sociale", "au", "vi\u00eat", "nam", "et", "les", "pr\u00e9jug\u00e9s", "\u00e0", "leur", "encontre", "perdurent", "un", "rapport", "de", "la", "banque", "mondiale", "publi\u00e9", "en", "d\u00e9cembre", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "que", "pr\u00e8s", "d'un", "enfant", "sur", "trois", "appartenant", "\u00e0", "une", "minorit\u00e9", "ethnique", "est", "touch\u00e9", "par", "un", "retard", "de", "croissance", "plus", "de", "deux", "fois", "plus", "que", "la", "majorit\u00e9", "vi\u00eat", "immigration", "et", "population", "\u00e9trang\u00e8re", "pendant", "la", "domination", "fran\u00e7aise", "du", "vi\u00eat", "nam", "entre", "et", "pr\u00e8s", "de", "chinois", "ont", "\u00e9migr\u00e9", "vers", "le", "nord", "du", "vietnam", "puis", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "sinojaponaise", "de", "nombreux", "chinois", "sont", "partis", "pour", "le", "sud", "du", "vietnam", "les", "tensions", "entre", "le", "vietnam", "nouvellement", "r\u00e9unifi\u00e9", "et", "la", "chine", "ont", "conduit", "\u00e0", "un", "exode", "massif", "en", "lorsque", "chinois", "de", "souche", "ont", "fui", "le", "nord", "du", "vietnam", "pour", "la", "chine", "en", "raison", "des", "craintes", "d'une", "guerre", "imminente", "entre", "les", "deux", "pays", "et", "de", "pers\u00e9cutions", "vietnamiennes", "en", "au", "lendemain", "de", "la", "guerre", "sinovietnamienne", "le", "gouvernement", "vietnamien", "a", "fait", "des", "efforts", "consid\u00e9rables", "pour", "chasser", "les", "r\u00e9sidents", "d'origine", "chinoise", "mais", "beaucoup", "d'entre", "eux", "sont", "rest\u00e9s", "dans", "le", "pays", "de", "nos", "jours", "ils", "constituent", "la", "sixi\u00e8me", "plus", "grande", "communaut\u00e9", "chinoise", "d'outremer", "fait", "surprenant", "on", "observe", "\u00e9galement", "une", "minorit\u00e9", "de", "v\u00e9t\u00e9rans", "am\u00e9ricains", "de", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "venus", "s'\u00e9tablir", "ou", "prendre", "leur", "retraite", "dans", "le", "pays", "plus", "de", "quarante", "ans", "apr\u00e8s", "la", "fin", "du", "conflit", "la", "majorit\u00e9", "d'entre", "eux", "vivent", "\u00e0", "da", "nang", "ou", "\u00e0", "ses", "alentours", "la", "ville", "o\u00f9", "les", "\u00e9tatsunis", "avaient", "leur", "base", "militaire", "la", "plus", "achaland\u00e9e", "pendant", "le", "conflit", "et", "o\u00f9", "les", "premi\u00e8res", "troupes", "am\u00e9ricaines", "sont", "arriv\u00e9es", "en", "cas", "particulier", "des", "vit", "kiu", "l'appellation", "vit", "kiu", "qui", "d\u00e9signe", "les", "vietnamiens", "vivant", "\u00e0", "l'ext\u00e9rieur", "de", "leur", "pays", "avait", "une", "connotation", "plut\u00f4t", "n\u00e9gative", "car", "\u00e0", "l'origine", "elle", "faisait", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "exil\u00e9s", "politiques", "qui", "s'opposaient", "au", "r\u00e9gime", "communiste", "aujourd'hui", "cette", "appellation", "est", "tr\u00e8s", "utilis\u00e9e", "pour", "faire", "r\u00e9f\u00e9rence", "aux", "personnes", "originaires", "du", "vi\u00eat", "nam", "r\u00e9sidant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "depuis", "la", "r\u00e9unification", "nationale", "en", "les", "vit", "kiu", "r\u00e9sidant", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "participent", "au", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "et", "\u00e0", "l'int\u00e9gration", "du", "vi\u00eat", "nam", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "ils", "sont", "de", "plus", "en", "plus", "nombreux", "\u00e0", "rentrer", "au", "pays", "et", "pr\u00e9sents", "dans", "les", "programmes", "de", "recherches", "scientifiques", "les", "cr\u00e9ations", "d'entreprises", "la", "formation", "de", "la", "maind'uvre", "l'enseignement", "des", "langues", "\u00e9trang\u00e8res", "ou", "encore", "dans", "les", "investissements", "\u00e0", "haute", "technologie", "l'assistance", "et", "la", "protection", "des", "int\u00e9r\u00eats", "des", "vit", "kiu", "comptent", "parmi", "les", "pr\u00e9occupations", "principales", "des", "dirigeants", "vietnamiens", "c'est", "pourquoi", "aujourd'hui", "de", "nombreuses", "dispositions", "juridiques", "existent", "pour", "faciliter", "leur", "retour", "dans", "leur", "pays", "d'origine", "en", "justifiant", "leurs", "origines", "vietnamiennes", "ils", "peuvent", "demander", "la", "nationalit\u00e9", "vietnamienne", "ils", "peuvent", "obtenir", "un", "certificat", "d'exemption", "de", "visa", "payant", "d'une", "dur\u00e9e", "maximale", "de", "cinq", "ans", "leur", "statut", "de", "vit", "kiu", "leur", "permet", "de", "respecter", "les", "m\u00eames", "r\u00e8gles", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "et", "d'investissement", "que", "les", "citoyens", "vietnamiens", "leur", "permettant", "d'\u00eatre", "propri\u00e9taire", "sans", "avoir", "besoin", "d'un", "copropri\u00e9taire", "vietnamien", "famille", "sexualit\u00e9", "et", "\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "en", "le", "neuvi\u00e8me", "pays", "le", "plus", "f\u00e9cond", "d'asie", "du", "sudest", "devant", "la", "tha\u00eflande", "et", "singapour", "et", "le", "trentecinqui\u00e8me", "pays", "le", "plus", "f\u00e9cond", "du", "continent", "asiatique", "avec", "un", "indice", "de", "f\u00e9condit\u00e9", "de", "enfant", "par", "femme", "en", "raison", "de", "la", "pr\u00e9f\u00e9rence", "pour", "les", "gar\u00e7ons", "illustr\u00e9e", "en", "particulier", "par", "des", "pratiques", "patriarcales", "h\u00e9rit\u00e9es", "de", "la", "tradition", "confuc\u00e9enne", "le", "vi\u00eat", "nam", "compte", "parmi", "les", "nombreux", "pays", "asiatiques", "o\u00f9", "on", "observe", "un", "d\u00e9ficit", "de", "naissances", "de", "filles", "depuis", "plus", "de", "trente", "ans", "la", "baisse", "de", "la", "f\u00e9condit\u00e9", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "des", "technologies", "modernes", "de", "diagnostic", "pr\u00e9natal", "du", "sexe", "ont", "contribu\u00e9", "\u00e0", "accro\u00eetre", "ce", "d\u00e9ficit", "tandis", "que", "plusieurs", "pays", "comme", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "et", "la", "chine", "connaissent", "un", "retour", "\u00e0", "la", "normale", "de", "leur", "rapport", "de", "masculinit\u00e9", "\u00e0", "la", "naissance", "l'\u00e9volution", "du", "vi\u00eat", "nam", "demeure", "incertaine", "ceci", "\u00e9tant", "d\u00fb", "\u00e0", "un", "manque", "de", "donn\u00e9es", "fiables", "et", "\u00e0", "la", "mesure", "de", "l'\u00e9volution", "rendue", "complexe", "par", "les", "importants", "\u00e9carts", "de", "masculinit\u00e9", "des", "naissances", "entre", "r\u00e9gions", "qui", "traduisent", "le", "caract\u00e8re", "h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne", "du", "peuplement", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "de", "ses", "normes", "familiales", "n\u00e9anmoins", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "on", "estime", "que", "cette", "hausse", "continue", "semble", "d\u00e9sormais", "laisser", "place", "\u00e0", "une", "stabilisation", "pr\u00e9lude", "possible", "d'une", "future", "diminution", "selon", "une", "\u00e9tude", "men\u00e9e", "par", "l'universit\u00e9", "des", "sciences", "sociales", "et", "humaines", "de", "h\u00f4", "chi", "minhville", "le", "taux", "de", "divorce", "au", "vietnam", "est", "de", "c'est\u00e0dire", "un", "couple", "sur", "trois", "des", "divorces", "se", "produisent", "chez", "les", "jeunes", "\u00e2g\u00e9s", "entre", "et", "ans", "des", "divorces", "surviennent", "au", "cours", "des", "sept", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "de", "mariage", "alors", "que", "les", "couples", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "des", "enfants", "d'apr\u00e8s", "une", "\u00e9tude", "men\u00e9e", "en", "par", "l'acad\u00e9mie", "des", "sciences", "sociales", "du", "vietnam", "l'industrialisation", "l'urbanisation", "et", "l'ouverture", "du", "pays", "au", "monde", "ont", "eu", "des", "impacts", "sur", "le", "divorce", "des", "couples", "mari\u00e9s", "dans", "le", "pays", "d'autres", "facteurs", "comme", "le", "lieu", "d'origine", "des", "\u00e9poux", "le", "niveau", "d'instruction", "le", "m\u00e9tier", "le", "revenu", "ou", "les", "conflits", "familiaux", "sont", "aussi", "pr\u00e9pond\u00e9rants", "sant\u00e9", "le", "syst\u00e8me", "de", "sant\u00e9", "vietnamien", "et", "celui", "de", "la", "couverture", "sociale", "pr\u00e9sentent", "de", "nombreuses", "d\u00e9faillances", "largement", "sousfinanc\u00e9s", "avec", "des", "difficult\u00e9s", "structurelles", "importantes", "ils", "sont", "encore", "loin", "des", "standards", "occidentaux", "en", "mati\u00e8re", "de", "qualit\u00e9", "des", "soins", "et", "des", "services", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "touch\u00e9", "par", "les", "maladies", "tropicales", "habituellement", "recens\u00e9es", "dans", "la", "r\u00e9gion", "on", "suspecte", "\u00e9galement", "les", "dioxines", "contenues", "dans", "les", "d\u00e9foliants", "agent", "orange", "dispers\u00e9s", "par", "l'arm\u00e9e", "am\u00e9ricaine", "durant", "la", "guerre", "d'\u00eatre", "responsables", "d'un", "taux", "hautement", "anormal", "de", "malformations", "cong\u00e9nitales", "la", "dioxine", "tue", "encore", "chaque", "jour", "au", "vi\u00eat", "nam", "dans", "chaque", "kilogramme", "d'", "agent", "orange", "il", "y", "avait", "mg", "de", "poison", "les", "s\u00e9quelles", "sanitaires", "de", "la", "guerre", "pourraient", "\u00e9galement", "comprendre", "les", "impacts", "toxicologiques", "ou", "\u00e9cotoxicologiques", "de", "composants", "d'autres", "armes", "conventionnelles", "par", "ailleurs", "les", "pollutions", "industrielles", "agricoles", "engrais", "pesticides", "et", "urbaines", "augmentation", "du", "trafic", "ont", "fortement", "augment\u00e9", "de", "\u00e0", "le", "vi\u00eat", "nam", "a", "eu", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "morts", "de", "la", "grippe", "aviaire", "\u00e0", "hn", "devant", "l'indon\u00e9sie", "devenue", "en", "le", "pays", "le", "plus", "touch\u00e9", "par", "le", "virus", "\u00e0", "partir", "de", "les", "mesures", "de", "lutte", "contre", "la", "zoonose", "et", "l'\u00e9pid\u00e9mie", "ont", "donc", "sembl\u00e9", "porter", "leurs", "fruits", "aucune", "vaccination", "n'est", "exig\u00e9e", "pour", "entrer", "sur", "le", "territoire", "vietnamien", "\u00e9ducation", "en", "raison", "de", "sa", "tradition", "confucianiste", "l'\u00e9ducation", "tiu", "hc", "est", "un", "pilier", "de", "la", "nation", "vietnamienne", "il", "est", "reconnu", "comme", "priorit\u00e9", "nationale", "depuis", "le", "gouvernement", "a", "allou\u00e9", "de", "son", "budget", "au", "secteur", "de", "l'\u00e9ducation", "le", "solide", "engagement", "du", "gouvernement", "envers", "l'\u00e9ducation", "ainsi", "que", "le", "soutien", "culturel", "et", "social", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "ont", "conduit", "\u00e0", "des", "progr\u00e8s", "significatifs", "dans", "ce", "secteur", "le", "viet", "nam", "affiche", "des", "taux", "d'ach\u00e8vement", "du", "primaire", "\u00e9lev\u00e9s", "une", "forte", "parit\u00e9", "entre", "les", "sexes", "un", "faible", "ratio", "\u00e9l\u00e8vesenseignant", "et", "un", "faible", "taux", "d'enfants", "non", "scolaris\u00e9s", "la", "politique", "du", "pays", "baptis\u00e9e", "fondamentaux", "de", "la", "qualit\u00e9", "des", "normes", "de", "niveau", "scolaire", "a", "permis", "l'acc\u00e8s", "universel", "\u00e0", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "veiller", "\u00e0", "ce", "que", "des", "conditions", "minimales", "soient", "respect\u00e9es", "dans", "chaque", "\u00e9cole", "primaire", "malgr\u00e9", "ces", "r\u00e9alisations", "le", "pays", "reste", "confront\u00e9", "\u00e0", "certains", "d\u00e9fis", "l'acc\u00e8s", "et", "la", "qualit\u00e9", "font", "toujours", "partie", "des", "pr\u00e9occupations", "pour", "le", "premier", "cycle", "du", "secondaire", "et", "la", "qualit\u00e9", "de", "l'\u00e9ducation", "demeure", "encore", "assez", "limit\u00e9e", "dans", "les", "zones", "recul\u00e9es", "l'acc\u00e8s", "et", "l'ach\u00e8vement", "des", "\u00e9tudes", "constituent", "un", "d\u00e9fi", "plus", "important", "pour", "les", "filles", "et", "les", "minorit\u00e9s", "ethniques", "l'\u00e9ducation", "comprend", "douze", "ann\u00e9es", "d'enseignement", "de", "base", "en", "effet", "l'\u00e9ducation", "de", "base", "comprend", "cinq", "ans", "d'enseignement", "primaire", "quatre", "ans", "d'enseignement", "secondaire", "et", "trois", "ans", "d'enseignement", "lyc\u00e9en", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "le", "syst\u00e8me", "\u00e9ducatif", "vietnamien", "est", "\u00e0", "un", "moment", "cl\u00e9", "de", "son", "\u00e9volution", "tiraill\u00e9", "entre", "son", "h\u00e9ritage", "de", "la", "logique", "confuc\u00e9enne", "les", "cadres", "contraignants", "d'une", "r\u00e9publique", "socialiste", "et", "les", "r\u00e9alit\u00e9s", "\u00e9conomiques", "sociales", "et", "culturelles", "de", "l'ouverture", "internationale", "il", "est", "divis\u00e9", "en", "cinq", "niveaux", "le", "pr\u00e9scolaire", "la", "primaire", "les", "deux", "cycles", "du", "secondaire", "le", "lyc\u00e9e", "et", "le", "sup\u00e9rieur", "seule", "la", "scolarit\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "primaire", "est", "obligatoire", "et", "gratuite", "celleci", "comporte", "cinq", "niveaux", "classes", "\u00e0", "et", "accueille", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "l'enseignement", "secondaire", "de", "base", "regroupe", "quant", "\u00e0", "lui", "les", "classes", "\u00e0", "et", "accueille", "les", "enfants", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "le", "deuxi\u00e8me", "cycle", "d'enseignement", "secondaire", "classes", "\u00e0", "rassemble", "les", "\u00e9l\u00e8ves", "\u00e2g\u00e9s", "de", "\u00e0", "ans", "la", "fin", "de", "cycle", "est", "marqu\u00e9e", "par", "le", "baccalaur\u00e9at", "et", "permet", "de", "passer", "les", "examens", "d'entr\u00e9e", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "un", "moment", "crucial", "dans", "la", "vie", "des", "\u00e9l\u00e8ves", "du", "secondaire", "l'examen", "de", "baccalaur\u00e9at", "est", "administr\u00e9", "par", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "et", "de", "la", "formation", "dans", "les", "zones", "agricoles", "l'utilit\u00e9", "du", "secondaire", "sup\u00e9rieur", "appara\u00eet", "faible", "aux", "familles", "rapport\u00e9e", "aux", "co\u00fbts", "induits", "beaucoup", "d'enfants", "de", "paysans", "arr\u00eatent", "alors", "l'\u00e9cole", "durant", "le", "secondaire", "pour", "aider", "leurs", "parents", "avec", "un", "taux", "de", "scolarisation", "dans", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "actuellement", "de", "son", "acc\u00e8s", "reste", "difficile", "au", "vi\u00eat", "nam", "l'universit\u00e9", "repr\u00e9sente", "environ", "des", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "sup\u00e9rieur", "et", "offre", "des", "formations", "de", "trois", "\u00e0", "quatre", "ann\u00e9es", "qui", "pr\u00e9parent", "aux", "dipl\u00f4mes", "d'\u00e9tudes", "universitaires", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "et", "universit\u00e9s", "il", "existe", "trois", "types", "d'\u00e9tablissements", "d'enseignement", "au", "vi\u00eat", "nam", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "public", "\u00e9tablis", "et", "contr\u00f4l\u00e9s", "par", "l'\u00e9tat", "qui", "nomme", "aussi", "leurs", "administrateurs", "d\u00e9cide", "le", "quota", "de", "personnel", "et", "investit", "dans", "les", "infrastructures", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "semipublics", "mis", "en", "place", "par", "l'\u00e9tat", "sur", "la", "base", "de", "la", "mobilisation", "des", "investissements", "des", "organisations", "et", "individus", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "pour", "investir", "conjointement", "dans", "l'infrastructure", "et", "les", "\u00e9tablissements", "d'enseignement", "priv\u00e9s", "dont", "la", "cr\u00e9ation", "a", "obtenu", "l'autorisation", "de", "l'\u00e9tat", "et", "qui", "sont", "sous", "la", "charge", "d'individus", "ou", "groupes", "d'individus", "financi\u00e8rement", "ind\u00e9pendants", "du", "gouvernement", "vietnamien", "en", "d'apr\u00e8s", "le", "classement", "r\u00e9gional", "des", "universit\u00e9s", "qs", "en", "asie", "les", "cinq", "meilleures", "universit\u00e9s", "du", "vi\u00eat", "nam", "sont", "l'universit\u00e9", "nationale", "du", "vi\u00eat", "nam", "de", "hano\u00ef", "i", "hc", "quc", "gia", "h\u00e0", "ni", "l'universit\u00e9", "nationale", "de", "h\u00f4", "chi", "minhville", "i", "hc", "quc", "gia", "th\u00e0nh", "ph", "h", "ch\u00ed", "minh", "l'institut", "polytechnique", "de", "hano\u00ef", "i", "hc", "b\u00e1ch", "khoa", "h\u00e0", "ni", "l'universit\u00e9", "de", "t\u00f4n", "duc", "thang", "en", "i", "hc", "t\u00f4n", "c", "thng", "l'universit\u00e9", "de", "cn", "th", "trng", "i", "hc", "cn", "th", "sport", "\u00e1", "cu", "le", "sport", "national", "du", "vi\u00eat", "nam", "est", "le", "\u00e1", "cu", "peu", "connu", "en", "europe", "mais", "tr\u00e8s", "r\u00e9pandu", "en", "asie", "du", "sudest", "il", "est", "commun\u00e9ment", "d\u00e9crit", "comme", "une", "sorte", "de", "footbadminton", "qui", "demande", "beaucoup", "de", "r\u00e9flexe", "et", "de", "souplesse", "avec", "des", "mouvements", "qui", "sont", "\u00e0", "michemin", "entre", "les", "arts", "martiaux", "et", "les", "coups", "de", "pied", "d'un", "joueur", "de", "football", "pratiqu\u00e9", "au", "vi\u00eat", "nam", "depuis", "des", "si\u00e8cles", "il", "remonterait", "selon", "certaines", "sources", "au", "ve", "si\u00e8cle", "av", "jc", "les", "empereurs", "et", "les", "rois", "vietnamiens", "encourageaient", "d'ailleurs", "leurs", "soldats", "\u00e0", "pratiquer", "ce", "sport", "afin", "d'aiguiser", "leur", "agilit\u00e9", "pour", "le", "combat", "gr\u00e2ce", "aux", "incroyables", "acrobaties", "que", "les", "joueurs", "doivent", "r\u00e9aliser", "lorsqu'ils", "pratiquent", "le", "\u00e1", "cu", "de", "nos", "jours", "il", "se", "joue", "un", "peu", "partout", "dans", "le", "pays", "pour", "le", "loisir", "et", "par", "les", "vietnamiens", "de", "toutes", "les", "g\u00e9n\u00e9rations", "qui", "appr\u00e9cient", "son", "c\u00f4t\u00e9", "convivial", "et", "ses", "r\u00e8gles", "simples", "ces", "derniers", "se", "r\u00e9unissent", "souvent", "en", "cercle", "dans", "la", "rue", "l\u00e0", "o\u00f9", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "v\u00e9hicules", "qui", "circulent", "ou", "dans", "les", "parcs", "pour", "jouer", "au", "\u00e1", "cu", "comp\u00e9titions", "internationales", "le", "vi\u00eat", "nam", "a", "particip\u00e9", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9ditions", "des", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "depuis", "except\u00e9", "en", "et", "mais", "ne", "participe", "pas", "aux", "jeux", "olympiques", "d'hiver", "les", "athl\u00e8tes", "vietnamiens", "ont", "remport\u00e9", "au", "total", "quatre", "m\u00e9dailles", "aux", "jeux", "olympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "ils", "ont", "remport\u00e9", "leurs", "m\u00e9dailles", "au", "tir", "au", "taekwondo", "et", "en", "halt\u00e9rophilie", "depuis", "le", "vi\u00eat", "nam", "envoie", "aussi", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "aux", "jeux", "paralympiques", "d'\u00e9t\u00e9", "o\u00f9", "ses", "athl\u00e8tes", "ont", "remport\u00e9", "cinq", "m\u00e9dailles", "aux", "jeux", "asiatiques", "comp\u00e9tition", "multisports", "continentale", "qui", "rassemble", "tous", "les", "sportifs", "d'asie", "le", "pays", "comptabilise", "m\u00e9dailles", "depuis", "la", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "en", "\u00e9tant", "un", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "le", "vi\u00eat", "nam", "participe", "\u00e0", "toutes", "les", "\u00e9ditions", "des", "asean", "paragames", "et", "a", "organis\u00e9", "l'\u00e9v\u00e9nement", "une", "fois", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'annulation", "de", "l'\u00e9v\u00e9nement", "sportif", "aux", "philippines", "en", "raison", "de", "la", "pand\u00e9mie", "de", "covid", "il", "sera", "le", "pays", "h\u00f4te", "de", "la", "dixi\u00e8me", "\u00e9dition", "de", "la", "comp\u00e9tition", "en", "le", "pays", "est", "membre", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "des", "jeux", "d'asie", "du", "sudest", "et", "a", "organis\u00e9", "l'\u00e9v\u00e9nement", "\u00e0", "une", "reprise", "en", "il", "occupe", "le", "sixi\u00e8me", "rang", "des", "onze", "nations", "du", "palmar\u00e8s", "avec", "m\u00e9dailles", "d'or", "m\u00e9dailles", "d'argent", "et", "m\u00e9dailles", "de", "bronze", "il", "organisera", "la", "trenteetuni\u00e8me", "\u00e9dition", "de", "l'\u00e9v\u00e9nement", "en", "arts", "et", "culture", "avec", "une", "histoire", "de", "plus", "de", "ans", "la", "culture", "vietnamienne", "vn", "h\u00f3a", "vit", "nam", "est", "l'une", "des", "cultures", "les", "plus", "vieilles", "du", "monde", "elle", "tire", "une", "partie", "de", "ses", "origines", "de", "la", "culture", "\u00f4ng", "sn", "qui", "date", "de", "l'\u00e2ge", "du", "bronze", "et", "est", "largement", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'un", "de", "ses", "anc\u00eatres", "les", "plus", "importants", "le", "vi\u00eat", "nam", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "une", "partie", "de", "la", "chine", "m\u00e9ridionale", "pendant", "plus", "de", "ans", "sa", "culture", "multimill\u00e9naire", "et", "multiethnique", "conna\u00eet", "une", "profonde", "influence", "chinoise", "de", "tous", "les", "pays", "sinis\u00e9s", "comme", "le", "japon", "et", "la", "cor\u00e9e", "du", "sud", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "le", "plus", "proche", "de", "la", "civilisation", "chinoise", "tandis", "que", "ta\u00efwan", "hong", "kong", "et", "singapour", "sont", "consid\u00e9r\u00e9es", "comme", "des", "chines", "p\u00e9riph\u00e9riques", "par", "leur", "histoire", "architecture", "inscrits", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "l'unesco", "a", "inscrit", "sept", "sites", "au", "vi\u00eat", "nam", "sur", "la", "liste", "du", "patrimoine", "mondial", "sites", "class\u00e9s", "au", "patrimoine", "mondial", "de", "l'unesco", "litt\u00e9rature", "et", "po\u00e9sie", "la", "litt\u00e9rature", "vietnamienne", "a", "une", "longue", "histoire", "profonde", "datant", "de", "plusieurs", "si\u00e8cles", "on", "distingue", "traditionnellement", "trois", "genres", "litt\u00e9raires", "vietnamiens", "la", "litt\u00e9rature", "orale", "traditionnelle", "truy\u00ean", "kh\u00e2u", "se", "perp\u00e9tue", "depuis", "des", "temps", "tr\u00e8s", "anciens", "elle", "comprend", "les", "l\u00e9gendes", "les", "chansons", "folkloriques", "et", "les", "proverbes", "la", "litt\u00e9rature", "sinovietnamienne", "quant", "\u00e0", "elle", "s'\u00e9crivait", "en", "caract\u00e8res", "chinois", "influenc\u00e9e", "par", "les", "textes", "confuc\u00e9ens", "et", "bouddhiques", "elle", "ob\u00e9issait", "\u00e0", "des", "r\u00e8gles", "m\u00e9triques", "et", "de", "versification", "strictes", "enfin", "la", "litt\u00e9rature", "moderne", "qu\u00f4c", "\u00e2m", "recouvre", "la", "totalit\u00e9", "des", "\u00e9crits", "en", "ch", "n\u00f4m", "\u00e0", "partir", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "bien", "que", "le", "ch", "n\u00f4m", "reste", "l'expression", "du", "vietnamien", "populaire", "il", "suppose", "une", "parfaite", "ma\u00eetrise", "du", "chinois", "classique", "et", "de", "la", "prononciation", "vietnamienne", "des", "caract\u00e8res", "chinois", "alors", "que", "le", "march\u00e9", "du", "livre", "s'effondre", "dans", "de", "nombreux", "pays", "d'occident", "au", "xxie", "si\u00e8cle", "il", "conna\u00eet", "un", "v\u00e9ritable", "regain", "d'int\u00e9r\u00eat", "au", "vi\u00eat", "nam", "o\u00f9", "les", "librairies", "et", "les", "maisons", "d'\u00e9dition", "vietnamiennes", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "d'un", "pouvoir", "d'achat", "en", "hausse", "connaissent", "une", "croissance", "continue", "de", "ventes", "de", "livres", "qui", "refl\u00e8tent", "autant", "l'attachement", "du", "pays", "\u00e0", "sa", "culture", "que", "son", "ouverture", "au", "monde", "arts", "du", "spectacle", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "vietnamien", "en", "vietnamien", "s\u00e2n", "khu", "m\u00eale", "musique", "chant", "psalmodie", "danse", "et", "mime", "on", "distingue", "plusieurs", "genres", "th\u00e9\u00e2trales", "au", "vi\u00eat", "nam", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "classique", "est", "tr\u00e8s", "formel", "il", "a", "recours", "\u00e0", "des", "gestes", "et", "\u00e0", "des", "d\u00e9cors", "bien", "\u00e9tablis", "et", "est", "accompagn\u00e9", "par", "un", "orchestre", "o\u00f9", "domine", "le", "son", "du", "tambour", "les", "personnages", "y", "sont", "peu", "nombreux", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "populaire", "h\u00e1t", "ch\u00e8o", "est", "le", "lieu", "d'expression", "d'une", "protestation", "sociale", "par", "le", "biais", "de", "la", "satire", "le", "chant", "et", "la", "r\u00e9citation", "po\u00e9tique", "incluent", "de", "nombreux", "proverbes", "accompagn\u00e9es", "de", "m\u00e9lodies", "populaires", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "moderne", "h\u00e1t", "ci", "lng", "litt\u00e9ralement", "chant", "r\u00e9form\u00e9", "n\u00e9", "dans", "le", "sud", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "largement", "influenc\u00e9", "par", "l'occident", "il", "existe", "aussi", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "parl\u00e9", "kch", "n\u00f3i", "ou", "kch", "inspir\u00e9", "du", "th\u00e9\u00e2tre", "occidental", "qui", "est", "apparu", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "trouve", "ses", "adeptes", "parmi", "les", "\u00e9tudiants", "et", "les", "intellectuels", "vietnamiens", "des", "dizaines", "de", "troupes", "et", "de", "compagnies", "fond\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "se", "produisent", "dans", "l'ensemble", "du", "pays", "danse", "la", "danse", "en", "vietnamien", "m\u00faa", "est", "une", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "culture", "et", "de", "l'histoire", "du", "vi\u00eat", "nam", "particuli\u00e8rement", "la", "danse", "folklorique", "d\u00e2n", "v", "ses", "variations", "r\u00e9gionales", "refl\u00e8tent", "les", "coutumes", "et", "la", "culture", "de", "chaque", "r\u00e9gion", "du", "pays", "y", "compris", "les", "festivals", "saisonniers", "les", "c\u00e9l\u00e9brations", "et", "les", "mythes", "tout", "en", "partageant", "les", "fils", "culturels", "communs", "de", "tout", "le", "vi\u00eat", "nam", "ainsi", "dans", "les", "hauts", "plateaux", "r\u00e9gion", "brumeuse", "et", "humide", "les", "danseurs", "rev\u00eatent", "des", "costumes", "tr\u00e8s", "color\u00e9s", "avec", "un", "parapluie", "les", "danseurs", "du", "nord", "plus", "classiques", "avec", "le", "\u00e1o", "d\u00e0i", "et", "le", "chapeau", "plat", "int\u00e8grent", "diverses", "activit\u00e9s", "du", "quotidien", "dans", "leurs", "mouvements", "les", "rameuses", "sur", "le", "m\u00e9kong", "les", "travaux", "de", "couture", "dans", "le", "sud", "r\u00e9gion", "parsem\u00e9e", "de", "rizi\u00e8res", "les", "danses", "reprennent", "les", "sc\u00e8nes", "des", "paysans", "travaillant", "dans", "les", "champs", "et", "coiff\u00e9s", "d'un", "n\u00f3n", "l\u00e1", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "la", "danse", "folklorique", "contribue", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sentation", "et", "\u00e0", "la", "promotion", "de", "l'identit\u00e9", "et", "de", "la", "culture", "des", "ethnies", "vietnamiennes", "notamment", "lors", "de", "festivals", "internationaux", "de", "danse", "la", "date", "exacte", "de", "la", "naissance", "de", "la", "danse", "folklorique", "vietnamienne", "n'est", "pas", "connue", "avec", "pr\u00e9cision", "pourtant", "les", "historiens", "vietnamiens", "estiment", "qu'avant", "le", "xe", "si\u00e8cle", "elle", "\u00e9tait", "surtout", "li\u00e9e", "\u00e0", "des", "rituels", "religieux", "tel", "que", "le", "culte", "des", "anc\u00eatres", "\u00e0", "partir", "du", "xe", "si\u00e8cle", "elle", "conna\u00eet", "un", "d\u00e9veloppement", "vigoureux", "tant", "dans", "la", "population", "qu'\u00e0", "la", "cour", "royale", "puis", "imp\u00e9riale", "si", "elles", "sont", "pratiqu\u00e9es", "par", "des", "paysans", "lors", "des", "f\u00eates", "villageoises", "elles", "font", "aussi", "l'objet", "d'une", "attention", "particuli\u00e8re", "de", "la", "cour", "en", "effet", "en", "le", "roi", "l\u00fd", "th\u00e1i", "t", "cr\u00e9e", "le", "poste", "de", "qun", "gi\u00e1p", "dont", "le", "r\u00f4le", "est", "de", "soutenir", "les", "danseurs", "amateurs", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qu'apparaissent", "les", "premi\u00e8res", "troupes", "de", "danse", "populaire", "\u00e0", "l'instar", "de", "la", "dynastie", "des", "l\u00fd", "celle", "des", "trn", "qui", "lui", "succ\u00e8de", "encourage", "la", "danse", "folklorique", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "\u00e9l\u00e9ment", "culturel", "de", "la", "population", "et", "de", "l'union", "nationale", "sous", "le", "r\u00e8gne", "des", "nguyn", "la", "derni\u00e8re", "dynastie", "imp\u00e9riale", "vietnamienne", "il", "y", "a", "une", "s\u00e9paration", "entre", "la", "danse", "folklorique", "et", "la", "danse", "royale", "m\u00faa", "cung", "\u00ecnh", "si", "la", "danse", "folklorique", "exprime", "les", "coutumes", "populaires", "la", "danse", "royale", "met", "en", "valeur", "les", "symboles", "imp\u00e9riaux", "musique", "la", "musique", "traditionnelle", "vietnamienne", "utilise", "une", "gamme", "pentatonique", "\u00e0", "cinq", "notes", "d'origine", "chinoise", "les", "airs", "populaires", "sont", "g\u00e9n\u00e9ralement", "chant\u00e9s", "sans", "accompagnement", "instrumental", "ils", "ont", "\u00e9t\u00e9", "adapt\u00e9s", "par", "le", "parti", "communiste", "vietnamien", "pour", "de", "nombreuses", "marches", "patriotiques", "parmi", "les", "instruments", "traditionnels", "figurent", "le", "\u00e0n", "bu", "une", "cithare", "\u00e0", "une", "corde", "et", "le", "t'rng", "un", "grand", "xylophone", "en", "bambou", "les", "diff\u00e9rentes", "ethnies", "ont", "leurs", "propres", "instruments", "des", "fl\u00fbtes", "en", "roseau", "des", "gongs", "et", "des", "instruments", "\u00e0", "cordes", "fabriqu\u00e9s", "\u00e0", "partir", "de", "calebasses", "en", "mati\u00e8re", "de", "musique", "moderne", "la", "sc\u00e8ne", "vietnamienne", "est", "vari\u00e9e", "et", "soumise", "\u00e0", "des", "influences", "\u00e0", "la", "fois", "occidentales", "et", "estasiatiques", "tous", "les", "artistes", "\u00e9tant", "surveill\u00e9s", "par", "le", "gouvernement", "les", "sujets", "potentiellement", "subversifs", "sont", "largement", "\u00e9vit\u00e9s", "ou", "fortement", "cod\u00e9s", "quelques", "personnalit\u00e9s", "de", "la", "musique", "vietnamienne", "moderne", "cin\u00e9ma", "fond\u00e9e", "par", "un", "groupe", "d'intellectuels", "la", "premi\u00e8re", "compagnie", "cin\u00e9matographique", "vietnamienne", "voit", "le", "jour", "\u00e0", "hano\u00ef", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "produit", "des", "documentaires", "comme", "le", "couronnement", "de", "l'empereur", "bao", "dai", "et", "quelques", "films", "muets", "avec", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "d'indochine", "et", "la", "partition", "du", "pays", "deux", "industries", "cohabitent", "tandis", "que", "le", "sudvi\u00eat", "nam", "produit", "principalement", "des", "s\u00e9ries", "b", "\u00e0", "petit", "budget", "le", "nordvi\u00eat", "nam", "voit", "dans", "le", "cin\u00e9ma", "un", "moyen", "de", "propagande", "apr\u00e8s", "et", "la", "r\u00e9unification", "du", "pays", "un", "important", "studio", "d'\u00e9tat", "est", "cr\u00e9\u00e9", "et", "un", "but", "fix\u00e9", "les", "films", "doivent", "montrer", "la", "r\u00e9alit\u00e9", "sociale", "du", "pays", "il", "convient", "aussi", "d\u00e9sormais", "de", "distinguer", "deux", "types", "de", "productions", "celles", "financ\u00e9es", "par", "l'\u00e9tat", "et", "celles", "qui", "le", "sont", "par", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "f\u00eates", "et", "jours", "f\u00e9ri\u00e9s", "religion", "au", "vi\u00eat", "nam", "cohabitent", "cinquantequatre", "ethnies", "dont", "chacune", "poss\u00e8de", "ses", "propres", "croyances", "li\u00e9es", "\u00e0", "leurs", "cultures", "et", "\u00e0", "leur", "spiritualit\u00e9", "propre", "le", "pays", "situ\u00e9", "au", "point", "de", "rencontre", "des", "cultures", "indienne", "et", "chinoise", "a", "accueilli", "et", "assimil\u00e9", "plusieurs", "religions", "la", "loi", "vietnamienne", "garantit", "la", "libert\u00e9", "de", "religion", "et", "de", "croyance", "culte", "des", "anc\u00eatres", "le", "culte", "des", "anc\u00eatres", "t\u00edn", "ngng", "th", "c\u00fang", "t", "ti\u00ean", "est", "le", "trait", "le", "plus", "saillant", "de", "la", "vie", "spirituelle", "vietnamienne", "expression", "rituelle", "de", "la", "pi\u00e9t\u00e9", "filiale", "il", "est", "pratiqu\u00e9", "dans", "tout", "le", "pays", "et", "par", "tous", "les", "vietnamiens", "quelle", "que", "soit", "leur", "appartenance", "sociale", "ou", "leur", "id\u00e9ologie", "politique", "il", "se", "base", "sur", "la", "croyance", "qui", "veut", "que", "mourir", "signifierait", "retourner", "avec", "des", "anc\u00eatres", "aux", "neuf", "sources", "mais", "que", "de", "l\u00e0", "leurs", "\u00e2mes", "reviendraient", "en", "permanence", "en", "visite", "afin", "de", "prot\u00e9ger", "la", "descendance", "ce", "culte", "est", "pr\u00e9sent", "chez", "de", "nombreux", "peuples", "d'asie", "du", "sudest", "et", "constitue", "l'\u00e9l\u00e9ment", "culturel", "sp\u00e9cifique", "de", "cette", "r\u00e9gion", "du", "monde", "mais", "c'est", "chez", "les", "vietnamiens", "qu'il", "est", "le", "plus", "r\u00e9pandu", "et", "le", "plus", "d\u00e9velopp\u00e9", "jusqu'\u00e0", "en", "devenir", "presque", "une", "religion", "bouddhisme", "le", "bouddhisme", "aujourd'hui", "pr\u00e9sent\u00e9", "comme", "la", "grande", "religion", "du", "pays", "est", "arriv\u00e9", "au", "vi\u00eat", "nam", "d\u00e8s", "le", "iie", "si\u00e8cle", "par", "le", "nord", "de", "l'asie", "centrale", "et", "par", "des", "routes", "du", "sud", "de", "l'inde", "il", "connut", "son", "apog\u00e9e", "au", "vi\u00eat", "nam", "du", "xiie", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "sous", "les", "dynasties", "des", "ly", "et", "des", "tran", "qui", "le", "port\u00e8rent", "au", "rang", "de", "religion", "nationale", "bouddhisme", "et", "politique", "s'immis\u00e7aient", "alors", "plusieurs", "bonzes", "participant", "\u00e0", "la", "vie", "politique", "et", "plusieurs", "monarques", "\u00e9tant", "bonzes", "la", "pagode", "\u00e9tait", "devenue", "le", "centre", "culturel", "des", "communaut\u00e9s", "villageoises", "les", "bonzes", "jouaient", "en", "m\u00eame", "temps", "le", "r\u00f4le", "d'instituteur", "\u00e0", "partir", "du", "xve", "si\u00e8cle", "le", "bouddhisme", "c\u00e9da", "sa", "place", "au", "confucianisme", "au", "niveau", "de", "la", "structure", "sociale", "il", "quitta", "donc", "la", "cour", "imp\u00e9riale", "mais", "resta", "ancr\u00e9", "dans", "les", "villages", "o\u00f9", "les", "pagodes", "constituaient", "toujours", "le", "point", "de", "rep\u00e8re", "de", "la", "vie", "spirituelle", "de", "la", "population", "la", "croyance", "bouddhiste", "joua", "un", "r\u00f4le", "tr\u00e8s", "important", "pendant", "les", "guerres", "de", "r\u00e9sistance", "par", "sa", "conception", "hostile", "aux", "agressions", "il", "est", "donc", "de", "notre", "jour", "soutenu", "politiquement", "contrairement", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "re\u00e7ue", "qu'il", "est", "r\u00e9prim\u00e9", "au", "vi\u00eat", "nam", "lequel", "compte", "en", "plus", "de", "onze", "millions", "de", "pratiquants", "pr\u00e8s", "de", "dixsept", "mille", "pagodes", "soit", "de", "la", "totalit\u00e9", "des", "vestiges", "vietnamiens", "quarantesept", "mille", "dignitaires", "quatre", "instituts", "d'\u00e9tudes", "bouddhistes", "et", "trenteetunes", "\u00e9coles", "de", "formation", "de", "dignitaires", "religieux", "christianisme", "les", "d\u00e9buts", "du", "christianisme", "au", "vi\u00eat", "nam", "ne", "sont", "pas", "connus", "avec", "pr\u00e9cision", "on", "peut", "cependant", "dater", "l'arriv\u00e9e", "de", "l'\u00e9glise", "vers", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "les", "premiers", "messagers", "furent", "les", "missionnaires", "dominicains", "portugais", "d'abord", "install\u00e9s", "\u00e0", "malacca", "ils", "se", "rendirent", "ensuite", "au", "cambodge", "puis", "au", "sud", "du", "vi\u00eat", "nam", "apr\u00e8s", "les", "dominicains", "les", "j\u00e9suites", "furent", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sents", "sur", "le", "terrain", "et", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "p\u00e8re", "alexandre", "de", "rhodes", "commen\u00e7a", "\u00e0", "\u00e9vang\u00e9liser", "la", "cochinchine", "en", "afin", "de", "mieux", "remplir", "sa", "mission", "d'apostolat", "il", "\u00e9tudia", "le", "vietnamien", "et", "mit", "au", "point", "un", "syst\u00e8me", "de", "romanisation", "de", "la", "langue", "le", "ch", "quc", "ng", "qui", "est", "devenu", "l'\u00e9criture", "du", "vietnamien", "moderne", "la", "doctrine", "catholique", "se", "r\u00e9pandit", "dans", "tout", "le", "pays", "durant", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "missionnaires", "furent", "parfois", "l'objet", "de", "pers\u00e9cutions", "notamment", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "des", "rois", "minh", "mng", "thiu", "tr", "et", "t", "c", "ces", "monarques", "consid\u00e9raient", "le", "christianisme", "comme", "un", "grave", "danger", "mena\u00e7ant", "l'\u00e9quilibre", "politique", "moral", "et", "religieux", "du", "pays", "aujourd'hui", "le", "vi\u00eat", "nam", "est", "le", "deuxi\u00e8me", "pays", "catholique", "d'asie", "apr\u00e8s", "les", "philippines", "sa", "population", "compte", "en", "effet", "de", "\u00e0", "de", "catholique", "sous", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "leur", "libert\u00e9", "religieuse", "avait", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "r\u00e9duite", "\u00e0", "l'instar", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "les", "\u00e9glises", "\u00e9taient", "officiellement", "assimil\u00e9es", "\u00e0", "des", "institutions", "capitalistes", "et", "consid\u00e9r\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "comme", "un", "dangereux", "contrepouvoir", "depuis", "toutefois", "l'\u00e9tat", "conduit", "une", "politique", "plus", "lib\u00e9rale", "et", "la", "religion", "catholique", "effectue", "un", "retour", "en", "force", "en", "outre", "estim\u00e9", "\u00e0", "environ", "deux", "millions", "les", "protestants", "constituent", "une", "minorit\u00e9", "religieuse", "active", "au", "vi\u00eat", "nam", "ils", "d\u00e9veloppent", "prudemment", "mais", "r\u00e9solument", "des", "r\u00e9seaux", "qui", "leur", "ont", "donn\u00e9", "la", "r\u00e9putation", "de", "religion", "qui", "cro\u00eet", "la", "plus", "vite", "au", "sein", "du", "pays", "cet", "essor", "s'appuie", "sur", "la", "base", "de", "racines", "en", "partie", "francophones", "qui", "remontent", "au", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "caoda\u00efsme", "fond\u00e9", "en", "par", "un", "fonctionnaire", "vietnamien", "ng\u00f4", "vn", "chi\u00eau", "le", "caoda\u00efsme", "rassemble", "toutes", "les", "religions", "ou", "pratiques", "religieuses", "confucianisme", "tao\u00efsme", "bouddhisme", "christianisme", "islam", "culte", "des", "anc\u00eatres", "etc", "en", "une", "seule", "religion", "universelle", "tr\u00e8s", "vite", "reconnue", "par", "les", "autorit\u00e9s", "coloniales", "fran\u00e7aises", "elle", "devint", "une", "des", "religions", "officielles", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "son", "saintsi\u00e8ge", "construit", "entre", "et", "se", "trouve", "\u00e0", "t\u00e2y", "ninh", "\u00e0", "une", "centaine", "de", "kilom\u00e8tres", "d'h\u00f4", "chi", "minhville", "de", "nos", "joursquand", "on", "d\u00e9nombre", "pr\u00e8s", "de", "millions", "de", "pratiquants", "dans", "le", "pays", "dignitaires", "et", "lieux", "de", "cultes", "elle", "est", "parfois", "qualifi\u00e9e", "de", "secte", "par", "les", "m\u00e9dias", "occidentaux", "langues", "la", "langue", "officielle", "le", "vietnamien", "ting", "vit", "est", "aujourd'hui", "\u00e9crite", "au", "moyen", "d'un", "alphabet", "d\u00e9riv\u00e9", "de", "l'alphabet", "latin", "des", "vietnamiens", "ne", "parlent", "qu'une", "langue", "leur", "langue", "maternelle", "vietnamien", "ou", "langues", "des", "minorit\u00e9s", "ethniques", "cette", "romanisation", "se", "nomme", "ch", "quc", "ng", "elle", "d\u00e9coule", "de", "la", "volont\u00e9", "des", "missionnaires", "catholiques", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "de", "retranscrire", "dans", "un", "syst\u00e8me", "phon\u00e9tique", "une", "langue", "qui", "n'\u00e9tait", "alors", "transcrite", "que", "dans", "le", "syst\u00e8me", "d'\u00e9criture", "en", "caract\u00e8res", "vietnamiens", "d\u00e9riv\u00e9", "du", "chinois", "les", "ch", "n\u00f4m", "le", "j\u00e9suite", "alexandre", "de", "rhodes", "\u00e9tablit", "un", "dictionnaire", "de", "langue", "annamite", "largement", "en", "transcrivant", "le", "dictionnaire", "vietnamienportugais", "compos\u00e9", "par", "gaspar", "do", "amaral", "fond\u00e9", "sur", "la", "phon\u00e9tique", "du", "portugais", "l'utilisation", "de", "cette", "transcription", "alphab\u00e9tique", "a", "\u00e9t\u00e9", "impos\u00e9e", "par", "le", "gouvernement", "fran\u00e7ais", "en", "et", "est", "devenue", "la", "m\u00e9thode", "officielle", "d'\u00e9criture", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "du", "vi\u00eat", "nam", "le", "vietnamien", "poss\u00e8de", "aussi", "un", "statut", "officiel", "dans", "l'association", "des", "nations", "de", "l'asie", "du", "sudest", "il", "est", "reconnu", "comme", "l'une", "des", "langues", "minoritaires", "de", "la", "tch\u00e9quie", "le", "vi\u00eat", "nam", "conna\u00eet", "une", "grande", "diversit\u00e9", "linguistique", "puisqu'il", "compte", "langues", "appartenant", "\u00e0", "l'ensemble", "des", "cinq", "grandes", "familles", "linguistiques", "pr\u00e9sentes", "en", "asie", "du", "sudest", "austroasiatique", "vietnamien", "muong", "khmer", "taikadai", "t\u00e0y", "hmongmien", "hmong", "austron\u00e9sienne", "cham", "jara\u00ef", "sinotib\u00e9taine", "chinoisdes", "groupes", "parlant", "des", "langues", "austroasiatiques", "sont", "r\u00e9partis", "dans", "tout", "le", "pays", "tandis", "que", "ceux", "qui", "parlent", "le", "taikadai", "le", "hmongmien", "ou", "les", "langues", "sinotib\u00e9taines", "se", "trouvaient", "historiquement", "principalement", "dans", "le", "nord", "mais", "vivent", "maintenant", "\u00e9galement", "dans", "d'autres", "r\u00e9gions", "des", "groupes", "de", "langue", "austron\u00e9sienne", "sont", "situ\u00e9s", "dans", "la", "partie", "sud", "du", "centre", "du", "vi\u00eat", "nam", "et", "les", "hauts", "plateaux", "de", "tay", "nguyen", "la", "famille", "des", "langues", "austroasiatiques", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "plus", "ancienne", "de", "la", "r\u00e9gion", "le", "chinois", "mandarin", "est", "beaucoup", "parl\u00e9", "deux", "millions", "de", "locuteurs", "au", "moins", "m\u00eame", "si", "une", "grande", "partie", "des", "chinois", "du", "pays", "parlent", "vi\u00eatnamien", "et", "une", "variante", "locale", "du", "chinois", "cantonais", "on", "compte", "encore", "\u00e0", "russophones", "h\u00e9ritage", "de", "l'influence", "de", "l'urss", "des", "ann\u00e9es", "\u00e0", "le", "russe", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "pr\u00e9sent", "et", "tr\u00e8s", "enseign\u00e9", "avant", "\u00e0", "certaines", "p\u00e9riodes", "entre", "et", "l'enseignement", "du", "russe", "d\u00e9passait", "m\u00eame", "l'enseignement", "du", "fran\u00e7ais", "cependant", "de", "nombreux", "vietnamiens", "ont", "depuis", "oubli\u00e9", "la", "langue", "avant", "la", "crise", "\u00e9conomique", "de", "le", "russe", "a", "connu", "un", "renouveau", "avec", "l'arriv\u00e9e", "des", "riches", "touristes", "russes", "oligarques", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "du", "boom", "\u00e9conomique", "de", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "du", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "qu'a", "connu", "la", "russie", "le", "russe", "est", "surtout", "parl\u00e9", "\u00e0", "cam", "ranh", "et", "sa", "r\u00e9gion", "o\u00f9", "de", "nombreux", "vietnamiens", "travaillaient", "\u00e0", "la", "base", "sovi\u00e9tique", "puis", "russe", "de", "la", "baie", "de", "cam", "ranh", "de", "\u00e0", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "\u00e0", "germanophones", "ce", "qui", "s'explique", "par", "le", "retour", "de", "vietnamiens", "de", "l'exrda", "de", "\u00e0", "un", "renouveau", "de", "l'allemand", "a", "aussi", "\u00e9t\u00e9", "constat\u00e9", "depuis", "le", "d\u00e9but", "de", "ce", "si\u00e8cle", "essor", "du", "tourisme", "forts", "contingents", "de", "touristes", "germanophones", "plus", "nombreux", "que", "les", "touristes", "francophones", "\u00e9changes", "commerciaux", "importants", "la", "p\u00e9riode", "r\u00e9cente", "a", "vu", "de", "nouveau", "une", "forte", "\u00e9migration", "de", "vietnamiens", "vers", "l'allemagne", "avec", "de", "multiples", "\u00e9changes", "et", "de", "nombreux", "allersretours", "entre", "ces", "deux", "pays", "ce", "qui", "fait", "que", "l'allemand", "est", "devenu", "la", "troisi\u00e8me", "langue", "europ\u00e9enne", "la", "plus", "parl\u00e9e", "dans", "le", "pays", "le", "khmer", "cambodgien", "conserve", "pr\u00e8s", "de", "locuteurs", "les", "khmers", "kroms", "qui", "seraient", "ethniquement", "plus", "d'un", "million", "surtout", "dans", "le", "sud", "pr\u00e8s", "de", "h\u00f4", "chi", "minhville", "l'exsa\u00efgon", "avant", "sa\u00efgon", "\u00e9tait", "majoritairement", "de", "langue", "khm\u00e8re", "mais", "la", "tendance", "a", "chang\u00e9", "vers", "avec", "l'afflux", "des", "travailleurs", "de", "l'ethnie", "vi\u00eat", "venus", "pour", "les", "travaux", "coloniaux", "de", "l'extension", "du", "port", "de", "sa\u00efgon", "le", "vi\u00eat", "nam", "fait", "partie", "de", "la", "francophonie", "le", "pays", "ancienne", "colonie", "fran\u00e7aise", "comporte", "une", "minorit\u00e9", "francophone", "environ", "francophones", "r\u00e9els", "ou", "partiels", "pour", "la", "plupart", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "diaspora", "en", "france", "essentiellement", "constitu\u00e9e", "de", "personnes", "\u00e2g\u00e9es", "ayant", "connu", "l'\u00e9poque", "coloniale", "certains", "francophones", "ne", "ma\u00eetrisent", "plus", "que", "quelques", "mots", "en", "fran\u00e7ais", "ou", "ont", "oubli\u00e9", "la", "langue", "le", "chiffre", "des", "francophones", "r\u00e9els", "doit", "plut\u00f4t", "tourner", "autour", "de", "personnesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "les", "statistiques", "sur", "le", "nombre", "de", "francophones", "seraient", "volontairement", "sur\u00e9valu\u00e9es", "pour", "toucher", "des", "subventions", "europ\u00e9ennes", "et", "fran\u00e7aises", "aujourd'hui", "le", "fran\u00e7ais", "reste", "tr\u00e8s", "peu", "enseign\u00e9", "dans", "les", "\u00e9coles", "du", "pays", "le", "fran\u00e7ais", "souffre", "de", "son", "isolement", "dans", "la", "r\u00e9gion", "et", "des", "cons\u00e9quences", "de", "la", "mondialisation", "privil\u00e9giant", "la", "langue", "anglaise", "\u00e9changes", "commerciaux", "diplomatie", "etc", "les", "derniers", "militaires", "fran\u00e7ais", "sont", "partis", "du", "vi\u00eat", "nam", "en", "et", "la", "fin", "de", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "remonte", "\u00e0", "les", "jeunes", "vietnamiens", "misent", "d\u00e9sormais", "surtout", "sur", "l'apprentissage", "de", "l'anglais", "millions", "d'anglophones", "r\u00e9els", "au", "minimum", "et", "il", "y", "a", "autant", "d'anglophones", "partiels", "ce", "qui", "fait", "du", "vi\u00eat", "nam", "le", "pays", "d'asie", "du", "sudest", "qui", "a", "le", "plus", "d'anglophones", "apr\u00e8s", "les", "philippines", "et", "la", "malaisie", "et", "devant", "la", "tha\u00eflande", "ainsi", "plus", "de", "cinq", "millions", "de", "vietnamiens", "ma\u00eetrisent", "l'anglais", "\u00e0", "des", "degr\u00e9s", "divers", "soit", "environ", "de", "la", "population", "en", "cette", "situation", "s'explique", "par", "la", "forte", "pr\u00e9sence", "de", "soldats", "am\u00e9ricains", "entre", "et", "au", "sudvi\u00eat", "nam", "ainsi", "que", "par", "la", "forte", "\u00e9migration", "vers", "les", "pays", "anglophones", "une", "grande", "partie", "des", "plus", "de", "deux", "millions", "de", "vi\u00eatnamiens", "\u00e9migr\u00e9s", "est", "all\u00e9e", "dans", "des", "pays", "anglophones", "tels", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "l'australie", "etcr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "presse", "anglophone", "est", "tr\u00e8s", "dynamique", "au", "vietnam", "et", "les", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "am\u00e9ricains", "sont", "capt\u00e9s", "par", "satellites", "ex", "cnn", "cbs", "par", "les", "jeunes", "vietnamiens", "l'anglais", "est", "aussi", "la", "langue", "de", "l'apec", "et", "de", "l'asean", "pour", "communiquer", "avec", "les", "autres", "pays", "d'asie", "il", "est", "aussi", "utilis\u00e9", "par", "une", "grande", "partie", "de", "la", "diaspora", "qui", "vit", "dans", "les", "pays", "anglosaxons", "tels", "que", "les", "\u00e9tatsunis", "le", "canada", "l'australie", "une", "faible", "partie", "des", "am\u00e9rasiens", "plusieurs", "milliers", "enfants", "n\u00e9s", "de", "soldats", "am\u00e9ricains", "et", "de", "vietnamiennes", "n\u00e9s", "durant", "la", "guerre", "avant", "sont", "anglophones", "la", "plupart", "ne", "parlent", "que", "le", "vietnamien", "le", "russe", "le", "polonais", "le", "roumain", "sont", "aussi", "parl\u00e9s", "par", "des", "descendants", "de", "coop\u00e9rants", "du", "pacte", "de", "varsovie", "aupr\u00e8s", "du", "vit", "minh", "ayant", "fait", "souche", "dans", "le", "pays", "mais", "le", "nombre", "de", "locuteurs", "est", "inconnu", "inversement", "il", "y", "a", "au", "moins", "vietnamiens", "en", "pologne", "dont", "l'immigration", "est", "r\u00e9cente", "avec", "des", "allers", "et", "retours", "nombreux", "entre", "les", "deux", "pays", "gastronomie", "issue", "d'un", "fort", "m\u00e9tissage", "culturel", "la", "gastronomie", "vietnamienne", "ob\u00e9it", "\u00e0", "des", "r\u00e8gles", "culinaires", "subtiles", "en", "effet", "elle", "s'appuie", "sur", "deux", "piliers", "fondamentaux", "la", "philosophie", "du", "yin", "et", "du", "yang", "et", "le", "principe", "des", "cinq", "\u00e9l\u00e9ments", "bois", "feu", "m\u00e9tal", "terre", "et", "eau", "lesquels", "sont", "appliqu\u00e9s", "\u00e0", "tous", "les", "plats", "vietnamiens", "qui", "reposent", "donc", "sur", "un", "\u00e9quilibre", "et", "un", "jeu", "de", "compensation", "entre", "les", "go\u00fbts", "et", "les", "ar\u00f4mes", "\u00e0", "travers", "l'utilisation", "d'herbes", "fra\u00eeches", "de", "nombreux", "l\u00e9gumes", "et", "fruits", "de", "mer", "combin\u00e9s", "\u00e0", "des", "techniques", "de", "cuisson", "traditionnelles", "qui", "\u00e9vitent", "la", "friture", "et", "les", "huiles", "dans", "sa", "nourriture", "la", "cuisine", "vietnamienne", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "l'une", "des", "plus", "saines", "au", "monde", "cette", "gastronomie", "raffin\u00e9e", "et", "tr\u00e8s", "diversifi\u00e9e", "se", "distingue", "selon", "les", "r\u00e9gions", "dans", "le", "nord", "on", "y", "trouve", "deux", "aliments", "constants", "la", "sauce", "de", "soja", "v\u00e9ritable", "marqueur", "de", "la", "cuisine", "vietnamienne", "nordique", "et", "transmis", "par", "les", "trois", "pays", "frontaliers", "du", "vi\u00eat", "nam", "chine", "laos", "et", "cambodge", "et", "le", "riz", "gluant", "cultiv\u00e9", "dans", "le", "delta", "du", "fleuve", "rouge", "dans", "le", "sud", "les", "sp\u00e9cialit\u00e9s", "vietnamiennes", "sont", "plus", "sucr\u00e9es", "et", "plus", "tropicales", "gr\u00e2ce", "au", "delta", "du", "m\u00e9kong", "qui", "offre", "une", "multitude", "de", "fruits", "de", "mer", "riz", "et", "fruits", "exotiques", "comme", "le", "pitaya", "ou", "fruit", "du", "dragon", "et", "la", "papaye", "verte", "dans", "le", "centre", "du", "vi\u00eat", "nam", "l'alimentation", "est", "plus", "sal\u00e9e", "h\u00e9ritage", "de", "la", "m\u00e9thode", "de", "conservation", "ancestrale", "par", "le", "sel", "elle", "est", "aussi", "plus", "\u00e9pic\u00e9e", "gr\u00e2ce", "aux", "influences", "indiennes", "qui", "lui", "ont", "l\u00e9gu\u00e9", "le", "pimentla", "colonisation", "du", "vi\u00eat", "nam", "par", "les", "fran\u00e7ais", "a", "\u00e9galement", "contribu\u00e9", "\u00e0", "\u00e9toffer", "sa", "cuisine", "ce", "sont", "ces", "derniers", "qui", "ont", "introduit", "le", "caf\u00e9", "la", "baguette", "de", "pain", "indissociable", "des", "b\u00e1nh", "m\u00ec", "le", "buf", "la", "pomme", "de", "terre", "le", "potiron", "les", "haricots", "verts", "ou", "encore", "les", "chayotes", "ces", "produits", "font", "aujourd'hui", "partie", "int\u00e9grante", "de", "la", "culture", "alimentaire", "vietnamienne", "en", "le", "vi\u00eat", "nam", "a", "\u00e9t\u00e9", "nomm\u00e9", "comme", "la", "premi\u00e8re", "destination", "culinaire", "d'asie", "par", "le", "magazine", "forbes", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "vi", "nhan", "nguyen", "et", "l\u00e9onpaul", "schwab", "vietnam", "ma", "terre", "mon", "\u00e2me", "paris", "pippa", "coll", "itin\u00e9rances", "p", "isbn", "tran", "tu", "binh", "et", "eric", "panthou", "les", "plantations", "michelin", "au", "vi\u00eatnam", "la", "galipote", "michel", "catlla", "gilbert", "de", "terssac", "et", "truong", "an", "quoc", "vi\u00eatnam", "en", "transitions", "lyon", "ens", "\u00e9ditions", "fran\u00e7ois", "guillemot", "vi\u00eatnam", "fractures", "d'une", "nation", "une", "histoire", "contemporaine", "de", "\u00e0", "nos", "jours", "la", "d\u00e9couverte", "articles", "connexes", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "nominations", "au", "journal", "officiel", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "g\u00e9ographie", "marine", "gazetteer", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "musique", "musicbrainz", "le", "droit", "du", "vi\u00eat", "nam", "sur", "jurispedia", "portail", "du", "vi\u00eat", "nam", "portail", "du", "communisme", "portail", "de", "lasie", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "francophonie"]