["wikimedia", "commons", "souvent", "nomm\u00e9", "commons", "est", "une", "m\u00e9diath\u00e8que", "en", "ligne", "d'images", "de", "sons", "d'autres", "m\u00e9dias", "audiovisuels", "et", "de", "donn\u00e9es", "json", "sous", "licence", "libre", "elle", "centralise", "des", "m\u00e9dias", "libres", "tels", "que", "photographies", "dessins", "sch\u00e9mas", "partitions", "cartes", "g\u00e9ographiques", "textes", "\u00e9crits", "et", "parl\u00e9s", "animations", "et", "vid\u00e9os", "objets", "d", "qui", "ont", "une", "utilit\u00e9", "pour", "au", "moins", "un", "des", "projets", "de", "wikimedia", "en", "novembre", "elle", "passe", "la", "barre", "des", "millions", "de", "fichiers", "h\u00e9berg\u00e9s", "cette", "biblioth\u00e8que", "multim\u00e9dia", "propose", "uniquement", "un", "contenu", "libre", "publi\u00e9", "soit", "sous", "licence", "libre", "soit", "dans", "le", "domaine", "public", "aux", "\u00e9tatsunis", "dans", "le", "pays", "d'origine", "de", "l'uvre", "et", "dans", "celui", "du", "contributeur", "l'ajoutant", "au", "site", "cette", "banque", "de", "donn\u00e9es", "regroupe", "la", "majeure", "partie", "des", "sch\u00e9mas", "photos", "vid\u00e9os", "et", "sons", "libres", "qui", "servent", "\u00e0", "illustrer", "les", "articles", "de", "wikip\u00e9dia", "dans", "ses", "diff\u00e9rentes", "versions", "linguistiques", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "septembre", "wikimedia", "commons", "dispose", "de", "plus", "de", "trente", "millions", "de", "fichiers", "d\u00e9but", "sa", "politique", "de", "licence", "libre", "a", "oblig\u00e9", "le", "monde", "juridique", "\u00e0", "prendre", "position", "sur", "les", "droits", "d'auteur", "d'uvres", "cr\u00e9\u00e9es", "par", "des", "nonhumains", "lors", "de", "la", "controverse", "du", "selfie", "du", "macaque", "wikimedia", "commons", "collabore", "avec", "des", "m\u00e9diath\u00e8ques", "afin", "de", "diffuser", "plus", "largement", "leurs", "fonds", "d'images", "libres", "\u00e0", "travers", "wikip\u00e9dia", "notamment", "en", "d\u00e9cembre", "les", "archives", "f\u00e9d\u00e9rales", "du", "bundestag", "allemand", "ont", "ainsi", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9", "images", "vers", "ce", "site", "puis", "en", "avril", "la", "biblioth\u00e8que", "du", "land", "de", "saxe", "fait", "un", "don", "de", "images", "et", "en", "novembre", "le", "mus\u00e9e", "ethnographique", "d'amsterdam", "tropenmuseum", "a", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9", "images", "concernant", "l'indon\u00e9sie", "ces", "images", "dont", "beaucoup", "ont", "une", "valeur", "historique", "servent", "ensuite", "d'illustrations", "\u00e0", "des", "articles", "de", "wikip\u00e9dia", "des", "sites", "web", "et", "des", "journaux", "en", "ligne", "ce", "type", "de", "collaboration", "offre", "\u00e0", "ces", "biblioth\u00e8ques", "et", "mus\u00e9es", "une", "plus", "grande", "diffusion", "de", "leur", "fonds", "d'images", "et", "une", "r\u00e9vision", "de", "ces", "fonds", "par", "les", "internautes", "qui", "signalent", "les", "erreurs", "comme", "des", "descriptions", "incorrectes", "ou", "des", "confusions", "entre", "auteurs", "homonymes", "et", "permettent", "la", "correction", "des", "autorit\u00e9s", "les", "biographies", "succinctes", "identifiant", "les", "auteurs", "dans", "une", "collection", "d'archives", "origine", "du", "nom", "le", "nom", "wikimedia", "commons", "provient", "de", "wikimedia", "foundation", "et", "de", "commons", "en", "anglais", "terrains", "communaux", "au", "sens", "propre", "biens", "communs", "au", "sens", "figur\u00e9", "signifiant", "ainsi", "le", "partage", "de", "contenus", "entre", "diff\u00e9rentes", "versions", "linguistiques", "de", "projets", "de", "diff\u00e9rentes", "natures", "histoire", "le", "projet", "fut", "propos\u00e9", "par", "erik", "m\u00f6ller", "en", "mars", "et", "fut", "lanc\u00e9", "le", "septembre", "de", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "principale", "motivation", "pour", "un", "d\u00e9p\u00f4t", "centralis\u00e9", "\u00e9tait", "de", "r\u00e9duire", "la", "dispersion", "d'efforts", "entre", "les", "projets", "wikimedia", "des", "diff\u00e9rentes", "langues", "car", "un", "m\u00eame", "fichier", "devait", "\u00eatre", "import\u00e9", "unitairement", "sur", "chacun", "des", "wiki", "souhaitant", "l'utiliser", "organisation", "et", "fonctionnement", "principe", "contrairement", "aux", "banques", "d'images", "et", "de", "m\u00e9dias", "traditionnelles", "wikimedia", "commons", "ne", "publie", "que", "des", "m\u00e9dias", "dans", "le", "domaine", "public", "ou", "sous", "licence", "libre", "tout", "un", "chacun", "peut", "gratuitement", "le", "copier", "le", "r\u00e9utiliser", "et", "par", "ricochet", "modifier", "les", "fichiers", "disponibles", "sur", "commons", "tant", "que", "les", "conditions", "de", "redistribution", "des", "copies", "ou", "des", "fichiers", "modifi\u00e9s", "sont", "respect\u00e9es", "la", "structure", "de", "la", "base", "de", "donn\u00e9es", "est", "distribu\u00e9e", "avec", "les", "textes", "de", "commons", "sous", "la", "licence", "creative", "commons", "bysa", "les", "conditions", "de", "distribution", "de", "chaque", "fichier", "individuel", "sont", "indiqu\u00e9es", "sur", "la", "page", "de", "description", "qui", "l'accompagne", "pour", "\u00eatre", "accept\u00e9", "dans", "wikimedia", "commons", "un", "m\u00e9dia", "doit", "pouvoir", "\u00eatre", "redistribu\u00e9", "et", "publi\u00e9", "y", "compris", "commercialement", "et", "s'il", "est", "modifi\u00e9", "seules", "certaines", "contraintes", "sont", "permises", "comme", "l'obligation", "de", "citer", "l'auteur", "originel", "ou", "de", "redistribuer", "une", "cr\u00e9ation", "d\u00e9riv\u00e9e", "sous", "la", "m\u00eame", "licence", "les", "formats", "accept\u00e9s", "sont", "png", "gif", "jpeg", "xcf", "pdf", "midi", "ogg", "svg", "et", "djvu", "la", "taille", "maximale", "d'un", "fichier", "est", "de", "mo", "n\u00e9anmoins", "tous", "les", "m\u00e9dias", "libres", "ne", "sont", "pas", "accept\u00e9s", "ils", "doivent", "poss\u00e9der", "un", "int\u00e9r\u00eat", "encyclop\u00e9dique", "\u00e9ducatif", "ou", "potentiellement", "servir", "au", "sein", "d'un", "des", "projets", "de", "wikimedia", "seuls", "les", "logos", "de", "wikimedia", "\u00e9chappent", "\u00e0", "ces", "r\u00e8gles", "dans", "le", "but", "de", "faciliter", "leur", "utilisation", "dans", "les", "diff\u00e9rents", "projets", "de", "la", "fondation", "comme", "les", "autres", "projets", "wikimedia", "commons", "est", "fond\u00e9", "sur", "la", "technologie", "mediawiki", "les", "pages", "peuvent", "donc", "\u00eatre", "modifi\u00e9es", "facilement", "par", "quiconque", "sans", "n\u00e9cessiter", "de", "connaissances", "particuli\u00e8res", "directement", "depuis", "un", "navigateur", "web", "contrairement", "aux", "fichiers", "t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s", "directement", "dans", "chaque", "projet", "ceux", "qui", "sont", "import\u00e9s", "dans", "commons", "peuvent", "\u00eatre", "ins\u00e9r\u00e9s", "dans", "les", "pages", "de", "tous", "les", "projets", "wikimedia", "sans", "qu'il", "soit", "n\u00e9cessaire", "de", "r\u00e9it\u00e9rer", "l'op\u00e9ration", "d'importation", "projet", "par", "projet", "contrairement", "\u00e0", "wikip\u00e9dia", "ou", "au", "wiktionnaire", "qui", "sont", "d\u00e9clin\u00e9s", "dans", "plusieurs", "variantes", "linguistiques", "commons", "est", "un", "projet", "multilingue", "si", "la", "plupart", "des", "pages", "du", "projet", "disposent", "de", "traductions", "il", "n'y", "a", "pas", "de", "commons", "diff\u00e9rents", "pour", "chaque", "langue", "un", "moteur", "de", "recherche", "baptis\u00e9", "mayflower", "fleur", "de", "mai", "en", "anglais", "affichait", "des", "vignettes", "pour", "les", "r\u00e9sultats", "ce", "projet", "a", "\u00e9t\u00e9", "abandonn\u00e9pertinence", "contest\u00e9e", "organisation", "la", "gestion", "et", "l'utilisation", "de", "commons", "reposent", "pour", "une", "part", "importante", "sur", "l'emploi", "de", "diverses", "cat\u00e9gories", "nombre", "d'entre", "elles", "par", "sujets", "permettent", "aux", "utilisateurs", "de", "trouver", "les", "illustrations", "ou", "documents", "qui", "les", "int\u00e9ressent", "des", "liens", "\u00e9tant", "de", "plus", "facilement", "ins\u00e9rables", "notamment", "dans", "les", "articles", "encyclop\u00e9diques", "des", "projets", "wikip\u00e9dia", "\u00e0", "remarquer", "pour", "les", "wikip\u00e9diens", "francophones", "que", "les", "noms", "des", "cat\u00e9gories", "ne", "suivent", "pas", "sur", "commons", "la", "r\u00e8gle", "du", "singulier", "valable", "dans", "ce", "projetci", "la", "cat\u00e9gorie", "la", "plus", "haute", "dite", "cat\u00e9gorie", "racine", "est", "commonsroot", "on", "trouve", "imm\u00e9diatement", "en", "dessous", "la", "cat\u00e9gorie", "categories", "qui", "regroupe", "comme", "cat\u00e9goriesfilles", "celles", "qui", "portent", "sur", "les", "th\u00e8mes", "les", "plus", "larges", "abstraits", "comme", "concrets", "par", "exemple", "cat\u00e9gories", "par", "couleur", "cat\u00e9gories", "par", "continent", "cat\u00e9gories", "par", "fonction", "parmi", "cellesci", "la", "cat\u00e9gorie", "categories", "by", "topic", "est", "plac\u00e9e", "en", "haut", "de", "liste", "en", "raison", "de", "son", "int\u00e9r\u00eat", "pour", "tout", "utilisateur", "et", "ayant", "en", "cat\u00e9goriesfilles", "des", "cat\u00e9gories", "comme", "diagrams", "by", "subject", "cette", "cat\u00e9gorie", "est", "\u00e0", "comparer", "\u00e0", "la", "cat\u00e9gorie", "topics", "o\u00f9", "elle", "figure", "\u00e9galement", "en", "t\u00eate", "de", "liste", "on", "trouve", "ensuite", "la", "cat\u00e9gorie", "commons", "sorte", "de", "cat\u00e9goriem\u00e8re", "pour", "les", "r\u00e8gles", "et", "t\u00e2ches", "de", "maintenance", "de", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "on", "reconna\u00eet", "ainsi", "parmi", "les", "cat\u00e9goriesfilles", "la", "cat\u00e9gorie", "commonsfr", "qui", "concerne", "les", "pages", "en", "fran\u00e7ais", "ou", "les", "pages", "et", "images", "ayant", "\u00e0", "voir", "avec", "les", "projets", "francophones", "de", "cette", "cat\u00e9gorie", "se", "rapproche", "la", "cat\u00e9gorie", "user", "qui", "regroupe", "les", "utilisateurs", "comme", "dans", "les", "autres", "projets", "trois", "cat\u00e9gories", "majeures", "sont", "affect\u00e9es", "au", "type", "du", "document", "m\u00e9dia", "son", "statut", "quant", "au", "droit", "d'auteur", "et", "\u00e0", "sa", "provenance", "source", "media", "types", "copyright", "statuses", "et", "pictures", "and", "images", "by", "source", "topics", "est", "la", "cat\u00e9goriem\u00e8re", "de", "la", "hi\u00e9rarchie", "des", "sujets", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "les", "images", "ou", "illustr\u00e9s", "par", "un", "autre", "m\u00e9dia", "normalement", "tous", "les", "fichiers", "doivent", "appara\u00eetre", "dans", "au", "moins", "l'une", "des", "cat\u00e9gories", "de", "cette", "partie", "de", "l'arborescence", "afin", "de", "permettre", "la", "recherche", "par", "sujet", "et", "motcl\u00e9", "on", "y", "trouve", "par", "exemple", "la", "cat\u00e9gorie", "nature", "avec", "parmi", "beaucoup", "d'autres", "la", "souscat\u00e9gorie", "natural", "phenomena", "contributions", "en", "juin", "wikimedia", "commons", "r\u00e9unissait", "un", "groupe", "social", "de", "commonistes", "s'\u00e9levant", "\u00e0", "plus", "de", "utilisateurs", "actifs", "au", "niveau", "mondial", "et", "\u00e9tait", "supervis\u00e9", "par", "administrateurs", "dont", "huit", "bureaucrates", "les", "millions", "de", "fichiers", "h\u00e9berg\u00e9s", "sur", "commons", "comptabilisaient", "millions", "de", "pages", "vues", "par", "mois", "soit", "par", "heure", "uniquement", "sur", "le", "site", "de", "wikimedia", "commonspassage", "\u00e0", "actualiser", "des", "institutions", "mus\u00e9es", "biblioth\u00e8ques", "archives", "institutions", "internationales", "etc", "contribuent", "\u00e0", "l'enrichissement", "de", "la", "m\u00e9diath\u00e8que", "wikimedia", "commons", "en", "par", "exemple", "c\u00e9l\u00e9brant", "les", "ans", "de", "la", "loi", "suisse", "sur", "la", "conservation", "des", "monuments", "les", "archives", "cantonales", "vaudoises", "ont", "t\u00e9l\u00e9vers\u00e9", "reproductions", "photographiques", "extraites", "de", "la", "collection", "de", "l'arch\u00e9ologue", "albert", "naef", "un", "natif", "du", "canton", "de", "vaud", "en", "avril", "directmedia", "publishing", "en", "une", "maison", "d'\u00e9dition", "allemande", "de", "berlin", "qui", "publie", "wikip\u00e9dia", "en", "allemand", "sur", "dvdrom", "a", "fait", "don", "\u00e0", "wikimedia", "commons", "d'une", "collection", "de", "images", "scann\u00e9es", "en", "haute", "r\u00e9solution", "de", "peintures", "du", "domaine", "public", "tir\u00e9e", "de", "leur", "dvdrom", "york", "project", "meisterwerke", "der", "malerei", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "mises", "en", "ligne", "avec", "les", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "associ\u00e9es", "dans", "le", "cadre", "dune", "coop\u00e9ration", "entre", "les", "archives", "f\u00e9d\u00e9rales", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "dallemagne", "et", "wikimedia", "allemagne", "un", "transfert", "de", "masse", "denviron", "photos", "la", "plupart", "ayant", "pour", "th\u00e8me", "l'histoire", "de", "l'allemagne", "exrda", "comprise", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9alis\u00e9", "les", "images", "sont", "sous", "licence", "creative", "commons", "attribution", "sharealike", "germany", "ccbysa", "laccord", "conclu", "entre", "wikimedia", "allemagne", "et", "les", "archives", "f\u00e9d\u00e9rales", "dispose", "express\u00e9ment", "entre", "autres", "que", "les", "archives", "f\u00e9d\u00e9rales", "poss\u00e8dent", "les", "droits", "n\u00e9cessaires", "pour", "\u00eatre", "en", "mesure", "de", "placer", "les", "images", "sous", "cette", "licence", "les", "images", "ont", "une", "taille", "de", "pixels", "sur", "leur", "c\u00f4t\u00e9", "le", "plus", "long", "la", "deuxi\u00e8me", "partie", "de", "laccord", "porte", "sur", "un", "outil", "qui", "relie", "la", "liste", "des", "noms", "de", "personnes", "enregistr\u00e9es", "dans", "les", "archives", "f\u00e9d\u00e9rales", "aux", "m\u00e9tadonn\u00e9es", "personne", "de", "wikip\u00e9dia", "en", "allemand", "et", "\u00e0", "la", "liste", "dautorit\u00e9", "de", "la", "biblioth\u00e8que", "nationale", "allemande", "t\u00e2che", "que", "wikip\u00e9dia", "en", "allemand", "effectue", "d\u00e9j\u00e0", "depuis", "le", "mars", "la", "deutsche", "fotothek", "et", "wikimedia", "allemagne", "ont", "annonc\u00e9", "au", "cours", "dune", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "commune", "les", "d\u00e9tails", "dun", "partenariat", "lun", "des", "aspects", "les", "plus", "manifestes", "est", "le", "placement", "denviron", "images", "de", "la", "fotothek", "sous", "licence", "creative", "commons", "ccbysa", "et", "leur", "importation", "sur", "wikimedia", "commons", "le", "novembre", "le", "tropenmuseum", "et", "wikimedia", "paysbas", "ont", "annonc\u00e9", "le", "placement", "d'environ", "images", "concernant", "l'indon\u00e9sie", "sous", "licence", "creative", "commons", "ccbysa", "et", "leur", "importation", "sur", "wikimedia", "commons", "cette", "donation", "fait", "suite", "\u00e0", "une", "premi\u00e8re", "mise", "\u00e0", "disposition", "d\u00e9but", "ao\u00fbt", "de", "images", "concernant", "le", "suriname", "financement", "en", "la", "wikimedia", "foundation", "a", "re\u00e7u", "une", "subvention", "de", "dollars", "de", "la", "fondation", "ford", "pour", "d\u00e9velopper", "son", "r\u00e9pertoire", "de", "ressources", "multim\u00e9dia", "wikimedia", "commons", "\u00e0", "des", "fins", "\u00e9ducatives", "concours", "image", "de", "l'ann\u00e9e", "depuis", "un", "vote", "en", "deux", "tours", "d\u00e9signe", "l'", "image", "de", "lann\u00e9e", "parmi", "plusieurs", "centaines", "de", "photos", "ayant", "re\u00e7u", "le", "label", "d'", "image", "remarquable", "durant", "lann\u00e9e", "pr\u00e9c\u00e9dente", "en", "participants", "du", "monde", "entier", "votent", "pour", "les", "meilleures", "images", "parmi", "images", "pr\u00e9s\u00e9lectionn\u00e9espassage", "\u00e0", "actualiser", "wiki", "loves", "monuments", "depuis", "le", "concours", "photographique", "wiki", "loves", "monuments", "est", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "mois", "de", "septembre", "pour", "photographier", "les", "monuments", "historiques", "et", "nationaux", "du", "monde", "les", "\u00e9ditions", "et", "ont", "\u00e9t\u00e9", "officiellement", "reconnues", "comme", "plus", "grand", "concours", "de", "photographie", "du", "monde", "par", "le", "livre", "guinness", "des", "records", "en", "septembre", "internautes", "ont", "particip\u00e9", "au", "concours", "en", "t\u00e9l\u00e9versant", "photospassage", "\u00e0", "actualiser", "wiki", "loves", "earth", "le", "concours", "photographique", "wiki", "loves", "earth", "est", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "wikimedia", "ukraine", "sur", "le", "th\u00e8me", "du", "patrimoine", "naturel", "apr\u00e8s", "cette", "premi\u00e8re", "\u00e9dition", "limit\u00e9e", "\u00e0", "ce", "pays", "le", "concours", "devient", "international", "l'ann\u00e9e", "suivante", "avec", "pays", "participants", "parmi", "les", "associations", "wikimedia", "locales", "francophones", "wikim\u00e9dia", "france", "et", "wikimedia", "ch", "ne", "participent", "qu'\u00e0", "partir", "de", "rejointes", "par", "wikim\u00e9dia", "canada", "en", "distinctions", "wikimedia", "commons", "a", "re\u00e7u", "une", "mention", "honorifique", "dans", "la", "cat\u00e9gorie", "communaut\u00e9", "num\u00e9rique", "lors", "des", "prix", "ars", "electronica", "awards", "en", "mai", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "partage", "de", "photographies", "ex", "flickr", "certaines", "images", "de", "commons", "proviennent", "de", "tels", "sites", "open", "clip", "art", "library", "m\u00e9diath\u00e8que", "de", "cliparts", "libres", "certains", "ont", "\u00e9t\u00e9", "import\u00e9s", "dans", "commons", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressource", "relative", "\u00e0", "l'audiovisuel", "imdb", "portail", "de", "wikim\u00e9dia", "portail", "de", "la", "photographie"]