["le", "terme", "angloam\u00e9ricain", "woke", "\u00e9veill\u00e9", "d\u00e9signe", "initialement", "le", "fait", "d'\u00eatre", "conscient", "des", "probl\u00e8mes", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "justice", "sociale", "et", "\u00e0", "l'\u00e9galit\u00e9", "raciale", "en", "en", "raison", "de", "son", "adoption", "croissante", "audel\u00e0", "de", "ses", "origines", "afroam\u00e9ricaines", "le", "terme", "est", "devenu", "une", "expression", "fourretout", "utilis\u00e9e", "pour", "d\u00e9nigrer", "des", "id\u00e9es", "progressistes", "souvent", "centr\u00e9es", "sur", "la", "d\u00e9fense", "des", "droits", "de", "groupes", "minoritaires", "et", "port\u00e9es", "par", "des", "courants", "universitaires", "comme", "la", "critical", "race", "theory", "th\u00e9orie", "critique", "de", "la", "race", "qui", "visent", "\u00e0", "promouvoir", "la", "justice", "sociale", "cellesci", "incluent", "le", "mouvement", "black", "lives", "matter", "et", "des", "formes", "connexes", "d'antiracisme", "ainsi", "que", "des", "campagnes", "sur", "les", "questions", "relatives", "\u00e0", "la", "condition", "f\u00e9minine", "comme", "le", "mouvement", "#metoo", "et", "aux", "droits", "lgbt", "l'expression", "capitalisme", "\u00e9veill\u00e9", "woke", "capitalism", "a", "\u00e9t\u00e9", "invent\u00e9e", "pour", "d\u00e9crire", "les", "entreprises", "qui", "expriment", "leur", "soutien", "\u00e0", "ces", "causes", "selon", "leurs", "d\u00e9tracteurs", "ceux", "qu'ils", "regroupent", "sous", "cette", "appellation", "se", "donneraient", "un", "ascendant", "moral", "injustifi\u00e9", "et", "alimenteraient", "l'intol\u00e9rance", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "d'opinions", "diff\u00e9rentes", "portant", "atteinte", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "notamment", "via", "la", "cancel", "culture", "origines", "et", "d\u00e9riv\u00e9s", "le", "terme", "woke", "provient", "du", "verbe", "anglais", "wake", "r\u00e9veiller", "pour", "d\u00e9crire", "un", "\u00e9tat", "d'\u00e9veil", "face", "\u00e0", "l'injustice", "il", "est", "initialement", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9signer", "des", "personnes", "conscientes", "des", "probl\u00e8mes", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "justice", "sociale", "et", "\u00e0", "l'\u00e9galit\u00e9", "raciale", "en", "il", "est", "parfois", "utilis\u00e9", "en", "anglais", "vernaculaire", "afroam\u00e9ricain", "dans", "l'expression", "stay", "woke", "en", "fran\u00e7ais", "rester", "\u00e9veill\u00e9s", "ou", "restez", "\u00e9veill\u00e9s", "selon", "le", "contexte", "en", "effet", "woke", "est", "alors", "utilis\u00e9", "\u00e0", "la", "place", "de", "woken", "la", "forme", "habituelle", "du", "participe", "pass\u00e9", "de", "wake", "cela", "a", "conduit", "\u00e0", "son", "tour", "\u00e0", "l'utilisation", "de", "woke", "comme", "adjectif", "\u00e9quivalent", "\u00e0", "awake", "qui", "est", "devenu", "courant", "aux", "\u00e9tatsunis", "le", "terme", "utilis\u00e9", "notamment", "dans", "le", "monde", "africainam\u00e9ricain", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "a", "refait", "surface", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "de", "la", "naissance", "du", "mouvement", "black", "lives", "matter", "en", "comme", "slogan", "pour", "encourager", "la", "vigilance", "et", "l'activisme", "face", "\u00e0", "la", "discrimination", "raciale", "et", "\u00e0", "d'autres", "in\u00e9galit\u00e9s", "sociales", "telles", "que", "les", "discriminations", "vis\u00e0vis", "de", "la", "communaut\u00e9", "lgbt", "des", "femmes", "des", "immigr\u00e9s", "et", "dautres", "populations", "marginalis\u00e9es", "et", "les", "mobilisations", "pour", "le", "climat", "le", "terme", "woke", "a", "fait", "l'objet", "de", "m\u00e8mes", "de", "d\u00e9tournements", "parodiques", "et", "de", "critiques", "de", "la", "part", "de", "ceux", "qui", "lui", "reprochent", "d'\u00eatre", "une", "id\u00e9ologie", "moralisatrice", "sectaire", "et", "manich\u00e9enne", "pouvant", "porter", "atteinte", "\u00e0", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "selon", "le", "r\u00e9dacteur", "en", "chef", "adjoint", "du", "journal", "du", "dimanche", "vivien", "vergnaud", "l'expression", "wokisme", "ressemble", "\u00e0", "l'expression", "politique", "gauchisme", "en", "appuyant", "sur", "le", "fait", "que", "cette", "expression", "a", "\u00e9t\u00e9", "beaucoup", "moqu\u00e9e", "et", "peu", "de", "gens", "s'en", "revendiquent", "elle", "est", "plut\u00f4t", "utilis\u00e9e", "pour", "d\u00e9nigrer", "et", "disqualifier", "des", "adversaires", "politiques", "en", "regroupant", "plusieurs", "mouvements", "de", "pens\u00e9e", "souvent", "assimil\u00e9s", "\u00e0", "la", "gauche", "pour", "le", "politologue", "cl\u00e9ment", "viktorovitch", "le", "terme", "woke", "est", "aujourd'hui", "davantage", "utilis\u00e9", "par", "les", "adversaires", "aux", "mouvements", "progressistes", "que", "par", "les", "militants", "euxm\u00eames", "d'apr\u00e8s", "lui", "ce", "mot", "est", "devenu", "un", "concept", "fourretout", "un", "outil", "purement", "rh\u00e9torique", "une", "arme", "de", "disqualification", "massive", "utilis\u00e9e", "contre", "le", "discours", "de", "gauche", "il", "constate", "que", "les", "pol\u00e9miques", "autour", "du", "wokisme", "ont", "progressivement", "remplac\u00e9", "celles", "autour", "de", "l'islamogauchisme", "mais", "qu'elles", "ont", "les", "m\u00eames", "finalit\u00e9s", "disqualifier", "les", "luttes", "antiracistes", "et", "f\u00e9ministes", "sens", "du", "mot", "woke", "au", "qu\u00e9bec", "le", "mot", "woke", "s'est", "r\u00e9pandu", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "son", "emploi", "p\u00e9joratif", "aurait", "\u00e9t\u00e9", "popularis\u00e9", "au", "qu\u00e9bec", "par", "l'essayiste", "et", "chroniqueur", "mathieu", "bockc\u00f4t\u00e9", "qui", "aurait", "aussi", "contribu\u00e9", "\u00e0", "faire", "conna\u00eetre", "le", "mot", "en", "france", "selon", "le", "linguiste", "qu\u00e9b\u00e9cois", "gabriel", "martin", "l'on", "d\u00e9signe", "p\u00e9jorativement", "comme", "woke", "une", "personne", "dont", "le", "militantisme", "sinscrit", "dans", "une", "id\u00e9ologie", "de", "gauche", "radicale", "qui", "est", "structur\u00e9e", "en", "fonction", "de", "questions", "identitaires", "li\u00e9es", "\u00e0", "la", "race", "mais", "aussi", "au", "genre", "\u00e0", "l'orientation", "sexuelle", "etc", "et", "que", "l'id\u00e9ologie", "en", "jeu", "se", "trouve", "en", "opposition", "conceptuelle", "et", "s\u00e9mantique", "aussi", "bien", "avec", "l'universalisme", "progressiste", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "lumi\u00e8res", "qu'avec", "ses", "contreparties", "plus", "conservatrices", "il", "indique", "que", "le", "mot", "s'emploie", "aussi", "comme", "adjectif", "par", "exemple", "dans", "l'expression", "id\u00e9ologie", "woke", "parfois", "d\u00e9sign\u00e9e", "comme", "du", "wokisme", "par", "ailleurs", "les", "linguistes", "qu\u00e9b\u00e9cois", "ont", "observ\u00e9", "que", "le", "mot", "woke", "prend", "g\u00e9n\u00e9ralement", "un", "soussens", "p\u00e9joratif", "dans", "leur", "vari\u00e9t\u00e9", "de", "fran\u00e7ais", "selon", "eux", "il", "sert", "nomm\u00e9ment", "\u00e0", "d\u00e9peindre", "comme", "endoctrin\u00e9es", "et", "\u00e9trang\u00e8res", "au", "dialogue", "d\u00e9mocratique", "sain", "les", "personnes", "dont", "on", "l'affuble", "et", "on", "l'associe", "souvent", "\u00e0", "des", "individus", "moralistes", "dogmatiques", "qui", "donnent", "des", "le\u00e7ons", "qui", "pr\u00f4nent", "la", "culture", "du", "bannissement", "et", "la", "rectitude", "politique", "il", "en", "d\u00e9coule", "que", "le", "mot", "a", "pris", "le", "caract\u00e8re", "d'un", "exonyme", "il", "est", "peu", "employ\u00e9", "par", "la", "gauche", "pour", "s'autod\u00e9signer", "\u00e0", "ce", "fait", "le", "journaliste", "st\u00e9phane", "baillargeon", "consid\u00e8re", "que", "le", "mot", "woke", "repr\u00e9sente", "une", "arme", "retourn\u00e9e", "par", "la", "droite", "contre", "la", "gauche", "histoire", "xxe", "si\u00e8cle", "l'oxford", "english", "dictionary", "enregistre", "une", "utilisation", "politiquement", "consciente", "pr\u00e9coce", "en", "dans", "l'article", "if", "you're", "woke", "you", "dig", "it", "de", "william", "melvin", "kelley", "dans", "le", "new", "york", "times", "et", "dans", "la", "pi\u00e8ce", "de", "garvey", "lives!", "de", "barry", "beckham", "i", "been", "sleeping", "all", "my", "life", "and", "now", "that", "mr", "garvey", "done", "woke", "me", "up", "i'm", "gon'", "stay", "woke", "and", "i'm", "gon", "help", "him", "wake", "up", "other", "black", "folk", "pertinence", "contest\u00e9e", "fin", "des", "ann\u00e9es", "la", "premi\u00e8re", "utilisation", "moderne", "du", "terme", "woke", "appara\u00eet", "dans", "la", "chanson", "master", "teacher", "de", "l'album", "new", "amerykah", "part", "one", "th", "world", "war", "de", "la", "chanteuse", "de", "musique", "soul", "erykah", "badu", "tout", "au", "long", "de", "la", "chanson", "erykah", "badu", "chante", "la", "phrase", "i", "stay", "woke", "bien", "que", "la", "phrase", "n'ait", "pas", "encore", "de", "lien", "avec", "les", "questions", "de", "justice", "sociale", "la", "chanson", "de", "erykah", "badu", "est", "associ\u00e9e", "ult\u00e9rieurement", "\u00e0", "ces", "probl\u00e8mespertinence", "contest\u00e9eto", "stay", "woke", "rester", "\u00e9veill\u00e9", "dans", "ce", "sens", "exprime", "l'aspect", "grammatical", "continu", "et", "habituel", "intensifi\u00e9", "de", "l'anglais", "vernaculaire", "afroam\u00e9ricain", "en", "substance", "\u00eatre", "toujours", "\u00e9veill\u00e9", "ou", "\u00eatre", "toujours", "vigilant", "selon", "david", "stovall", "erykah", "l'a", "introduit", "dans", "la", "culture", "populaire", "elle", "veut", "dire", "\"ne", "pas", "\u00eatre", "en", "paix\"", "\"ne", "pas", "\u00eatre", "anesth\u00e9si\u00e9\"", "pertinence", "contest\u00e9e", "ann\u00e9es", "en", "les", "utilisateurs", "de", "twitter", "ont", "commenc\u00e9", "\u00e0", "utiliser", "woke", "et", "stay", "woke", "en", "relation", "avec", "des", "questions", "de", "justice", "sociale", "et", "raciale", "et", "#staywoke", "est", "devenu", "un", "motdi\u00e8se", "largement", "utilis\u00e9", "erykah", "badu", "a", "utilis\u00e9", "ce", "terme", "d\u00e8s", "dans", "un", "message", "de", "soutien", "au", "groupe", "de", "musique", "f\u00e9ministe", "russe", "pussy", "riot", "elle", "tweete", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "ne", "n\u00e9cessite", "aucune", "croyance", "restez", "\u00e9veill\u00e9s", "soyez", "vigilants", "#freepussyriot", "dans", "le", "monde", "anglosaxon", "le", "terme", "woke", "s'est", "r\u00e9pandu", "dans", "son", "usage", "courant", "\u00e0", "travers", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "les", "cercles", "militants", "en", "le", "titre", "d'un", "article", "de", "bloomberg", "businessweek", "s'interrogeait", "ainsi", "is", "wikipedia", "woke", "estce", "que", "wikip\u00e9dia", "est", "woke", "en", "faisant", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "la", "base", "des", "contributeurs", "majoritairement", "blancs", "de", "la", "communaut\u00e9", "anglophone", "de", "l'encyclop\u00e9die", "en", "ligne", "cette", "large", "utilisation", "du", "terme", "est", "telle", "qu'en", "amanda", "hess", "en", "une", "journaliste", "du", "new", "york", "times", "avance", "qu'il", "est", "devenu", "presque", "\u00e0", "la", "mode", "pour", "les", "gens", "de", "clamer", "\u00e0", "quel", "point", "ils", "sont", "devenus", "conscients", "selon", "elle", "si", "le", "pc", "politiquement", "correct", "est", "une", "raillerie", "de", "la", "droite", "une", "fa\u00e7on", "de", "d\u00e9noncer", "l'hypersensibilit\u00e9", "dans", "le", "discours", "politique", "alors", "le", "woke", "est", "un", "retour", "de", "la", "gauche", "une", "mani\u00e8re", "d'affirmer", "le", "sensible", "cela", "signifie", "que", "l'on", "veut", "\u00eatre", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "quelqu'un", "de", "correct", "et", "que", "l'on", "veut", "que", "tout", "le", "monde", "sache", "\u00e0", "quel", "point", "on", "est", "correct", "elle", "exprime", "des", "inqui\u00e9tudes", "sur", "le", "fait", "que", "le", "mot", "woke", "est", "l'objet", "d'une", "appropriation", "culturelle", "\u00e9crivant", "lorsque", "les", "blancs", "aspirent", "\u00e0", "s'acheter", "une", "conscience", "ils", "naviguent", "entre", "l'altruisme", "et", "l'appropriation", "le", "linguiste", "ben", "zimmer", "a", "\u00e9galement", "estim\u00e9", "en", "qu'avec", "la", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "du", "terme", "son", "appartenance", "originelle", "\u00e0", "la", "conscience", "politique", "afroam\u00e9ricaine", "a", "\u00e9t\u00e9", "occult\u00e9e", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "le", "sens", "du", "terme", "woke", "\u00e9volue", "pour", "\u00e9voquer", "selon", "charles", "pulliammoore", "une", "parano\u00efa", "saine", "en", "particulier", "sur", "les", "questions", "de", "justice", "raciale", "et", "politique", "il", "est", "adopt\u00e9", "plus", "g\u00e9n\u00e9ralement", "comme", "un", "terme", "d'argot", "et", "fait", "l'objet", "de", "m\u00e8mes", "par", "exemple", "mtv", "news", "l'identifie", "comme", "un", "motcl\u00e9", "de", "l'argot", "adolescent", "en", "le", "concept", "woke", "soutient", "l'id\u00e9e", "que", "cette", "prise", "de", "conscience", "est", "une", "\u00e9vidence", "le", "rappeur", "earl", "sweatshirt", "se", "souvient", "d'avoir", "chant\u00e9", "i", "stay", "woke", "sa", "m\u00e8re", "d\u00e9nigrant", "la", "chanson", "lui", "aurait", "r\u00e9pondu", "non", "tu", "ne", "l'es", "pas", "enfin", "le", "terme", "woke", "sest", "\u00e9tendu", "\u00e0", "dautres", "causes", "et", "dautres", "usages", "plus", "mondains", "en", "effet", "le", "monde", "semble", "maintenant", "\u00e9veill\u00e9", "la", "e", "c\u00e9r\u00e9monie", "des", "golden", "globes", "marqu\u00e9e", "par", "laffaire", "harvey", "weinstein", "et", "la", "volont\u00e9", "den", "finir", "avec", "le", "harc\u00e8lement", "sexuel", "\u00e9tait", "en", "partie", "woke", "selon", "le", "new", "york", "times", "le", "magazine", "london", "review", "of", "books", "affirme", "m\u00eame", "que", "la", "famille", "royale", "britannique", "est", "d\u00e9sormais", "woke", "apr\u00e8s", "les", "fian\u00e7ailles", "du", "prince", "harry", "avec", "lactrice", "m\u00e9tisse", "meghan", "markle", "dont", "les", "positions", "antitrump", "sont", "connues", "ann\u00e9es", "cr\u00e9\u00e9e", "par", "keith", "knight", "et", "marshall", "todd", "la", "s\u00e9rie", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e", "woke", "traite", "des", "injustices", "subies", "par", "les", "afroam\u00e9ricains", "du", "point", "de", "vue", "d'un", "dessinateur", "afroam\u00e9ricain", "\u00e0", "succ\u00e8s", "qui", "entre", "dans", "le", "woke", "apr\u00e8s", "une", "interpellation", "aussi", "brutale", "qu'injustifi\u00e9e", "par", "des", "policiers", "blancs", "le", "mars", "l'ifop", "publie", "un", "sondage", "intitul\u00e9", "notori\u00e9t\u00e9", "et", "adh\u00e9sion", "aux", "th\u00e8ses", "de", "la", "\"pens\u00e9e", "woke\"", "parmi", "les", "fran\u00e7ais", "cette", "\u00e9tude", "indique", "que", "les", "concepts", "et", "notions", "rattach\u00e9s", "selon", "les", "termes", "du", "sondeur", "\u00e0", "la", "pens\u00e9e", "woke", "\u00e9criture", "inclusive", "racisme", "syst\u00e9mique", "masculinit\u00e9", "toxique", "etc", "ne", "sont", "que", "peu", "connus", "des", "fran\u00e7ais", "concernant", "la", "notion", "de", "pens\u00e9e", "woke", "\u00b1", "des", "sond\u00e9s", "en", "ont", "d\u00e9j\u00e0", "entendu", "parler", "\u00b1", "du", "panel", "en", "connaissent", "le", "sens", "le", "sondage", "d\u00e9montre", "\u00e9galement", "que", "la", "compr\u00e9hension", "des", "concepts", "exprim\u00e9s", "d\u00e9pendait", "principalement", "de", "l'\u00e2ge", "et", "du", "niveau", "de", "dipl\u00f4me", "le", "mars", "la", "pigiste", "soisic", "belin", "recense", "dans", "le", "journal", "les", "\u00e9chos", "le", "mot", "woke", "parmi", "les", "huit", "mots", "adopt\u00e9s", "par", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "z", "en", "juillet", "le", "minist\u00e8re", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "d\u00e9cide", "de", "lancer", "pour", "la", "rentr\u00e9e", "un", "laboratoire", "r\u00e9publicain", "contre", "le", "wokisme", "en", "vue", "d'\u00e9tudier", "l'influence", "de", "ce", "mouvement", "le", "rapport", "no", "de", "l'igesr", "fait", "\u00e9tat", "dans", "son", "annexe", "de", "plusieurs", "cas", "de", "mises", "en", "cause", "diffamatoires", "d'\u00e9tudiantspar", "qui", "dans", "les", "iep", "le", "sociologue", "michel", "wieviorka", "s'est", "rapidement", "oppos\u00e9", "\u00e0", "la", "mesure", "la", "jugeant", "disproportionn\u00e9e", "en", "mars", "la", "l\u00e9gislature", "de", "floride", "adopte", "la", "loi", "sur", "la", "libert\u00e9", "individuelle", "que", "le", "gouverneur", "de", "floride", "ron", "desantis", "surnomme", "stop", "wrongs", "to", "our", "kids", "and", "employees", "woke", "act", "interdisant", "en", "floride", "l'enseignement", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "sur", "les", "lieux", "de", "travail", "de", "la", "th\u00e9orie", "critique", "de", "la", "race", "et", "de", "l'existence", "d'un", "racisme", "syst\u00e9mique", "aux", "\u00e9tatsunis", "sous", "pr\u00e9texte", "qu'elles", "amplifient", "les", "divisions", "raciales", "desantis", "pr\u00e9sente", "cette", "loi", "comme", "un", "outil", "permettant", "aux", "entreprises", "aux", "employ\u00e9s", "aux", "enfants", "et", "aux", "familles", "de", "lutter", "contre", "lendoctrinement", "woke", "le", "woke", "en", "marketing", "et", "dans", "les", "affaires", "le", "novembre", "dans", "un", "article", "du", "magazine", "time", "la", "journaliste", "alana", "semuels", "d\u00e9taille", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "qu'elle", "nomme", "woke", "capitalism", "capitalisme", "\u00e9veill\u00e9", "dans", "lequel", "les", "marques", "tentent", "d'inclure", "des", "messages", "socialement", "conscients", "dans", "les", "campagnes", "publicitaires", "dans", "l'article", "elle", "cite", "l'exemple", "de", "la", "star", "de", "football", "am\u00e9ricain", "colin", "kaepernick", "\u00e9g\u00e9rie", "d'une", "campagne", "de", "nike", "avec", "le", "slogan", "croyez", "en", "quelque", "chose", "m\u00eame", "si", "cela", "signifie", "tout", "sacrifier", "peu", "avant", "kaepernick", "avait", "cr\u00e9\u00e9", "une", "controverse", "en", "posant", "un", "genou", "\u00e0", "terre", "pendant", "l'hymne", "national", "am\u00e9ricain", "dans", "un", "geste", "de", "protestation", "contre", "le", "racisme", "et", "les", "violences", "polici\u00e8res", "contre", "la", "communaut\u00e9", "noire", "le", "terme", "woke", "capital", "a", "\u00e9galement", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9", "par", "l'\u00e9ditorialiste", "conservateur", "ross", "douthat", "en", "selon", "ross", "douthat", "l'attention", "port\u00e9e", "par", "les", "entreprises", "aux", "injustices", "sociales", "n'est", "que", "la", "manifestation", "d'un", "woke", "capital", "qui", "se", "fiche", "\u00e9perdument", "de", "la", "prolif\u00e9ration", "des", "armes", "ou", "de", "la", "transphobie", "mais", "qui", "a", "senti", "le", "vent", "tourner", "pour", "le", "journaliste", "ind\u00e9pendant", "barth\u00e9lemy", "dont", "aborder", "ces", "sujets", "permet", "\u00e0", "ces", "entreprises", "d'esquiver", "les", "pol\u00e9miques", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "de", "d\u00e9tourner", "l'attention", "m\u00e9diatique", "de", "leurs", "agissements", "moins", "glorieux", "barth\u00e9lemy", "dont", "s'interroge", "\u00e9galement", "sur", "la", "pertinence", "de", "la", "campagne", "publicitaire", "de", "nike", "lorsque", "nike", "mettait", "colin", "kaepernick", "en", "t\u00eate", "d'affiche", "d'une", "campagne", "publicitaire", "estce", "parce", "qu'elle", "voulait", "aider", "les", "communaut\u00e9s", "dans", "lesquelles", "elle", "travaille", "ou", "bien", "parce", "que", "son", "cur", "de", "cible", "est", "constitu\u00e9", "de", "jeunes", "noirs", "ce", "qui", "est", "certain", "c'est", "que", "ses", "ventes", "ont", "augment\u00e9", "de", "dans", "les", "jours", "qui", "ont", "suivi", "le", "capitalisme", "woke", "d\u00e9crit", "\u00e9galement", "l'attitude", "des", "grandes", "entreprises", "confront\u00e9es", "\u00e0", "la", "force", "des", "r\u00e9seaux", "sociaux", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "les", "enjeux", "de", "r\u00e9putation", "deviennent", "d\u00e9terminants", "selon", "le", "monde", "des", "collectifs", "tr\u00e8s", "organis\u00e9s", "de", "consommateurs", "ou", "dactionnaires", "harc\u00e8lent", "les", "multinationales", "pour", "les", "inciter", "\u00e0", "bien", "se", "comporter", "que", "ce", "soit", "sur", "le", "plan", "\u00e9cologique", "ou", "en", "mati\u00e8re", "de", "discrimination", "ces", "pressions", "posent", "la", "question", "pour", "la", "journaliste", "anne", "de", "guign\u00e9", "des", "possibles", "d\u00e9rives", "li\u00e9es", "aux", "pressions", "morales", "exerc\u00e9es", "sans", "d\u00e9bat", "d\u00e9mocratique", "notamment", "par", "certains", "mouvements", "f\u00e9ministes", "et", "antiracistes", "sur", "les", "acteurs", "\u00e9conomiques", "ainsi", "la", "marque", "gucci", "a", "\u00e9t\u00e9", "fortement", "critiqu\u00e9e", "au", "printemps", "pour", "avoir", "lanc\u00e9", "un", "pull", "\u00e9voquant", "la", "pratique", "du", "blackface", "en", "pr\u00e9sentant", "une", "grande", "bouche", "rouge", "sur", "fond", "noir", "qui", "rappellerait", "des", "caricatures", "racistes", "afin", "de", "se", "faire", "excuser", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "a", "par", "la", "suite", "multipli\u00e9", "les", "dons", "\u00e0", "des", "associations", "de", "lutte", "contre", "les", "discriminations", "et", "les", "s\u00e9minaires", "de", "sensibilisation", "les", "\u00e9chos", "notent", "que", "les", "groupes", "am\u00e9ricains", "n'h\u00e9sitent", "plus", "\u00e0", "prendre", "position", "publiquement", "sur", "toutes", "les", "grandes", "r\u00e9formes", "soci\u00e9tales", "\u00e9tant", "pouss\u00e9s", "en", "cela", "par", "les", "groupes", "de", "pression", "selon", "anne", "de", "guign\u00e9", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "dirigeants", "adopterait", "cette", "nouvelle", "orientation", "morale", "par", "int\u00e9r\u00eat", "dans", "la", "m\u00eame", "veine", "le", "guardian", "souligne", "que", "lindustrie", "p\u00e9troli\u00e8re", "apr\u00e8s", "avoir", "financ\u00e9", "le", "d\u00e9ni", "du", "r\u00e9chauffement", "climatique", "pendant", "des", "ann\u00e9es", "argue", "maintenant", "que", "la", "transition", "doit", "\u00eatre", "tr\u00e8s", "progressive", "pour", "\u00e9viter", "de", "p\u00e9naliser", "les", "classes", "d\u00e9favoris\u00e9es", "la", "mutation", "vers", "une", "id\u00e9ologie", "woke", "nest", "quun", "argument", "pour", "prolonger", "la", "rente", "de", "nos", "jours", "le", "terme", "wokewashing", "est", "utilis\u00e9", "pour", "d\u00e9noncer", "une", "pratique", "publicitaire", "ou", "communicationnelle", "par", "laquelle", "une", "marque", "revendique", "un", "engagement", "de", "fa\u00e7ade", "similaire", "au", "greenwashing", "mais", "\u00e9tendu", "\u00e0", "dautres", "causes", "que", "lenvironnement", "telles", "que", "l\u00e9galit\u00e9", "entre", "les", "sexes", "les", "genres", "ou", "encore", "linclusion", "le", "wokefishing", "est", "l'utilisation", "d'un", "point", "de", "vue", "progressiste", "pour", "s\u00e9duire", "une", "personne", "critiques", "le", "terme", "a", "fait", "l'objet", "de", "m\u00e8mes", "de", "d\u00e9tournements", "parodiques", "et", "de", "critiques", "get", "woke", "go", "broke", "l'expression", "get", "woke", "go", "broke", "alternativement", "go", "woke", "go", "broke", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "utilis\u00e9e", "aux", "\u00e9tatsunis", "pour", "exprimer", "le", "sentiment", "que", "les", "entreprises", "notamment", "celles", "du", "secteur", "du", "divertissement", "qui", "adh\u00e8rent", "au", "politiquement", "correct", "ou", "c\u00e8dent", "aux", "demandes", "des", "militants", "pour", "la", "justice", "sociale", "en", "souffriront", "financi\u00e8rement", "le", "terme", "fut", "invent\u00e9", "par", "john", "ringo", "critiques", "du", "mouvement", "woke", "ascendant", "moral", "l'\u00e9crivain", "conservateur", "britannique", "douglas", "murray", "a", "critiqu\u00e9", "l'activisme", "moderne", "pour", "la", "justice", "sociale", "et", "les", "politiques", "woke", "dans", "son", "livre", "the", "madness", "of", "crowds", "gender", "race", "and", "identity", "il", "a", "\u00e9galement", "fait", "valoir", "que", "le", "woke", "est", "un", "mouvement", "qui", "a", "des", "objectifs", "respectables", "mais", "qui", "est", "maintenant", "un", "terme", "un", "peu", "charg\u00e9", "de", "sorte", "qu'il", "a", "\u00e9t\u00e9", "beaucoup", "moqu\u00e9", "ces", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "que", "beaucoup", "de", "gens", "euxm\u00eames", "ne", "sont", "pas", "tr\u00e8s", "enthousiastes", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "d'\u00eatre", "d\u00e9crits", "comme", "\u00e9tant", "des", "woke", "selon", "douglas", "murray", "l'un", "des", "probl\u00e8mes", "du", "mouvement", "woke", "est", "qu'il", "aggrave", "les", "choses", "en", "faisant", "croire", "aux", "gens", "qu'ils", "sont", "meilleurs", "il", "affirme", "que", "beaucoup", "d'entre", "nous", "n'aiment", "pas", "l'antagonisation", "des", "gays", "contre", "les", "h\u00e9t\u00e9ros", "ou", "l'antagonisation", "des", "femmes", "contre", "les", "hommes", "nous", "ne", "voulons", "pas", "que", "les", "races", "soient", "instrumentalis\u00e9es", "les", "unes", "contre", "les", "autres", "l'ancien", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "barack", "obama", "a", "montr\u00e9", "son", "opposition", "\u00e0", "la", "course", "\u00e0", "la", "puret\u00e9", "id\u00e9ologique", "des", "personnes", "se", "revendiquant", "woke", "qu'il", "juge", "contreproductive", "il", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "cette", "id\u00e9e", "de", "puret\u00e9", "que", "vous", "n'\u00eates", "pas", "compromis", "que", "vous", "\u00eates", "politiquement", "woke", "\u00e9veill\u00e9", "vous", "devriez", "la", "laisser", "derri\u00e8re", "vous", "et", "rapidement", "le", "monde", "est", "en", "d\u00e9sordre", "il", "y", "a", "des", "ambigu\u00eft\u00e9s", "les", "gens", "qui", "accomplissent", "de", "tr\u00e8s", "bonnes", "choses", "ont", "aussi", "des", "d\u00e9fauts", "les", "gens", "contre", "qui", "vous", "vous", "battez", "peuvent", "aimer", "leurs", "enfants", "et", "m\u00eame", "vous", "savez", "avoir", "des", "points", "communs", "avec", "vous", "barack", "obama", "critique", "\u00e9galement", "les", "strat\u00e9gies", "d\u00e9ploy\u00e9es", "en", "ligne", "par", "certains", "militants", "s'inqui\u00e9tant", "de", "cette", "tendance", "woke", "particuli\u00e8rement", "au", "sein", "des", "campus", "universitaires", "il", "y", "a", "des", "gens", "qui", "pensent", "que", "pour", "changer", "les", "choses", "il", "suffit", "de", "constamment", "juger", "et", "critiquer", "les", "autres", "en", "l'illustrant", "par", "un", "exemple", "si", "je", "publie", "un", "tweet", "ou", "un", "hashtag", "d\u00e9non\u00e7ant", "vos", "mauvaises", "actions", "ou", "le", "fait", "que", "vous", "avez", "utilis\u00e9", "le", "mauvais", "mot", "ou", "le", "mauvais", "verbe", "et", "qu'ensuite", "je", "peux", "me", "d\u00e9tendre", "et", "\u00eatre", "fier", "de", "moi", "parce", "que", "je", "suis", "super", "woke", "en", "vous", "ayant", "montr\u00e9", "du", "doigt", "\u00e7a", "n'est", "pas", "pour", "autant", "de", "l'activisme", "ce", "n'est", "pas", "comme", "\u00e7a", "qu'on", "fait", "changer", "les", "choses", "obama", "ajoute", "encore", "si", "vous", "vous", "contentez", "de", "jeter", "la", "pierre", "aux", "autres", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "notamment", "vous", "n'irez", "probablement", "pas", "tr\u00e8s", "loin", "pour", "l'anthropologue", "et", "professeur", "de", "psychiatrie", "samuel", "veissi\u00e8re", "ceux", "qui", "se", "revendiquent", "comme", "woke", "\u00e9prouveraient", "une", "certaine", "fiert\u00e9", "morale", "\u00e0", "percevoir", "de", "la", "violence", "partout", "patriarcat", "sexisme", "h\u00e9terosexisme", "grossophobie", "transphobie", "etc", "le", "terme", "a", "selon", "lui", "maintenant", "acquis", "une", "connotation", "plus", "cynique", "pour", "d\u00e9noter", "un", "puritanisme", "hyst\u00e9rique", "dans", "la", "mont\u00e9e", "du", "politiquement", "correct", "il", "ajoute", "cette", "sorte", "dinconscient", "judiciaire", "ne", "para\u00eet", "pas", "tr\u00e8s", "enviable", "il", "correspond", "cependant", "\u00e0", "une", "d\u00e9rive", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "dans", "laquelle", "sera", "port\u00e9e", "devant", "les", "tribunaux", "toute", "forme", "dexpression", "jug\u00e9e", "d\u00e9viante", "et", "non", "politiquement", "correcte", "la", "libert\u00e9", "dexpression", "en", "est", "la", "premi\u00e8re", "victime", "en", "juillet", "la", "journaliste", "et", "commentatrice", "australienne", "rita", "panahi", "accuse", "les", "activistes", "et", "entreprises", "woke", "d'", "\u00eatre", "obs\u00e9d\u00e9s", "par", "des", "\u00e9v\u00e8nements", "historiques", "survenus", "il", "y", "a", "des", "centaines", "d'ann\u00e9es", "tout", "en", "fermant", "les", "yeux", "sur", "les", "exemples", "contemporains", "d'esclavage", "et", "de", "violations", "des", "droits", "humains", "contre", "les", "ou\u00efghours", "les", "dissidents", "politiques", "et", "les", "prisonniers", "en", "chine", "l'\u00e9crivaine", "et", "militante", "chlo\u00e9", "valdary", "a", "d\u00e9clar\u00e9", "que", "le", "concept", "d'\u00eatre", "woke", "est", "une", "\u00e9p\u00e9e", "\u00e0", "double", "tranchant", "qui", "peut", "alerter", "les", "gens", "sur", "l'injustice", "syst\u00e9mique", "tout", "en", "\u00e9tant", "une", "prise", "agressive", "et", "performative", "de", "la", "politique", "progressiste", "qui", "ne", "fait", "qu'empirer", "les", "choses", "caract\u00e8re", "religieux", "pour", "le", "philosophe", "et", "professeur", "\u00e9m\u00e9rite", "jeanfran\u00e7ois", "braunstein", "le", "projet", "woke", "n'est", "ni", "philosophique", "ni", "id\u00e9ologique", "ni", "m\u00eame", "politique", "mais", "rel\u00e8ve", "du", "religieux", "extr\u00eame", "avec", "son", "p\u00e9ch\u00e9", "originel", "son", "credo", "son", "inquisition", "son", "radicalisme", "ses", "diff\u00e9rents", "textes", "fondateurs", "ap\u00f4tres", "rites", "d\u00e9nonciations", "anath\u00e8mes", "blasph\u00e8mes", "que", "l'auteur", "d\u00e9nonce", "en", "dans", "son", "ouvrage", "intitul\u00e9", "la", "religion", "woke", "il", "consid\u00e8re", "que", "cette", "pens\u00e9e", "postmoderne", "inspir\u00e9e", "du", "constructivisme", "social", "et", "du", "d\u00e9constructivisme", "a", "infus\u00e9", "les", "\u00e9lites", "universitaires", "et", "le", "monde", "m\u00e9diatique", "et", "s'oppose", "\u00e0", "l'universalisme", "r\u00e9publicain", "\u00e0", "toute", "remise", "en", "question", "et", "\u00e0", "la", "raison", "m\u00eame", "pr\u00f4n\u00e9e", "par", "notre", "mod\u00e8le", "r\u00e9publicain", "h\u00e9rit\u00e9", "des", "lumi\u00e8res", "libert\u00e9", "acad\u00e9mique", "dans", "un", "article", "du", "quotidien", "n\u00e9erlandais", "de", "volkskrant", "un", "certain", "nombre", "d'universitaires", "expriment", "la", "crainte", "que", "la", "libert\u00e9", "acad\u00e9mique", "ne", "soit", "menac\u00e9e", "par", "une", "g\u00e9n\u00e9ration", "d'\u00e9tudiants", "dot\u00e9s", "d'une", "nouvelle", "puret\u00e9", "morale", "que", "l'on", "appelle", "d\u00e9sormais", "woke", "les", "\u00e9tudiants", "supposent", "parfois", "que", "vous", "\u00eates", "r\u00e9veill\u00e9", "ou", "non", "sur", "la", "base", "d'un", "seul", "mot", "les", "activistes", "\u00e9veill\u00e9s", "imposent", "une", "nouvelle", "forme", "de", "puret\u00e9", "morale", "qui", "cr\u00e9e", "une", "coercition", "\u00e0", "la", "pens\u00e9e", "supprime", "et", "exclut", "les", "id\u00e9es", "contraires", "les", "d\u00e9bats", "conflictuels", "et", "les", "r\u00e9sultats", "de", "recherche", "ind\u00e9sirables", "ce", "qui", "conduit", "\u00e0", "l'autocensure", "et", "menace", "la", "libert\u00e9", "acad\u00e9mique", "le", "g\u00e9ographe", "\u00e9lectoral", "josse", "de", "voogd", "qui", "travaillait", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "d'amsterdam", "mais", "qui", "est", "maintenant", "chercheur", "ind\u00e9pendant", "d\u00e9clare", "qu'", "un", "groupe", "d'universitaires", "se", "tait", "sagement", "car", "toute", "critique", "de", "la", "politique", "de", "diversit\u00e9", "ou", "de", "la", "politique", "identitaire", "peut", "faire", "beaucoup", "de", "bruit", "il", "explique", "que", "la", "r\u00e9sistance", "au", "wokeness", "\u00e0", "l\u00e9tat", "d\u00e9veil", "est", "rejet\u00e9e", "comme", "une", "fragilit\u00e9", "blanche", "une", "attaque", "contre", "la", "position", "de", "personne", "blanche", "de", "la", "personne", "exprimant", "cette", "r\u00e9sistance", "m\u00eame", "si", "ellem\u00eame", "se", "trouve", "dans", "une", "position", "d\u00e9favoris\u00e9e", "et", "que", "sa", "critique", "en", "d\u00e9coule", "selon", "lui", "il", "est", "m\u00eame", "possible", "qu'on", "traite", "les", "personnes", "oppos\u00e9s", "aux", "woke", "d'extr\u00eame", "droite", "en", "octobre", "apr\u00e8s", "que", "kathleen", "stock", "professeur", "de", "philosophie", "\u00e0", "luniversit\u00e9", "du", "sussex", "en", "angleterre", "militante", "f\u00e9ministe", "et", "lesbienne", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "critique", "du", "genre", "a", "subi", "en", "octobre", "une", "campagne", "\u00e9tudiante", "exigeant", "son", "licenciement", "universitaires", "d\u00e9cident", "de", "signer", "une", "tribune", "dans", "le", "sunday", "times", "pour", "d\u00e9noncer", "une", "culture", "de", "la", "peur", "et", "la", "complicit\u00e9", "passive", "des", "universit\u00e9s", "les", "professeurs", "d\u00e9noncent", "lemprise", "et", "la", "violence", "du", "mouvement", "woke", "au", "sein", "des", "universit\u00e9s", "britanniques", "concernant", "les", "questions", "de", "transidentit\u00e9", "selon", "les", "universitaires", "incidents", "relevant", "de", "lintimidation", "du", "harc\u00e8lement", "ou", "de", "la", "censure", "ont", "\u00e9t\u00e9", "relev\u00e9s", "au", "cours", "des", "cinq", "ann\u00e9es", "pr\u00e9c\u00e9dentes", "dans", "les", "plus", "grandes", "universit\u00e9s", "du", "pays", "lampleur", "de", "la", "campagne", "contre", "kathleen", "stock", "est", "telle", "que", "la", "police", "a", "conseill\u00e9", "\u00e0", "la", "professeur", "de", "sentourer", "de", "gardes", "du", "corps", "et", "dinstaller", "des", "cam\u00e9ras", "de", "vid\u00e9osurveillance", "chez", "elle", "intol\u00e9rance", "et", "cancel", "culture", "une", "tribune", "publi\u00e9e", "dans", "le", "magazine", "harpers", "a", "letter", "on", "justice", "and", "open", "debate", "sign\u00e9e", "notamment", "de", "noam", "chomsky", "salman", "rushdie", "ou", "encore", "de", "jk", "rowling", "pr\u00e9vient", "que", "la", "prise", "de", "conscience", "n\u00e9cessaire", "des", "in\u00e9galit\u00e9s", "raciales", "etou", "de", "genre", "intensifie", "un", "nouvel", "ensemble", "d'attitudes", "morales", "et", "d'engagements", "politiques", "qui", "tendent", "\u00e0", "affaiblir", "nos", "normes", "de", "d\u00e9bat", "ouvert", "et", "de", "tol\u00e9rance", "des", "diff\u00e9rences", "en", "faveur", "de", "la", "conformit\u00e9", "id\u00e9ologique", "oppositions", "politiques", "en", "france", "et", "au", "qu\u00e9bec", "selon", "la", "journaliste", "assma", "maad", "au", "sein", "de", "la", "gauche", "fran\u00e7aise", "les", "partisans", "de", "la", "la\u00efcit\u00e9", "offensive", "s'inqui\u00e8tent", "de", "la", "mont\u00e9e", "d'une", "intol\u00e9rance", "au", "sein", "du", "mouvement", "woke", "\u00e0", "l'\u00e9gard", "d'opinions", "oppos\u00e9es", "et", "d'un", "musellement", "de", "la", "libert\u00e9", "d'expression", "par", "les", "woke", "notamment", "par", "la", "cancel", "culture", "fabien", "roussel", "secr\u00e9taire", "national", "du", "pcf", "s'est", "oppos\u00e9", "\u00e0", "diverses", "pratiques", "woke", "des", "personnalit\u00e9s", "centristes", "comme", "fran\u00e7ois", "legault", "premier", "ministre", "du", "qu\u00e9bec", "ou", "jeanmichel", "blanquer", "alors", "ministre", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "ont", "critiqu\u00e9", "le", "wokisme", "jeanmichel", "blanquer", "a", "accus\u00e9", "les", "militants", "woke", "de", "remettre", "en", "question", "lunit\u00e9", "r\u00e9publicaine", "en", "renvoyant", "les", "citoyens", "\u00e0", "une", "identit\u00e9", "fond\u00e9e", "sur", "leur", "origine", "leur", "sexualit\u00e9", "ou", "leur", "genre", "selon", "st\u00e9phanie", "chayet", "du", "monde", "les", "tenants", "de", "l'universalisme", "r\u00e9publicain", "soutiennent", "que", "les", "penseurs", "de", "la", "french", "theory", "des", "ann\u00e9es", "michel", "foucault", "gilles", "deleuze", "jacques", "derrida", "ont", "\u00e9nonc\u00e9", "les", "pr\u00e9mices", "de", "cette", "tension", "id\u00e9ologique", "ailleurs", "dans", "le", "monde", "la", "philosophe", "am\u00e9ricaine", "susan", "neiman", "estime", "dans", "son", "livre", "left", "is", "not", "woke", "que", "le", "woke", "est", "une", "perversion", "de", "la", "gauche", "pour", "elle", "si", "cette", "id\u00e9ologie", "part", "de", "constats", "n\u00e9cessaires", "sur", "les", "in\u00e9galit\u00e9s", "ainsi", "que", "sur", "les", "chapitres", "sombres", "de", "l'histoire", "le", "woke", "pousse", "ses", "constats", "jusqu'\u00e0", "l'absurde", "essentialise", "les", "suppos\u00e9es", "diff\u00e9rences", "entre", "personnes", "de", "races", "ou", "de", "genres", "diff\u00e9rents", "attribuant", "\u00e0", "tous", "les", "membres", "d'un", "suppos\u00e9", "groupe", "les", "m\u00eames", "caract\u00e9ristiques", "et", "nie", "toute", "possibilit\u00e9", "de", "progr\u00e8s", "susan", "neiman", "d\u00e9crit", "ainsi", "le", "woke", "comme", "\u00e9tant", "l'antith\u00e8se", "de", "la", "gauche", "la", "gauche", "se", "devant", "de", "promouvoir", "l'universalisme", "\u00e0", "la", "place", "du", "tribalisme", "elle", "\u00e9crit", "sans", "universalisme", "il", "n'y", "a", "pas", "d'argument", "contre", "le", "racisme", "il", "n'y", "a", "que", "des", "tribus", "qui", "se", "font", "concurrence", "pour", "le", "pouvoir", "\u00e9crivant", "en", "eric", "levitz", "du", "magazine", "new", "york", "note", "que", "les", "personnes", "de", "gauche", "oppos\u00e9es", "au", "wokisme", "y", "d\u00e9noncent", "une", "d\u00e9rive", "extr\u00eame", "ou", "illib\u00e9rale", "du", "progressisme", "et", "ou", "un", "moralisme", "superficiel", "abondant", "en", "partie", "dans", "le", "sens", "de", "susan", "neiman", "il", "souligne", "que", "diverses", "institutions", "\u00e9ducatives", "aux", "\u00e9tatsunis", "dont", "bri\u00e8vement", "la", "smithsonian", "institution", "ont", "adopt\u00e9", "et", "promeuvent", "l'argument", "de", "l'intellectuelle", "noire", "tema", "okun", "de", "l'universit\u00e9", "duke", "qui", "d\u00e9nonce", "l'objectivit\u00e9", "la", "rationalit\u00e9", "et", "la", "pr\u00e9voyance", "comme", "\u00e9tant", "des", "valeurs", "de", "la", "culture", "blanche", "dont", "les", "am\u00e9ricains", "nonblancs", "devraient", "s'\u00e9manciper", "en", "les", "rejetant", "eric", "levitz", "\u00e9crit", "que", "ces", "id\u00e9es", "racisantes", "inhibent", "le", "progressisme", "au", "lieu", "de", "le", "faciliter", "il", "souligne", "\u00e9galement", "les", "pr\u00e9tentions", "et", "les", "modes", "id\u00e9ologiques", "absurdes", "qui", "sont", "inculqu\u00e9es", "\u00e0", "certains", "\u00e9l\u00e8ves", "et", "\u00e9tudiants", "au", "nom", "de", "l'antiracisme", "et", "cite", "le", "chercheur", "en", "\u00e9tudes", "noiram\u00e9ricaines", "vincent", "lloyd", "qui", "\u00e9tant", "de", "gauche", "d\u00e9nonce", "l'endoctrinement", "d'\u00e9tudiants", "dans", "un", "dogme", "identitaire", "lugubre", "toutes", "les", "personnes", "nonnoires", "sont", "racistes", "les", "noirs", "ont", "besoin", "de", "rester", "entre", "eux", "l'oppression", "contre", "les", "noirs", "est", "la", "pire", "de", "toutes", "elle", "est", "ind\u00e9passable", "et", "les", "faits", "objectifs", "sont", "un", "outil", "de", "la", "supr\u00e9matie", "blanche", "devant", "donc", "\u00eatre", "rejet\u00e9s", "au", "profit", "de", "convictions", "woke", "umut", "\u00f6zkirimli", "en", "du", "think", "tank", "espagnol", "centre", "de", "barcelone", "pour", "les", "affaires", "internationales", "en", "publie", "en", "le", "livre", "cancelled", "the", "left", "way", "back", "from", "woke", "il", "y", "reproche", "\u00e0", "la", "gauche", "woke", "d'\u00eatre", "r\u00e9actionnaire", "contreproductive", "et", "id\u00e9ologiquement", "proche", "de", "la", "droite", "populiste", "il", "appelle", "au", "retour", "\u00e0", "une", "gauche", "progressiste", "soucieuse", "de", "libert\u00e9", "et", "de", "pluralisme", "et", "qui", "ait", "pour", "boussole", "l'humanit\u00e9", "commune", "\u00e0", "tous", "les", "\u00eatres", "humains", "le", "journaliste", "am\u00e9ricain", "jay", "sophalkalyan", "reproche", "quant", "\u00e0", "lui", "aux", "id\u00e9es", "woke", "d'avoir", "une", "perspective", "r\u00e9ductrice", "qui", "filtre", "le", "monde", "\u00e0", "travers", "le", "prisme", "de", "relations", "de", "pouvoir", "fond\u00e9es", "sur", "l'identit\u00e9", "o\u00f9", "toute", "personne", "per\u00e7ue", "comme", "blanche", "masculine", "nonhandicap\u00e9e", "h\u00e9t\u00e9rosexuelle", "est", "jug\u00e9e", "in\u00e9vitablement", "complice", "d'oppressions", "syst\u00e9miques", "reprenant", "la", "formule", "gauche", "r\u00e9gressive", "propos\u00e9e", "en", "par", "le", "journaliste", "et", "activiste", "britannique", "de", "centregauche", "maajid", "nawaz", "jay", "sophalkalyan", "voit", "dans", "le", "mouvement", "woke", "une", "myopie", "morale", "qui", "am\u00e8ne", "les", "id\u00e9ologues", "woke", "\u00e0", "s'abstenir", "de", "critiquer", "l'islam", "pr\u00e9tendument", "en", "raison", "de", "son", "assimilation", "\u00e0", "des", "personnes", "de", "couleur", "il", "souligne", "que", "des", "personnes", "de", "gauche", "n'ont", "pas", "voulu", "critiquer", "le", "travail", "forc\u00e9", "le", "quasiesclavage", "et", "les", "milliers", "de", "morts", "sur", "les", "chantiers", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "au", "qatar", "invoquant", "pour", "ce", "faire", "le", "pass\u00e9", "esclavagiste", "de", "l'occident", "ou", "le", "respect", "de", "la", "culture", "qatarie", "et", "de", "l'islam", "jay", "sophalkalyan", "d\u00e9nonce", "ainsi", "la", "distortion", "par", "laquelle", "toute", "personne", "qui", "ne", "souscrit", "pas", "\u00e0", "chaque", "aspect", "du", "dogme", "woke", "sans", "exception", "est", "un", "esclavagiste", "ou", "un", "fasciste", "et", "selon", "laquelle", "il", "ne", "faut", "pas", "critiquer", "les", "v\u00e9ritables", "esclavagistes", "et", "fascistes", "au", "moyenorient", "et", "en", "chine", "nous", "d\u00e9testons", "tellement", "notre", "propre", "soci\u00e9t\u00e9", "occidentale", "que", "nous", "refusons", "d'accepter", "le", "fait", "que", "d'autres", "puissent", "\u00eatre", "pires", "importation", "d'un", "mouvement", "anglosaxon", "dans", "des", "pays", "de", "cultures", "diff\u00e9rentes", "l'exministre", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9ducation", "nationale", "jeanmichel", "blanquer", "sous", "l'impulsion", "d'emmanuel", "macron", "souhaitait", "lutter", "contre", "les", "m\u00e9thodes", "et", "les", "messages", "de", "la", "culture", "woke", "et", "de", "la", "cancel", "culture", "il", "estimait", "que", "cette", "id\u00e9ologie", "venue", "des", "\u00e9tatsunis", "contribuait", "\u00e0", "la", "fragmentation", "de", "la", "r\u00e9publique", "on", "ne", "doit", "pas", "essentialiser", "les", "diff\u00e9rences", "et", "on", "ne", "doit", "pas", "chercher", "\u00e0", "fragmenter", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "en", "souschapelles", "identitaires", "pour", "l'essayiste", "annesophie", "chazaudqui", "limportation", "de", "ces", "concepts", "souvent", "hyst\u00e9riques", "repr\u00e9sente", "un", "appauvrissement", "culturel", "une", "soumission", "\u00e0", "des", "sch\u00e9mas", "de", "pens\u00e9e", "dominants", "qui", "sont", "ceux", "de", "l\u00e9conomie", "culturelle", "dominante", "comme", "\u00e9mancipation", "on", "pourrait", "faire", "mieux", "!", "par", "ailleurs", "ce", "mod\u00e8le", "anglosaxon", "\u00e0", "la", "fois", "des", "social", "justice", "warriors", "et", "de", "sa", "d\u00e9clinaison", "\u00e0", "la", "mode", "du", "woke", "est", "l\u00e9manation", "dune", "soci\u00e9t\u00e9", "dans", "laquelle", "tout", "est", "judiciaris\u00e9", "il", "convient", "donc", "d\u00eatre", "en", "\u00e9veil", "ce", "qui", "dans", "le", "fond", "correspond", "aussi", "\u00e0", "la", "notion", "de", "veille", "li\u00e9e", "aux", "nouvelles", "technologies", "de", "linformation", "et", "de", "la", "communication", "sur", "lesquelles", "r\u00e8gnent", "les", "gafa", "afin", "de", "pouvoir", "toujours", "porter", "le", "fer", "sur", "le", "mod\u00e8le", "dune", "potentielle", "action", "judiciaire", "permanente", "au", "contraire", "pour", "albin", "wagener", "chercheur", "associ\u00e9", "\u00e0", "l'inalco", "c'est", "plut\u00f4t", "l'inverse", "qui", "se", "produit", "ce", "ne", "sont", "pas", "des", "militants", "qui", "importent", "la", "culture", "woke", "mais", "des", "think", "tanks", "fran\u00e7ais", "qui", "organisent", "une", "importation", "des", "paniques", "morales", "conservatrices", "am\u00e9ricaines", "dans", "lespace", "politique", "fran\u00e7ais", "afin", "de", "contrer", "le", "progressisme", "politique", "il", "vise", "notamment", "le", "think", "tank", "fondapol", "et", "tout", "un", "spectre", "politique", "qui", "va", "de", "la", "gauche", "r\u00e9publicaine", "conservatrice", "\u00e0", "lextr\u00eame", "droite", "d'apr\u00e8s", "lui", "le", "but", "est", "de", "pr\u00e9senter", "une", "vision", "conservatrice", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "et", "de", "pr\u00e9senter", "des", "mouvements", "de", "reconnaissance", "et", "de", "justice", "sociale", "comme", "dangereux", "pour", "l\u00e9quilibre", "d\u00e9mocratique", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "eug\u00e9nie", "basti\u00e9", "la", "guerre", "des", "id\u00e9es", "enqu\u00eate", "au", "cur", "de", "l'intelligentsia", "fran\u00e7aise", "paris", "robert", "laffont", "p", "isbn", "daniel", "bernab\u00e9", "trad", "de", "l'espagnol", "par", "patrick", "marcolini", "avec", "l'aide", "de", "victoria", "goicovich", "le", "pi\u00e8ge", "identitaire", "l'effacement", "de", "la", "question", "sociale", "la", "trampa", "de", "la", "diversidad", "c\u00f3mo", "el", "neoliberalismo", "fragment\u00f3", "la", "identitad", "de", "la", "clase", "trabajodara", "paris", "l'\u00e9chapp\u00e9e", "p", "isbn", "jeanfran\u00e7ois", "braunstein", "la", "religion", "woke", "paris", "grasset", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "nora", "bussigny", "les", "nouveaux", "inquisiteurs", "l'enqu\u00eate", "d'une", "infiltr\u00e9e", "en", "terres", "wokes", "paris", "albin", "michel", "p", "isbn", "brice", "couturier", "ok", "millennials", "!", "puritanisme", "victimisation", "identitarisme", "censure", "l'enqu\u00eate", "d'un", "babyboomer", "sur", "les", "mythes", "de", "la", "g\u00e9n\u00e9ration", "woke", "paris", "\u00e9ditions", "de", "l'observatoire", "p", "isbn", "brice", "couturier", "et", "erell", "thevenonpoullennec", "l'entreprise", "face", "aux", "revendications", "identitaires", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "soci\u00e9t\u00e9", "p", "isbn", "francis", "dupuisd\u00e9ri", "panique", "\u00e0", "l'universit\u00e9", "rectitude", "politique", "wokes", "et", "autres", "menaces", "imaginaires", "montr\u00e9al", "lux", "coll", "lettres", "libres", "p", "isbn", "fr\u00e9d\u00e9ric", "gros", "la", "honte", "est", "un", "sentiment", "r\u00e9volutionnaire", "paris", "albin", "michel", "p", "isbn", "anne", "de", "guign\u00e9", "le", "capitalisme", "woke", "paris", "presses", "de", "la", "cit\u00e9", "coll", "la", "cit\u00e9", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "jourde", "la", "tyrannie", "vertueuse", "paris", "le", "cherche", "midi", "p", "isbn", "en", "jonathan", "haidt", "et", "greg", "lukianoff", "the", "coddling", "of", "the", "american", "mind", "how", "good", "intentions", "and", "bad", "ideas", "are", "setting", "up", "a", "generation", "for", "failure", "penguin", "press", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "alex", "mahoudeau", "la", "panique", "woke", "anatomie", "d'une", "offensive", "r\u00e9actionnaire", "\u00e9ditions", "textuel", "mai", "p", "isbn", "oclc", "bnf", "yascha", "mounk", "le", "pi\u00e8ge", "de", "l'identit\u00e9", "comment", "une", "id\u00e9e", "progressiste", "est", "devenue", "une", "id\u00e9ologie", "mortif\u00e8re", "paris", "\u00e9ditions", "de", "l'observatoire", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "helen", "pluckrose", "et", "james", "lindsay", "trad", "de", "l'anglais", "par", "olivier", "bosseau", "et", "peggy", "sastre", "pr\u00e9f", "alan", "sokal", "le", "triomphe", "des", "impostures", "intellectuelles", "comment", "les", "th\u00e9ories", "sur", "l'identit\u00e9", "le", "genre", "la", "race", "gangr\u00e8nent", "l'universit\u00e9", "et", "nuisent", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "cynical", "theories", "how", "activist", "scholarship", "made", "everything", "about", "race", "gender", "and", "identityand", "why", "this", "harms", "everybody", "saintmartindelondres", "h&o", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "olivier", "roy", "l'aplatissement", "du", "monde", "la", "crise", "de", "la", "culture", "et", "l'empire", "des", "normes", "paris", "seuil", "coll", "la", "couleur", "des", "id\u00e9es", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "romuald", "sciora", "fautil", "avoir", "peur", "du", "wokisme", "comprendre", "la", "philosophie", "woke", "malakoff", "armand", "colin", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "pierre", "valentin", "l'id\u00e9ologie", "woke", "anatomie", "du", "wokisme", "et", "face", "au", "wokisme", "paris", "fondation", "pour", "l'innovation", "politique", "et", "p", "isbn", "et", "lire", "en", "ligne", "articles", "connexes", "liens", "externes", "\u00eatesvous", "woke", "sur", "wwwfranceculturefr", "consult\u00e9", "le", "novembre", "portail", "des", "ann\u00e9es", "portail", "des", "afroam\u00e9ricains", "portail", "lgbt", "portail", "des", "femmes", "et", "du", "f\u00e9minisme", "portail", "des", "minorit\u00e9s", "portail", "de", "la", "politique", "aux", "\u00e9tatsunis", "portail", "de", "la", "culture", "portail", "de", "l'\u00e9cologisme"]