["xavier", "bruno", "herv\u00e9", "niel", "n\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "\u00e0", "maisonsalfort", "france", "est", "un", "homme", "d'affaires", "milliardaire", "fran\u00e7ais", "sa", "fortune", "est", "estim\u00e9e", "\u00e0", "milliards", "de", "dollars", "par", "le", "magazine", "am\u00e9ricain", "forbes", "au", "er", "mars", "il", "est", "le", "fondateur", "et", "actionnaire", "principal", "d'iliad", "groupe", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "fran\u00e7ais", "maison", "m\u00e8re", "du", "fournisseur", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "free", "et", "de", "l'op\u00e9rateur", "de", "t\u00e9l\u00e9phonie", "mobile", "free", "mobile", "il", "est", "\u00e0", "ce", "titre", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "le", "pionnier", "en", "france", "des", "offres", "triple", "play", "et", "du", "concept", "de", "box", "xavier", "niel", "est", "\u00e9galement", "\u00e0", "titre", "personnel", "copropri\u00e9taire", "du", "groupe", "le", "monde", "propri\u00e9taire", "du", "journal", "homonyme", "et", "investisseur", "dans", "plusieurs", "secteurs", "d'activit\u00e9s", "membre", "du", "conseil", "national", "du", "num\u00e9rique", "de", "\u00e0", "instigateur", "des", "\u00e9tablissements", "d'autoformation", "en", "informatique", "il", "est", "aussi", "\u00e0", "l'origine", "du", "projet", "station", "f", "\u00e0", "paris", "biographie", "enfance", "et", "formation", "n\u00e9", "en", "\u00e0", "maisonsalfort", "dans", "l'ancien", "d\u00e9partement", "de", "la", "seine", "aujourd'hui", "d\u00e9partement", "du", "valdemarne", "d'un", "p\u00e8re", "juriste", "et", "d'une", "m\u00e8re", "comptable", "il", "fr\u00e9quente", "l\u00e9cole", "\u00e9l\u00e9mentaire", "allezard", "avant", "de", "rejoindre", "le", "coll\u00e8ge", "pasteur", "puis", "le", "coll\u00e8ge", "priv\u00e9", "catholique", "de", "maill\u00e9", "trois", "\u00e9tablissements", "scolaires", "situ\u00e9s", "\u00e0", "cr\u00e9teil", "jusquen", "il", "se", "d\u00e9clare", "catholique", "de", "tradition", "mais", "pas", "croyant", "il", "\u00e9tudie", "par", "la", "suite", "au", "lyc\u00e9e", "priv\u00e9", "saintmicheldepicpus", "\u00e0", "paris", "l'ann\u00e9e", "de", "ses", "ans", "\u00e0", "no\u00ebl", "il", "re\u00e7oit", "de", "son", "p\u00e8re", "un", "ordinateur", "sinclair", "zx", "qui", "est", "son", "premier", "contact", "personnel", "avec", "l'informatique", "du", "minitel", "rose", "au", "groupe", "iliad", "il", "teste", "le", "potentiel", "du", "minitel", "en", "alors", "qu'il", "est", "lyc\u00e9en", "et", "se", "sp\u00e9cialise", "d\u00e8s", "en", "cr\u00e9ant", "des", "services", "de", "minitel", "rose", "puis", "en", "investissant", "dans", "des", "peepshows", "et", "des", "sexshops", "en", "il", "arr\u00eate", "sa", "classe", "pr\u00e9paratoire", "scientifique", "\u00e0", "l'esme", "sudria", "pour", "se", "lancer", "\u00e0", "plein", "temps", "dans", "une", "entreprise", "de", "services", "pornographiques", "par", "minitel", "en", "collaboration", "avec", "fernand", "develter", "un", "ancien", "fond\u00e9", "de", "pouvoir", "\u00e0", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "reconverti", "dans", "les", "serveurs", "\u00e9rotiques", "de", "l'\u00e9poque", "et", "les", "sexshops", "ces", "derniers", "lui", "rapportant", "plusieurs", "milliers", "de", "francs", "par", "mois", "il", "rach\u00e8te", "pour", "cela", "une", "licence", "de", "presse", "afin", "de", "pouvoir", "devenir", "\u00e9diteur", "de", "service", "d\u00e9tournant", "celleci", "afin", "de", "mettre", "en", "place", "ses", "services", "commerciaux", "par", "ce", "truchement", "il", "devient", "millionnaire", "en", "euros", "\u00e0", "ans", "en", "il", "rach\u00e8te", "\u00e0", "fernand", "develter", "de", "fermic", "multimedia", "un", "\u00e9diteur", "de", "services", "de", "minitel", "rose", "cr\u00e9\u00e9", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "le", "rebaptise", "iliad", "il", "en", "restera", "actionnaire", "majoritaire", "en", "il", "est", "\u00e0", "l'origine", "des", "produits", "lanc\u00e9s", "par", "le", "groupe", "iliad", "notamment", "le", "service", "annu", "lanc\u00e9", "en", "ou", "le", "site", "societecom", "en", "il", "investit", "dans", "le", "premier", "fournisseur", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "grand", "public", "en", "france", "worldnet", "soci\u00e9t\u00e9", "revendue", "en", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "kaptech", "groupe", "neuf", "cegetel", "pour", "millions", "d'euros", "en", "il", "d\u00e9veloppe", "une", "offre", "d'acc\u00e8s", "\u00e0", "internet", "sous", "le", "nom", "de", "free", "puis", "cherche", "\u00e0", "faire", "passer", "par", "la", "m\u00eame", "ligne", "une", "offre", "de", "t\u00e9l\u00e9phonie", "et", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "ce", "qui", "suppose", "d'utiliser", "un", "bo\u00eetier", "\u00e9lectronique", "qui", "soit", "techniquement", "capable", "de", "le", "faire", "il", "d\u00e9cide", "avec", "micha\u00ebl", "golan", "ex", "boukobza", "son", "bras", "droit", "et", "rani", "assaf", "son", "directeur", "technique", "de", "mettre", "au", "point", "ce", "bo\u00eetier", "le", "er", "novembre", "est", "lanc\u00e9e", "la", "freebox", "ainsi", "avec", "rani", "assaf", "il", "est", "l'initiateur", "en", "france", "des", "offres", "triple", "play", "et", "du", "concept", "de", "box", "xavier", "niel", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "cr\u00e9ation", "le", "septembre", "de", "la", "fondation", "free", "l'objectif", "de", "la", "fondation", "est", "de", "r\u00e9duire", "la", "fracture", "num\u00e9rique", "la", "fondation", "dot\u00e9e", "d'un", "faible", "budget", "et", "n'employant", "qu'une", "seule", "personne", "n'a", "pas", "d'activit\u00e9", "connue", "depuis", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "utilis\u00e9e", "comme", "v\u00e9hicule", "pour", "le", "financement", "de", "l'\u00e9cole", "en", "para\u00eet", "un", "livre", "dont", "il", "est", "l'auteur", "avec", "dominique", "roux", "intitul\u00e9", "les", "mots", "de", "l'internet", "dans", "la", "collection", "que", "saisje", "en", "mai", "il", "transf\u00e8re", "la", "quasitotalit\u00e9", "de", "ses", "actions", "d'iliad", "soit", "du", "capital", "d'iliad", "dans", "une", "holding", "d\u00e9nomm\u00e9e", "holdcor\u00e9f", "obsol\u00e8te", "\u00e0", "cette", "date", "holdco", "poss\u00e8de", "donc", "des", "fonds", "propres", "\u00e9valu\u00e9s", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "en", "septembre", "holdco", "indique", "avoir", "mis", "en", "place", "un", "financement", "garanti", "par", "la", "moiti\u00e9", "des", "actions", "iliad", "d\u00e9tenues", "par", "holdco", "pour", "un", "montant", "estim\u00e9", "\u00e0", "milliard", "d'euros", "car", "le", "prix", "de", "l'action", "iliad", "a", "baiss\u00e9", "entretemps", "l'ann\u00e9e", "voit", "le", "cours", "de", "l'action", "iliad", "s'effondrer", "passant", "de", "en", "janvier", "\u00e0", "en", "novembre", "fort", "de", "la", "restructuration", "de", "son", "patrimoine", "via", "sa", "nouvelle", "holding", "holdco", "qu'il", "vient", "d'op\u00e9rer", "et", "disposant", "de", "la", "possibilit\u00e9", "de", "r\u00e9aliser", "une", "op\u00e9ration", "avec", "effet", "de", "levier", "xavier", "niel", "se", "lance", "dans", "de", "grandes", "manuvres", "pour", "reconqu\u00e9rir", "les", "march\u00e9s", "et", "se", "renforcer", "au", "capital", "diliad", "en", "novembre", "il", "rach\u00e8te", "\u00e0", "plus", "de", "millions", "d'actions", "iliad", "soit", "des", "titres", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "via", "une", "op\u00e9ration", "publique", "de", "rachat", "d'actions", "faisant", "automatiquement", "remonter", "le", "cours", "\u00e0", "ce", "niveau", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "op\u00e9ration", "financ\u00e9e", "par", "un", "emprunt", "garanti", "sur", "les", "actions", "iliad", "d\u00e9tenues", "dans", "sa", "holding", "holdco", "il", "augmente", "son", "contr\u00f4le", "passant", "d'environ", "\u00e0", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "il", "projette", "d'augmenter", "le", "dividende", "diliad", "\u00e0", "par", "action", "au", "lieu", "de", "auparavant", "cette", "augmentation", "lui", "permettant", "un", "gain", "d'environ", "millions", "d'euros", "au", "titre", "de", "l'ann\u00e9e", "en", "f\u00e9vrier", "le", "r\u00e9gulateur", "arcom", "annonce", "que", "le", "projet", "\"six\"", "de", "xavier", "niel", "qui", "visait", "\u00e0", "remplacer", "m", "pour", "exploiter", "le", "canal", "de", "la", "tnt", "t\u00e9l\u00e9vision", "num\u00e9rique", "terrestre", "est", "\u00e9limin\u00e9", "dans", "la", "proc\u00e9dure", "d'attribution", "de", "cette", "fr\u00e9quence", "autres", "projets", "et", "investissements", "entre", "le", "ao\u00fbt", "et", "le", "octobre", "il", "fusionne", "ses", "holdings", "personnelles", "njj", "holding", "au", "capital", "de", "millions", "d'euros", "et", "njj", "animation", "au", "capital", "de", "millions", "d'euros", "en", "une", "seule", "njj", "holding", "au", "capital", "de", "milliard", "d'euros", "presse", "et", "m\u00e9dias", "en", "il", "investit", "dans", "plusieurs", "startup", "li\u00e9es", "\u00e0", "l'information", "en", "ligne", "mediapart", "\u00e0", "hauteur", "de", "du", "capital", "\u00e0", "sa", "cr\u00e9ation", "bakchich", "la", "technologie", "ateme", "ou", "la", "musique", "deezer", "en", "juin", "il", "confirme", "sa", "volont\u00e9", "de", "peser", "dans", "l'activit\u00e9", "de", "l'information", "et", "de", "la", "presse", "\u00e9crite", "en", "s'associant", "avec", "pierre", "berg\u00e9", "et", "matthieu", "pigasse", "pour", "prendre", "le", "contr\u00f4le", "du", "quotidien", "le", "monde", "au", "travers", "d'une", "recapitalisation", "du", "groupe", "le", "monde", "il", "l'emporte", "face", "\u00e0", "un", "autre", "groupe", "d'investisseurs", "men\u00e9s", "par", "l'op\u00e9rateur", "t\u00e9l\u00e9coms", "orange", "de", "\u00e0", "il", "aurait", "investi", "au", "total", "millions", "d'euros", "dans", "ce", "journal", "il", "est", "\u00e9galement", "membre", "de", "la", "holding", "d'investisseurs", "free", "minds", "parmi", "lesquels", "figurent", "charles", "beigbeder", "marc", "simoncini", "fondateur", "de", "meetic", "et", "arnaud", "dassier", "fondateur", "de", "l'agence", "de", "communication", "l'enchanteur", "des", "m\u00e9dias", "qui", "a", "anim\u00e9", "la", "campagne", "de", "nicolas", "sarkozy", "sur", "le", "web", "en", "holding", "qui", "a", "contribu\u00e9", "au", "financement", "du", "site", "d'actualit\u00e9s", "atlantico", "en", "avril", "il", "s'associe", "avec", "matthieu", "pigasse", "et", "pierreantoine", "capton", "par", "parts", "\u00e9gales", "du", "capital", "pour", "lancer", "mediawan", "ils", "l'introduisent", "en", "bourse", "sous", "la", "forme", "d'un", "spac", "afin", "de", "lever", "millions", "deuros", "qui", "sont", "destin\u00e9s", "\u00e0", "\u00eatre", "investi", "dans", "des", "m\u00e9dias", "avec", "lambition", "de", "devenir", "lun", "des", "plus", "grands", "acteurs", "europ\u00e9ens", "des", "contenus", "en", "d\u00e9cembre", "avec", "trois", "autres", "actionnaires", "dont", "bruno", "ledoux", "il", "acquiert", "des", "parts", "du", "le", "nouveau", "magazine", "litt\u00e9raire", "en", "f\u00e9vrier", "il", "rach\u00e8te", "via", "sa", "holding", "personnelle", "du", "groupe", "nicematin", "qui", "\u00e9dite", "nicematin", "varmatin", "et", "monacomatin", "le", "groupe", "nicematin", "dispose", "\u00e9galement", "dune", "participation", "de", "du", "journal", "marseillais", "la", "provence", "qui", "seront", "vendus", "en", "ao\u00fbt", "\u00e0", "rodolphe", "saad\u00e9", "pour", "millions", "deuros", "bien", "que", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e9tait", "alors", "en", "liquidation", "judiciaire", "en", "mars", "il", "rach\u00e8te", "le", "quotidien", "franceantilles", "au", "tribunal", "de", "commerce", "de", "fortdefrance", "en", "juin", "au", "travers", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "njj", "presse", "xavier", "niel", "rach\u00e8te", "le", "quotidien", "de", "sport", "hippique", "paristurf", "au", "tribunal", "de", "commerce", "de", "bobigny", "pour", "un", "million", "d'euros", "il", "finance", "en", "la", "cr\u00e9ation", "et", "le", "lancement", "du", "m\u00e9dia", "l'inform\u00e9", "m\u00e9dia", "d'investigation", "\u00e9conomique", "qui", "commence", "sa", "diffusion", "en", "octobre", "investissements", "dans", "des", "startup", "xavier", "niel", "poss\u00e8de", "possiblement", "encore", "des", "participations", "minoritaires", "discr\u00e8tes", "car", "non", "publiques", "dans", "des", "startup", "avant", "qu'elles", "ne", "soient", "connues", "du", "grand", "public", "les", "principales", "nest", "labs", "devialet", "et", "airbnb", "ou", "apr\u00e8s", "square", "en", "uber", "et", "snapchat", "ces", "investissements", "ne", "d\u00e9passent", "jamais", "les", "millions", "deuros", "lors", "de", "la", "prise", "de", "participation", "en", "mars", "xavier", "niel", "s'associe", "avec", "l'entrepreneur", "et", "business", "angel", "j\u00e9r\u00e9mie", "berrebi", "afin", "de", "lancer", "son", "propre", "fonds", "d'investissement", "kima", "ventures", "ce", "fonds", "d'investissement", "a", "pour", "objectif", "d'investir", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "dans", "\u00e0", "startup", "par", "an", "pour", "un", "investissement", "moyen", "de", "euros", "ainsi", "en", "mai", "kima", "ventures", "a", "investi", "dans", "startup", "fin", "le", "m\u00e9dia", "am\u00e9ricain", "business", "insider", "citait", "kima", "ventures", "comme", "\u00e9tant", "le", "fonds", "de", "business", "angels", "le", "plus", "actif", "du", "monde", "par", "son", "nombre", "de", "participations", "depuis", "c'est", "jean", "de", "la", "rochebrochard", "un", "des", "hommes", "de", "confiance", "de", "xavier", "niel", "qui", "a", "repris", "le", "flambeau", "de", "j\u00e9r\u00e9mie", "berrebi", "cofondateur", "le", "novembre", "xavier", "niel", "marc", "simoncini", "pdg", "de", "meetic", "et", "jacquesantoine", "granjon", "pdg", "de", "ventepriveecom", "ont", "d\u00e9cid\u00e9", "de", "financer", "startup", "\u00e0", "raison", "de", "euros", "chacune", "les", "candidats", "avaient", "une", "minute", "pour", "pr\u00e9senter", "leurs", "projets", "en", "il", "cofonde", "lentreprise", "lunettes", "pour", "tous", "en", "ao\u00fbt", "il", "investit", "dans", "la", "startup", "mini\u00e8re", "alliance", "mini\u00e8re", "responsable", "fond\u00e9e", "par", "romain", "girbal", "et", "thibault", "launay", "entreprise", "qui", "poss\u00e8de", "une", "licence", "d'exploitation", "sur", "un", "gisement", "de", "bauxite", "en", "r\u00e9publique", "de", "guin\u00e9e", "investissement", "controvers\u00e9", "par", "la", "suite", "alliance", "mini\u00e8re", "responsable", "n'\u00e9tant", "qu'un", "montage", "fiscal", "xavier", "niel", "touche", "des", "revenus", "de", "l'exploitation", "africaine", "par", "une", "entreprise", "bas\u00e9e", "\u00e0", "hongkong", "ville", "\u00e0", "la", "fiscalit\u00e9", "attractive", "au", "d\u00e9triment", "de", "la", "guin\u00e9e", "lors", "de", "la", "tentative", "d'introduction", "en", "bourse", "de", "deezer", "en", "octobre", "il", "d\u00e9tient", "du", "capital", "en", "mai", "il", "investit", "dans", "millions", "deuros", "dans", "zenly", "startup", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "la", "localisation", "elle", "sera", "ensuite", "revendue", "\u00e0", "snap", "inc", "la", "maison", "m\u00e8re", "de", "snapchat", "pour", "millions", "deuros", "en", "juin", "le", "avril", "il", "fait", "partie", "des", "investisseurs", "de", "la", "lev\u00e9e", "de", "fonds", "de", "millions", "d'euros", "de", "la", "startup", "alan", "soci\u00e9t\u00e9", "qui", "en", "est", "valoris\u00e9e", "plus", "dun", "milliard", "deuros", "et", "entre", "dans", "le", "club", "ferm\u00e9", "des", "licornes", "fran\u00e7aises", "startups", "ayant", "une", "valeur", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "milliard", "deuros", "un", "mois", "plus", "tard", "pendant", "la", "fin", "du", "mois", "de", "mai", "il", "investit", "dans", "l'assurance", "en", "ligne", "luko", "premi\u00e8re", "startup", "europ\u00e9enne", "proposant", "une", "assurance", "coupl\u00e9e", "\u00e0", "des", "objets", "connect\u00e9s", "en", "il", "investit", "euros", "dans", "la", "future", "licorne", "sorare", "startup", "parisienne", "utilisant", "la", "technologie", "blockchain", "celleci", "sera", "valoris\u00e9e", "plus", "dun", "milliard", "deuros", "en", "apr\u00e8s", "une", "lev\u00e9e", "de", "fonds", "record", "de", "millions", "deuros", "station", "f", "le", "octobre", "xavier", "niel", "annonce", "la", "cr\u00e9ation", "du", "plus", "grand", "incubateur", "de", "jeunes", "pousses", "au", "monde", "dans", "le", "treizi\u00e8me", "arrondissement", "parisien", "au", "sein", "de", "la", "halle", "freyssinet", "xavier", "niel", "finance", "l'essentiel", "du", "projet", "en", "investissant", "millions", "d'euros", "le", "juin", "\u00e0", "paris", "il", "inaugure", "en", "pr\u00e9sence", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "emmanuel", "macron", "le", "campus", "station", "f", "\u00e9ducation", "et", "formation", "en", "septembre", "il", "s'associe", "avec", "jacquesantoine", "granjon", "ventepriv\u00e9ecom", "alain", "malvoisin", "fondateur", "des", "cours", "fid\u00e8s", "et", "marc", "simoncini", "fondateur", "meetic", "et", "ja\u00efna", "capital", "pour", "cr\u00e9er", "l'\u00e9cole", "europ\u00e9enne", "des", "m\u00e9tiers", "de", "l'internet", "eemi", "\u00e9cole", "priv\u00e9e", "destin\u00e9e", "\u00e0", "former", "les", "\u00e9tudiants", "aux", "m\u00e9tiers", "du", "net", "le", "mars", "accompagn\u00e9", "de", "nicolas", "sadirac", "kwame", "yamgnane", "et", "florian", "bucher", "il", "annonce", "l'ouverture", "de", "l'\u00e9cole", "celleci", "est", "destin\u00e9e", "\u00e0", "la", "programmation", "et", "aux", "m\u00e9tiers", "techniques", "du", "num\u00e9rique", "et", "est", "accessible", "\u00e0", "tous", "sans", "condition", "de", "dipl\u00f4me", "cette", "formation", "gratuite", "sera", "financ\u00e9e", "\u00e0", "sur", "fonds", "propres", "pour", "les", "dix", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "pour", "un", "montant", "estim\u00e9", "de", "millions", "d'euros", "pour", "un", "montant", "d'environ", "millions", "d'euros", "il", "ouvre", "le", "campus", "am\u00e9ricain", "de", "l'\u00e9cole", "\u00e0", "fremont", "dans", "la", "silicon", "valley", "\u00e0", "l'\u00e9t\u00e9", "en", "f\u00e9vrier", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "ferme\u00e9cole", "hectar", "est", "annonc\u00e9e", "par", "le", "magazine", "capital", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "investit", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "pierreedouard", "st\u00e9rin", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "\u00e9cole", "de", "commerce", "centr\u00e9e", "sur", "la", "data", "albert", "school", "dans", "l'ouvrage", "gouverner", "par", "lemploi", "une", "histoire", "de", "l\u00e9cole", "les", "sociologues", "camille", "dupuy", "et", "fran\u00e7ois", "sarfati", "concluent", "que", "l\u00e9cole", "propose", "un", "discours", "sur", "l\u00e9conomique", "et", "le", "social", "fid\u00e8le", "\u00e0", "la", "conception", "n\u00e9olib\u00e9rale", "de", "la", "formation", "au", "service", "du", "march\u00e9", "et", "sinscrit", "dans", "un", "mouvement", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "mise", "\u00e0", "lemploi", "qui", "sint\u00e9resse", "aux", "dimensions", "quantitatives", "taux", "demploi", "et", "en", "oublie", "les", "dimensions", "qualitatives", "\u00e9mancipation", "\u00e9panouissement", "sant\u00e9", "bonheur", "etc", "op\u00e9rateurs", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "en", "il", "prend", "une", "participation", "de", "au", "capital", "de", "golan", "telecom", "cr\u00e9e", "par", "micha\u00ebl", "golan", "ces", "sont", "vendus", "en", "avril", "pour", "environ", "millions", "d'euros", "le", "avril", "il", "rach\u00e8te", "de", "monaco", "telecom", "pour", "millions", "d'euros", "\u00e0", "cable", "&", "wireless", "communications", "en", "juillet", "il", "investit", "environ", "millions", "d'euros", "dans", "l'op\u00e9rateur", "t\u00e9l\u00e9com", "myrepublic", "bas\u00e9", "\u00e0", "singapour", "le", "d\u00e9cembre", "via", "sa", "holding", "njj", "capital", "il", "rach\u00e8te", "pour", "milliards", "deuros", "soit", "milliards", "de", "francs", "suisses", "orange", "suisse", "propri\u00e9t\u00e9", "d'apax", "partners", "depuis", "qui", "sera", "rebaptis\u00e9", "salt", "le", "avril", "dans", "le", "d\u00e9tail", "millions", "de", "francs", "suisses", "sont", "apport\u00e9s", "par", "quatre", "associ\u00e9s", "xavier", "niel", "olivier", "rosenfeld", "rani", "assaf", "et", "micha\u00ebl", "golan", "le", "solde", "soit", "milliard", "de", "francs", "suisses", "est", "financ\u00e9", "par", "des", "emprunts", "obligataires", "sous", "le", "nom", "de", "matterhorn", "\u00e0", "la", "bourse", "du", "luxembourg", "en", "mars", "salt", "verse", "un", "dividende", "exceptionnel", "de", "millions", "de", "francs", "suisses", "\u00e0", "ses", "actionnaires", "il", "est", "pay\u00e9", "en", "partie", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "nouvel", "emprunt", "de", "millions", "de", "francs", "suisses", "en", "mai", "salt", "revend", "de", "ses", "tours", "pour", "millions", "d'euros", "\u00e0", "cellnex", "en", "novembre", "il", "ach\u00e8te", "des", "options", "d'achats", "pour", "millions", "d'euros", "de", "fa\u00e7on", "\u00e0", "pouvoir", "acqu\u00e9rir", "dans", "les", "\u00e0", "mois", "suivants", "potentiellement", "du", "capital", "de", "telecom", "italia", "il", "revend", "ses", "options", "en", "juillet", "en", "il", "prend", "via", "njj", "capital", "une", "participation", "au", "capital", "de", "telecom", "comores", "d\u00e9tenu", "par", "le", "consortium", "telma", "en", "union", "des", "comores", "axian", "sofima", "et", "njj", "capital", "en", "septembre", "il", "rach\u00e8te", "de", "l'op\u00e9rateur", "chypriote", "mtn", "cyprus", "au", "travers", "de", "monaco", "telecom", "pour", "millions", "d'euros", "l'op\u00e9rateur", "sera", "renomm\u00e9", "en", "juin", "epic", "en", "avril", "il", "investit", "via", "njj", "\u00e0", "titre", "personnel", "millions", "d'euros", "pour", "du", "capital", "de", "eir", "iliad", "pour", "sa", "part", "prend", "une", "participation", "pour", "du", "capital", "de", "eir", "avec", "option", "d'achat", "pour", "racheter", "de", "la", "participation", "de", "njj", "en", "en", "avril", "il", "prend", "via", "njj", "une", "participation", "au", "capital", "de", "tigo", "s\u00e9n\u00e9gal", "par", "le", "biais", "du", "consortium", "teyliom", "entreprise", "qui", "sera", "renomm\u00e9e", "free", "s\u00e9n\u00e9gal", "en", "octobre", "en", "mars", "il", "rach\u00e8te", "de", "l'op\u00e9rateur", "vodafone", "malta", "au", "travers", "de", "monaco", "telecom", "pour", "millions", "d'euros", "leader", "du", "march\u00e9", "des", "op\u00e9rateurs", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "\u00e0", "malte", "dans", "les", "domaines", "du", "mobile", "de", "linternet", "et", "des", "communications", "fixe", "en", "novembre", "l'op\u00e9rateur", "est", "renomm\u00e9", "epic", "en", "septembre", "il", "lance", "au", "travers", "d'iliad", "une", "offre", "publique", "sur", "l'op\u00e9rateur", "polonais", "play", "leader", "du", "march\u00e9", "mobile", "polonais", "avec", "millions", "dabonn\u00e9s", "apr\u00e8s", "avoir", "rachet\u00e9", "un", "bloc", "de", "contr\u00f4le", "de", "aupr\u00e8s", "des", "deux", "actionnaires", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "lissue", "de", "loffre", "en", "d\u00e9cembre", "iliad", "d\u00e9tient", "du", "capital", "et", "des", "droits", "de", "vote", "l'op\u00e9ration", "se", "chiffre", "ainsi", "\u00e0", "milliards", "d'euros", "immobilier", "il", "ach\u00e8te", "en", "le", "golf", "du", "lyschantilly", "pour", "millions", "d'euros", "en", "il", "ach\u00e8te", "\u00e0", "parts", "\u00e9gales", "avec", "le", "marchand", "de", "biens", "didier", "chabut", "l'h\u00f4tel", "particulier", "gulbenkian", "pour", "millions", "d'euros", "en", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9c\u00e8s", "de", "son", "associ\u00e9", "il", "rach\u00e8te", "les", "qu'il", "ne", "d\u00e9tenait", "pas", "encore", "pour", "une", "valorisation", "totale", "de", "millions", "d'euros", "en", "il", "investit", "millions", "d'euros", "pour", "du", "capital", "de", "l'h\u00f4tel", "\u00e9toiles", "l'apog\u00e9e", "\u00e0", "courchevel", "en", "il", "investit", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "lvmh", "dans", "lh\u00f4tel", "cheval", "blanc", "sur", "l\u00eele", "fran\u00e7aise", "de", "saintbarth\u00e9lemy", "le", "mai", "il", "acquiert", "le", "c\u00e9l\u00e8bre", "h\u00f4tel", "coulanges", "de", "la", "place", "des", "vosges", "\u00e0", "paris", "class\u00e9", "aux", "monuments", "historiques", "pour", "la", "somme", "de", "millions", "d'euros", "pour", "loccasion", "il", "a", "cr\u00e9\u00e9", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "civile", "immobili\u00e8re", "dont", "il", "d\u00e9tient", "parts", "la", "centi\u00e8me", "revenant", "\u00e0", "sa", "compagne", "delphine", "arnault", "directrice", "g\u00e9n\u00e9rale", "adjointe", "de", "louis", "vuitton", "il", "est", "\u00e9galement", "associ\u00e9", "dans", "plusieurs", "investissements", "immobiliers", "divers", "commerces", "bureaux", "logements", "un", "passage", "du", "livre", "paru", "en", "xavier", "niel", "la", "voie", "du", "pirate", "indique", "que", "son", "patrimoine", "immobilier", "via", "njj", "immobilier", "et", "plusieurs", "sci", "avoisinerait", "un", "milliard", "d'euros", "en", "il", "ach\u00e8te", "avec", "sa", "compagne", "une", "propri\u00e9t\u00e9", "au", "cap", "ferret", "\u00e9valu\u00e9e", "\u00e0", "millions", "d'euros", "et", "rach\u00e8te", "le", "ch\u00e2teau", "de", "villiersleb\u00e2cle", "\u00e0", "yves", "lecoq", "pour", "millions", "d'euros", "en", "il", "devient", "propri\u00e9taire", "de", "l'h\u00f4tel", "lambert", "h\u00f4tel", "particulier", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "situ\u00e9", "sur", "l'\u00eele", "saintlouis", "\u00e0", "paris", "autres", "investissements", "xavier", "niel", "a", "notamment", "rachet\u00e9", "avec", "d'autres", "investisseurs", "les", "droits", "des", "chansons", "de", "claude", "fran\u00e7ois", "en", "il", "est", "le", "copropri\u00e9taire", "du", "champion", "cirrus", "des", "aigles", "un", "pursang", "anglais", "n\u00e9", "le", "mai", "qui", "accumulera", "au", "cours", "de", "sa", "carri\u00e8re", "millions", "deuros", "de", "gains", "en", "comp\u00e9tition", "fin", "il", "devient", "actionnaire", "majoritaire", "au", "capital", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "localfr", "qui", "vend", "des", "sites", "web", "aux", "artisans", "ou", "petits", "commer\u00e7ants", "malgr\u00e9", "quelques", "critiques", "ou", "litiges", "elle", "a", "presque", "tripl\u00e9", "son", "chiffre", "d'affaires", "depuis", "il", "d\u00e9passe", "millions", "en", "unibailrodamcowestfield", "en", "octobre", "il", "monte", "au", "capital", "d'unibailrodamcowestfield", "au", "travers", "de", "sa", "soci\u00e9t\u00e9", "njj", "holding", "accompagn\u00e9", "de", "leon", "bressler", "et", "susana", "gallardo", "le", "consortium", "annonce", "avoir", "pass\u00e9", "la", "barre", "des", "le", "octobre", "et", "parvient", "\u00e0", "faire", "\u00e9chouer", "l'augmentation", "de", "capital", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "vote", "des", "actionnaires", "le", "novembre", "ces", "derniers", "obtenant", "par", "cons\u00e9quent", "trois", "si\u00e8ges", "au", "conseil", "de", "surveillance", "de", "l'entreprise", "le", "mars", "il", "annonce", "d\u00e9tenir", "de", "la", "fonci\u00e8re", "le", "novembre", "suivant", "il", "annonce", "en", "d\u00e9tenir", "affaires", "judiciaires", "xavier", "niel", "est", "mis", "en", "examen", "et", "plac\u00e9", "en", "d\u00e9tention", "provisoire", "\u00e0", "la", "prison", "de", "la", "sant\u00e9", "paris", "le", "mai", "pendant", "un", "mois", "pour", "prox\u00e9n\u00e9tisme", "aggrav\u00e9", "et", "recel", "d'abus", "de", "biens", "sociaux", "concernant", "un", "de", "ses", "peepshows", "le", "ao\u00fbt", "une", "ordonnance", "de", "nonlieu", "est", "rendue", "en", "sa", "faveur", "par", "le", "juge", "d'instruction", "renaud", "van", "ruymbeke", "concernant", "les", "accusations", "de", "prox\u00e9n\u00e9tisme", "il", "est", "condamn\u00e9", "le", "octobre", "\u00e0", "deux", "ans", "d'emprisonnement", "avec", "sursis", "et", "\u00e0", "euros", "d'amende", "par", "la", "e", "chambre", "du", "tribunal", "correctionnel", "de", "paris", "pour", "recel", "d'abus", "de", "biens", "sociaux", "datant", "de", "\u00e0", "dans", "un", "peepshow", "dont", "il", "\u00e9tait", "actionnaire", "la", "somme", "per\u00e7ue", "sur", "trois", "ans", "avoisine", "les", "euros", "\u00e0", "la", "suite", "de", "cette", "affaire", "xavier", "niel", "attaque", "plusieurs", "fois", "en", "diffamation", "le", "journal", "lib\u00e9ration", "et", "le", "journaliste", "renaud", "lecadre", "auteur", "darticles", "dans", "le", "quotidien", "et", "sur", "le", "site", "liberationfr", "\u00e9voquant", "ses", "d\u00e9m\u00eal\u00e9s", "judiciaires", "mais", "xavier", "niel", "et", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "free", "sont", "d\u00e9bout\u00e9s", "syst\u00e9matiquement", "lors", "des", "proc\u00e8s", "qui", "se", "sont", "tenus", "au", "deuxi\u00e8me", "trimestre", "et", "condamn\u00e9s", "\u00e0", "verser", "des", "dommagesint\u00e9r\u00eats", "\u00e0", "lib\u00e9ration", "pour", "proc\u00e9dures", "abusives", "controverses", "ind\u00e9pendance", "du", "journal", "le", "monde", "xavier", "niel", "fait", "partie", "du", "groupe", "d'investisseurs", "qui", "a", "pris", "le", "contr\u00f4le", "du", "quotidien", "le", "monde", "en", "juin", "pierre", "rimbert", "critique", "dans", "le", "monde", "diplomatique", "filiale", "\u00e0", "du", "groupe", "le", "monde", "mais", "b\u00e9n\u00e9ficiant", "historiquement", "d'une", "r\u00e9daction", "ind\u00e9pendante", "la", "disparition", "progressive", "de", "l'ind\u00e9pendance", "r\u00e9dactionnelle", "au", "monde", "l'article", "rapporte", "notamment", "une", "d\u00e9claration", "de", "xavier", "niel", "propri\u00e9taire", "du", "monde", "quand", "les", "journalistes", "memmerdent", "je", "prends", "une", "participation", "dans", "leur", "canard", "et", "apr\u00e8s", "ils", "me", "foutent", "la", "paix", "selon", "le", "journaliste", "amaury", "de", "rochegonde", "xavier", "niel", "a", "compris", "que", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "des", "journaux", "influents", "sert", "en", "france", "\u00e0", "se", "prot\u00e9ger", "des", "pouvoirs", "de", "toutes", "sortes", "le", "f\u00e9vrier", "\u00e0", "loccasion", "dune", "commission", "denqu\u00eate", "parlementaire", "au", "s\u00e9nat", "sur", "la", "concentration", "des", "m\u00e9dias", "il", "d\u00e9clare", "sous", "serment", "navoir", "jamais", "prononc\u00e9", "la", "phrase", "rapport\u00e9e", "par", "les", "journalistes", "du", "monde", "diplomatique", "domiciliation", "d'un", "yacht", "\u00e0", "malte", "et", "soci\u00e9t\u00e9s", "au", "luxembourg", "en", "mai", "xavier", "niel", "est", "cit\u00e9", "dans", "les", "malta", "files", "publi\u00e9s", "par", "le", "journal", "en", "ligne", "fran\u00e7ais", "mediapart", "et", "le", "r\u00e9seau", "european", "investigative", "collaborations", "pour", "avoir", "eu", "recours", "\u00e0", "une", "m\u00e9canique", "d'optimisation", "fiscale", "permise", "par", "l'\u00eele", "de", "malte", "et", "permettant", "de", "payer", "un", "taux", "r\u00e9duit", "de", "tva", "sur", "le", "yacht", "le", "phoc\u00e9a", "ancienne", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "bernard", "tapie", "qu'il", "poss\u00e8de", "\u00e0", "en", "novembre", "il", "est", "de", "nouveau", "\u00e9voqu\u00e9", "pour", "ces", "m\u00eames", "faits", "cette", "fois", "dans", "le", "cadre", "des", "paradise", "papers", "son", "entourage", "assure", "alors", "que", "le", "recours", "\u00e0", "une", "entreprise", "maltaise", "pour", "domicilier", "le", "navire", "\u00e0", "malte", "ne", "poursuivait", "aucun", "but", "d'optimisation", "fiscale", "en", "f\u00e9vrier", "l'enqu\u00eate", "openlux", "indique", "que", "la", "holding", "personnelle", "de", "xavier", "niel", "njj", "d\u00e9tient", "l'op\u00e9rateur", "suisse", "salt", "mobile", "par", "l'interm\u00e9diaire", "d'un", "montage", "financier", "utilisant", "quatre", "soci\u00e9t\u00e9s", "domicili\u00e9es", "au", "luxembourg", "si", "njj", "d\u00e9ment", "en", "tirer", "un", "quelconque", "avantage", "fiscal", "le", "monde", "souligne", "que", "trois", "autres", "soci\u00e9t\u00e9s", "luxembourgeoises", "appartenant", "\u00e0", "des", "proches", "de", "xavier", "niel", "anciens", "ou", "actuels", "cadres", "d'iliad", "ont", "servi", "\u00e0", "prendre", "des", "parts", "dans", "salt", "mobile", "et", "permettront", "\u00e0", "leurs", "propri\u00e9taires", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "all\u00e9g\u00e9e", "du", "grandduch\u00e9", "vie", "priv\u00e9e", "xavier", "niel", "est", "le", "p\u00e8re", "de", "deux", "gar\u00e7ons", "jules", "et", "john", "n\u00e9s", "en", "et", "dune", "premi\u00e8re", "relation", "et", "dune", "fille", "\u00e9lisa", "n\u00e9e", "\u00e0", "londres", "le", "ao\u00fbt", "de", "son", "union", "avec", "delphine", "arnault", "la", "fille", "de", "bernard", "arnault", "il", "vit", "avec", "sa", "compagne", "dans", "une", "maison", "r\u00e9plique", "du", "petit", "trianon", "de", "versailles", "avec", "piscine", "et", "jardin", "dans", "le", "e", "arrondissement", "de", "paris", "fortune", "en", "il", "est", "selon", "le", "magazine", "forbes", "la", "e", "fortune", "mondiale", "avec", "un", "patrimoine", "de", "milliards", "de", "dollars", "am\u00e9ricains", "environ", "neuf", "milliards", "d'euros", "c'est", "\u00e9galement", "la", "neuvi\u00e8me", "fortune", "de", "france", "en", "d'apr\u00e8s", "challenges", "septi\u00e8me", "d'apr\u00e8s", "forbes", "en", "en", "le", "classement", "forbes", "le", "place", "au", "e", "rang", "des", "plus", "grandes", "fortunes", "de", "france", "avec", "milliards", "d'euros", "soit", "une", "perte", "de", "dix", "places", "depuis", "le", "dernier", "classement", "le", "magazine", "affirme", "que", "la", "chute", "la", "plus", "remarqu\u00e9e", "concerne", "xavier", "niel", "le", "fondateur", "d'iliadfree", "qui", "perd", "dix", "places", "apr\u00e8s", "une", "ann\u00e9e", "noire", "en", "bourse", "selon", "le", "magazine", "challenges", "en", "juillet", "xavier", "niel", "et", "sa", "famille", "disposeraient", "d'une", "fortune", "de", "milliards", "d'euros", "sa", "fortune", "a", "fortement", "augment\u00e9", "en", "forbes", "le", "classant", "e", "fortune", "mondiale", "et", "l'une", "des", "plus", "grandes", "fortunes", "de", "france", "distinctions", "novembre", "manager", "de", "l'ann\u00e9e", "selon", "bfm", "radio", "octobre", "personnalit\u00e9", "digitale", "influente", "de", "lann\u00e9e", "lors", "de", "la", "seconde", "\u00e9dition", "du", "hubforum", "mars", "homme", "le", "plus", "influent", "des", "m\u00e9dias", "selon", "gq", "pour", "la", "troisi\u00e8me", "ann\u00e9e", "cons\u00e9cutive", "f\u00e9vrier", "patron", "pr\u00e9f\u00e9r\u00e9", "des", "fran\u00e7ais", "selon", "un", "sondage", "de", "l'institut", "promise", "consulting", "inc", "novembre", "deuxi\u00e8me", "entrepreneur", "incarnant", "le", "mieux", "l'innovation", "selon", "le", "magazine", "challenges", "derri\u00e8re", "bill", "gates", "ao\u00fbt", "septi\u00e8me", "personnalit\u00e9", "mondiale", "la", "plus", "influente", "du", "num\u00e9rique", "selon", "le", "magazine", "am\u00e9ricain", "wired", "f\u00e9vrier", "fran\u00e7ais", "le", "plus", "influent", "du", "monde", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "selon", "le", "magazine", "vanity", "fair", "d\u00e9cembre", "chevalier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "divers", "xavier", "niel", "s'\u00e9l\u00e8ve", "contre", "la", "loi", "cr\u00e9ation", "et", "internet", "qu'il", "juge", "liberticide", "et", "d\u00e9nonce", "les", "accords", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "issus", "de", "la", "mission", "olivennes", "pr\u00e9voyant", "des", "tests", "de", "filtrage", "du", "r\u00e9seau", "en", "expliquant", "\u00e0", "la", "presse", "que", "les", "parties", "prenantes", "de", "cet", "accord", "ont", "en", "fait", "sign\u00e9", "une", "feuille", "blanche", "avant", "de", "d\u00e9couvrir", "le", "texte", "lors", "d'une", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "membre", "du", "conseil", "d'administration", "du", "r\u00e9seau", "voltaire", "entre", "et", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "membre", "du", "conseil", "national", "du", "num\u00e9rique", "du", "avril", "au", "juillet", "dans", "le", "roman", "d'aur\u00e9lien", "bellanger", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'information", "le", "personnage", "principal", "pascal", "ertanger", "est", "largement", "inspir\u00e9", "du", "parcours", "de", "xavier", "niel", "il", "soutient", "emmanuel", "macron", "au", "lancement", "de", "son", "mouvement", "en", "marche", "m\u00eame", "s'il", "n'en", "a", "jamais", "fait", "\u00e9tat", "publiquement", "depuis", "le", "er", "mars", "il", "est", "administrateur", "ind\u00e9pendant", "de", "kkr", "fonds", "d'investissement", "sp\u00e9cialiste", "des", "rachats", "d'entreprises", "avec", "effet", "de", "levier", "publications", "xavier", "niel", "avec", "dominique", "roux", "les", "mots", "de", "l'internet", "paris", "puf", "coll", "que", "saisje", "isbn", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "gilles", "seng\u00e8s", "xavier", "niel", "l'homme", "free", "michel", "de", "maule", "\u00e9diteur", "isbn", "aude", "lancelin", "le", "monde", "libre", "les", "liens", "qui", "lib\u00e8rent", "isbn", "solveig", "godeluck", "et", "emmanuel", "paquette", "xavier", "niel", "la", "voie", "du", "pirate", "editions", "first", "isbn", "claudia", "tavares", "la", "volont\u00e9", "d'exister", "editions", "sydney", "laurent", "isbn", "articles", "connexes", "iliad", "free", "entreprise", "free", "mobile", "\u00e9cole", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "canalu", "comment", "xavier", "niel", "est", "devenu", "le", "parrain", "fran\u00e7ais", "du", "num\u00e9rique", "la", "tribune", "avril", "portail", "des", "entreprises", "portail", "de", "la", "france", "portail", "dinternet", "portail", "des", "t\u00e9l\u00e9communications"]