["le", "xixe", "si\u00e8cle", "ou", "e", "si\u00e8cle", "commence", "le", "er", "janvier", "et", "finit", "le", "d\u00e9cembre", "il", "s'\u00e9tend", "entre", "les", "jours", "juliens", "et", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "dat\u00e9es", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "cat\u00e9gorie", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e9v\u00e9nements", "pour", "l'europe", "les", "historiens", "font", "g\u00e9n\u00e9ralement", "commencer", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "fin", "de", "l'empire", "napol\u00e9onien", "et", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "et", "le", "font", "terminer", "en", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "l'historien", "britannique", "eric", "hobsbawn", "a", "cr\u00e9\u00e9", "la", "notion", "de", "long", "xixe", "si\u00e8cle", "allant", "de", "\u00e0", "trois", "grandes", "tendances", "ont", "marqu\u00e9", "ce", "si\u00e8cle", "l'industrialisation", "la", "d\u00e9mocratisation", "le", "nationalismece", "si\u00e8cle", "a", "connu", "une", "explosion", "d\u00e9mographique", "on", "parle", "de", "r\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "europe", "on", "peut", "dire", "que", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "le", "si\u00e8cle", "de", "l'europe", "\u00e0", "partir", "des", "guerres", "des", "\u00e9poques", "napol\u00e9oniennes", "l'europe", "connut", "de", "nombreuses", "autres", "guerres", "qui", "dessin\u00e8rent", "sa", "nouvelle", "carte", "g\u00e9opolitique", "parmi", "les", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "les", "plus", "importants", "de", "ce", "si\u00e8cle", "figurent", "l'effondrement", "des", "vieux", "empires", "espagnol", "et", "portugais", "principalement", "en", "am\u00e9rique", "l'empire", "portugais", "reste", "intact", "dans", "le", "reste", "du", "monde", "la", "formation", "du", "second", "empire", "colonial", "fran\u00e7ais", "et", "du", "premier", "empire", "allemand", "et", "surtout", "l'expansion", "de", "l'empire", "britannique", "la", "construction", "de", "l'unit\u00e9", "italienne", "et", "la", "lib\u00e9ration", "des", "provinces", "balkaniques", "l'\u00e9mergence", "de", "consciences", "nationales", "et", "de", "sentiments", "patriotiques", "tr\u00e8s", "puissantsc'est", "aussi", "pour", "l'europe", "le", "si\u00e8cle", "des", "r\u00e9volutions", "industrielles", "qui", "vont", "bouleverser", "le", "paysage", "europ\u00e9en", "et", "apporter", "d'immenses", "richesses", "mais", "aussi", "casser", "les", "anciennes", "structures", "sociales", "enfin", "pour", "l'europe", "c'est", "le", "si\u00e8cle", "o\u00f9", "ses", "\u00e9lites", "intellectuelles", "vont", "la", "transformer", "en", "un", "immense", "chaudron", "dans", "lequel", "vont", "bouillonner", "toutes", "les", "id\u00e9es", "et", "tous", "les", "arts", "ses", "savants", "ses", "artistes", "ses", "intellectuels", "vont", "porter", "la", "recherche", "technologique", "la", "recherche", "scientifique", "la", "recherche", "artistique", "la", "recherche", "des", "id\u00e9es", "\u00e0", "un", "niveau", "jamais", "atteint", "auparavant", "afrique", "vers", "le", "royaume", "louba", "katanga", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "kumwimba", "ngombe", "\u00e0", "sa", "mort", "de", "sanglantes", "luttes", "de", "succession", "affaiblissent", "le", "pouvoir", "central", "ilunga", "kabale", "mort", "vers", "qui", "a", "pris", "le", "pouvoir", "apr\u00e8s", "avoir", "assassin\u00e9", "son", "fr\u00e8re", "ndaye", "a", "mujinga", "passe", "la", "majeure", "partie", "de", "son", "r\u00e8gne", "\u00e0", "r\u00e9primer", "des", "r\u00e9voltes", "et", "des", "complots", "empire", "zoulou", "de", "chaka", "vers", "expansion", "du", "royaume", "bamoun", "dans", "louest", "du", "cameroun", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "roi", "mbuembue", "qui", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "une", "politique", "guerri\u00e8re", "et", "multipli\u00e9", "par", "sept", "le", "territoire", "national", "autour", "de", "foumban", "la", "capitale", "entre", "les", "rivi\u00e8res", "mbam", "et", "noun", "vers", "un", "officier", "dorigine", "roturi\u00e8re", "nguwuo", "sempare", "du", "pouvoir", "le", "royaume", "qui", "compte", "environ", "habitants", "dont", "un", "tiers", "\u00e0", "foumban", "la", "capitale", "vit", "du", "commerce", "r\u00e9gional", "du", "trafic", "desclaves", "et", "de", "lagriculture", "dans", "les", "vall\u00e9es", "fertiles", "du", "mbam", "et", "du", "noun", "invasions", "zerma", "dans", "le", "gurunsi", "utilis\u00e9s", "comme", "mercenaires", "par", "les", "dagombamamprusi", "du", "nord", "du", "ghana", "actuel", "pour", "razzier", "les", "pays", "gurunsi", "les", "zerma", "s'installent", "en", "territoire", "gurunsi", "sous", "la", "conduite", "de", "leurs", "chefs", "alfa", "hano", "gazari", "et", "babatu", "la", "colonisation", "du", "continent", "africain", "se", "d\u00e9roule", "principalement", "\u00e0", "partir", "des", "ann\u00e9es", "r\u00e9actions", "d'une", "v\u00e9ritable", "arm\u00e9e", "zarma", "contre", "les", "peul", "au", "milieu", "du", "si\u00e8cle", "sous", "la", "conduite", "dissa", "korombe", "la", "victoire", "sur", "les", "peuls", "mettra", "fin", "aux", "invasions", "de", "sokoto", "dans", "le", "zarmatarey", "asie", "comme", "pour", "l'afrique", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "le", "si\u00e8cle", "de", "la", "colonisation", "europ\u00e9enne", "mais", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "pr\u00e8s", "que", "les", "anciennes", "structures", "g\u00e9opolitiques", "vont", "dans", "la", "grande", "majorit\u00e9", "des", "cas", "r\u00e9sister", "et", "subsister", "les", "colonisateurs", "europ\u00e9ens", "vont", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "pr\u00e9f\u00e9rer", "les", "conserver", "et", "tenter", "tout", "en", "les", "contr\u00f4lant", "de", "s'en", "faire", "des", "alli\u00e9s", "am\u00e9rique", "\u00e9tatsunis", "malgr\u00e9", "une", "construction", "laborieuse", "et", "\u00e0", "partir", "des", "petits", "\u00e9tats", "de", "la", "c\u00f4te", "est", "les", "\u00e9tatsunis", "vont", "peu", "\u00e0", "peu", "appara\u00eetre", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qu'a", "lieu", "la", "c\u00e9l\u00e8bre", "conqu\u00eate", "de", "l'ouest", "qui", "se", "d\u00e9roulera", "dans", "l'ouest", "am\u00e9ricain", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "cette", "\u00e9poque", "de", "l'histoire", "am\u00e9ricaine", "est", "aussi", "appel\u00e9e", "le", "far", "west", "cette", "p\u00e9riode", "va", "\u00eatre", "marqu\u00e9e", "par", "l'acquisition", "des", "immenses", "territoires", "de", "la", "louisiane", "vendus", "par", "la", "france", "du", "territoire", "am\u00e9ricain", "actuel", "la", "guerre", "de", "s\u00e9cession", "et", "ses", "centaines", "de", "milliers", "de", "morts", "les", "guerres", "de", "conqu\u00eates", "des", "territoires", "am\u00e9rindiens", "et", "mexicains", "au", "nord", "du", "r\u00edo", "grande", "l'accueil", "d'une", "tr\u00e8s", "importante", "population", "d'immigration", "en", "provenance", "de", "toute", "l'europe", "et", "m\u00eame", "de", "l'asie", "pr\u00eate", "\u00e0", "s'investir", "avec", "tout", "son", "dynamisme", "et", "toutes", "ses", "capacit\u00e9s", "dans", "ce", "nouveau", "pays", "o\u00f9", "tout", "semble", "possible", "l'accroissement", "d'une", "importante", "population", "d'esclaves", "en", "provenance", "d'afrique", "c'est", "la", "poursuite", "de", "la", "traite", "des", "noirs", "malgr\u00e9", "son", "abolition", "officielle", "en", "la", "d\u00e9couverte", "sur", "le", "sol", "am\u00e9ricain", "d'immenses", "ressources", "mini\u00e8res", "la", "ru\u00e9e", "vers", "l'or", "naturelles", "et", "agricoles", "et", "leur", "mise", "en", "exploitationles", "\u00e9tatsunis", "aborderont", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "compl\u00e8tement", "transfigur\u00e9s", "par", "rapport", "\u00e0", "ce", "qu'ils", "\u00e9taient", "en", "ils", "ne", "sont", "certes", "pas", "encore", "et", "de", "loin", "le", "plus", "puissant", "des", "pays", "mais", "c'est", "celui", "qui", "a", "le", "potentiel", "de", "d\u00e9veloppement", "le", "plus", "\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "am\u00e9ricanomexicaine", "de", "les", "\u00e9tatsunis", "acqui\u00e8rent", "les", "futurs", "\u00e9tats", "de", "l'utah", "de", "l'arizona", "du", "nevada", "du", "nouveaumexique", "du", "texas", "de", "la", "californie", "et", "du", "colorado", "territoires", "auparavant", "mexicains", "am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "est", "aussi", "un", "si\u00e8cle", "de", "colonisation", "et", "d'expansion", "territoriale", "pour", "l'am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "la", "guerre", "angloam\u00e9ricaine", "de", "permettra", "d'\u00e9tablir", "la", "fronti\u00e8re", "entre", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "ce", "qui", "deviendra", "le", "canada", "au", "e", "parall\u00e8le", "cest", "aussi", "lors", "de", "ce", "si\u00e8cle", "que", "la", "d\u00e9mographie", "canadienne", "sera", "compl\u00e8tement", "transform\u00e9e", "par", "l'apport", "de", "l'immigration", "il", "y", "aura", "une", "hausse", "d\u00e9mographique", "importante", "qui", "va", "inverser", "la", "pr\u00e9c\u00e9dente", "majorit\u00e9", "canadienne", "fran\u00e7aise", "les", "colonies", "du", "haut", "et", "du", "bascanada", "seront", "aussi", "secou\u00e9es", "par", "des", "r\u00e9voltes", "en", "les", "colons", "vont", "r\u00e9clamer", "de", "londres", "des", "modifications", "\u00e0", "l'acte", "constitutionnel", "de", "ces", "r\u00e9voltes", "vont", "\u00eatre", "plus", "importantes", "au", "bascanada", "et", "vont", "\u00eatre", "appel\u00e9es", "la", "r\u00e9bellion", "des", "patriotes", "le", "canada", "avant", "s'ins\u00e8re", "dans", "la", "politique", "\u00e9trang\u00e8re", "britannique", "de", "sorte", "qu'on", "le", "voie", "tr\u00e8s", "peu", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "hormis", "pour", "le", "commerce", "aura", "lieu", "aussi", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "britannique", "le", "regroupement", "de", "plusieurs", "colonies", "au", "sein", "du", "dominion", "du", "canada", "constitu\u00e9", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "le", "er", "juillet", "peu", "de", "temps", "apr\u00e8s", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "les", "projets", "d'expansion", "canadien", "vont", "causer", "des", "d\u00e9sordres", "dans", "l'ouest", "avec", "la", "r\u00e9bellion", "de", "la", "rivi\u00e8re", "rouge", "au", "manitoba", "le", "xixe", "si\u00e8cle", "va", "\u00eatre", "un", "si\u00e8cle", "fondateur", "et", "structurant", "pour", "le", "canada", "am\u00e9rique", "latine", "avec", "l'affaiblissement", "et", "le", "retrait", "de", "l'espagne", "et", "du", "portugal", "de", "la", "sc\u00e8ne", "europ\u00e9enne", "en", "tant", "que", "nations", "majeures", "les", "liens", "tricentenaires", "qu'elles", "avaient", "avec", "leurs", "colonies", "am\u00e9ricaines", "aussi", "se", "cassent", "les", "uns", "apr\u00e8s", "les", "autres", "et", "de", "nombreux", "nouveaux", "pays", "vont", "faire", "leur", "apparition", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "internationale", "tout", "au", "long", "de", "ce", "xixe", "si\u00e8cle", "en", "outre", "ha\u00efti", "acc\u00e8de", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "en", "mexique", "septembre", "juan", "o'donoj\u00fa", "dernier", "viceroi", "de", "nouvelleespagne", "signe", "l'acte", "d'ind\u00e9pendance", "du", "mexique", "juillet", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "est", "empereur", "constitutionnel", "du", "mexique", "il", "r\u00e8gnera", "jusqu'au", "mars", "octobre", "guadalupe", "victoria", "est", "le", "premier", "pr\u00e9sident", "du", "mexique", "novembre", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "de", "la", "p\u00e2tisserie", "qui", "est", "la", "premi\u00e8re", "intervention", "fran\u00e7aise", "dans", "ce", "pays", "en", "d\u00e9bute", "la", "guerre", "am\u00e9ricanomexicaine", "elle", "s'ach\u00e8vera", "par", "la", "victoire", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "le", "f\u00e9vrier", "par", "le", "trait\u00e9", "de", "guadeloupe", "hidalgo", "l'exp\u00e9dition", "du", "mexique", "est", "la", "seconde", "intervention", "fran\u00e7aise", "dans", "ce", "pays", "mai", "maximilian", "ferdinand", "joseph", "von", "habsburg", "devient", "l'empereur", "maximilien", "ier", "du", "mexique", "et", "son", "\u00e9pouse", "charlotte", "de", "belgique", "devient", "l'imp\u00e9ratrice", "du", "mexique", "ils", "r\u00e8gneront", "jusqu'au", "mai", "\u00e0", "cette", "date", "benito", "ju\u00e1rez", "r\u00e9tablit", "la", "r\u00e9publique", "novembre", "porfirio", "d\u00edaz", "s'empare", "du", "pouvoir", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "coup", "d'\u00e9tat", "il", "restera", "\u00e0", "son", "poste", "jusqu'au", "mai", "r\u00e9volution", "mexicaine", "oc\u00e9anie", "des", "chefs", "maori", "signent", "le", "trait\u00e9", "de", "waitangi", "avec", "des", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "couronne", "imp\u00e9riale", "britannique", "autorisant", "l'int\u00e9gration", "de", "la", "nouvellez\u00e9lande", "\u00e0", "l'empire", "britannique", "mai", "annexion", "des", "\u00eeles", "marquises", "par", "la", "flotte", "fran\u00e7aise", "qui", "marque", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "colonisation", "fran\u00e7aise", "en", "polyn\u00e9sie", "cr\u00e9ation", "des", "\u00e9tablissements", "fran\u00e7ais", "de", "loc\u00e9anie", "gouvernement", "colonial", "personnages", "significatifs", "personnalit\u00e9s", "politiques", "militaires", "\u00e9crivains", "voir", "aussi", "\u00e9crivains", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e9crivains", "italiens", "n\u00e9s", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "architectes", "peintres", "voir", "aussi", "peintres", "fran\u00e7ais", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "peintres", "italiens", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "sculpteurs", "compositeurs", "voir", "aussi", "compositeurs", "fran\u00e7ais", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "scientifiques", "explorateurs", "journalistes", "humanitaires", "\u00e9conomistes", "philosophes", "voir", "philosophes", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "m\u00e9decins", "psychologues", "religieux", "art", "et", "culture", "litt\u00e9rature", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "architecture", "fin", "du", "si\u00e8cle", "d\u00e9veloppement", "de", "l'architecture", "m\u00e9tallique", "ponts", "tour", "eiffel", "gares", "grand", "palais", "inauguration", "de", "l'op\u00e9ra", "garnier", "\u00e0", "paris", "en", "musique", "p\u00e9riode", "romantique", "la", "musique", "instrumentale", "prend", "plus", "de", "place", "et", "d'amplitude", "par", "rapport", "\u00e0", "la", "musique", "vocale", "elle", "est", "plus", "libre", "et", "sort", "des", "conventions", "marche", "des", "davidsb\u00fbndler", "contre", "les", "philistins", "robert", "schumann", "un", "instrument", "prend", "une", "place", "tr\u00e8s", "importante", "dans", "les", "uvres", "musicales", "et", "est", "utilis\u00e9", "par", "les", "compositeurs", "comme", "un", "instrument", "soliste", "avec", "ou", "sans", "orchestre", "le", "piano", "chopin", "busoni", "liszt", "etc", "les", "ensembles", "de", "grandes", "dimensions", "se", "d\u00e9veloppent", "orchestres", "symphoniques", "berlioz", "apog\u00e9e", "de", "l'op\u00e9ra", "les", "concerts", "ou", "r\u00e9citals", "se", "d\u00e9veloppent", "ils", "s'adressent", "le", "plus", "souvent", "\u00e0", "un", "public", "bourgeois", "allant", "dans", "des", "salles", "de", "concert", "les", "instrumentistes", "cherchent", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "la", "virtuosit\u00e9", "liszt", "paganini", "la", "musique", "de", "chambre", "se", "d\u00e9veloppe", "op\u00e9racomique", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "en", "musique", "dite", "l\u00e9g\u00e8re", "c'est", "la", "naissance", "du", "caf\u00e9concert", "peinture", "photographie", "invention", "de", "la", "photographie", "par", "nic\u00e9phore", "ni\u00e9pce", "et", "louis", "daguerre", "premi\u00e8re", "image", "photographique", "r\u00e9alis\u00e9e", "par", "ni\u00e9pce", "en", "diffusion", "du", "proc\u00e9d\u00e9", "photographique", "en", "france", "par", "fran\u00e7ois", "arago", "associ\u00e9", "\u00e0", "daguerre", "en", "en", "angleterre", "william", "henry", "fox", "talbot", "invente", "le", "n\u00e9gatif", "permettant", "la", "reproduction", "des", "images", "tauromachie", "inventions", "d\u00e9couvertes", "introductions", "voir", "inventions", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "inventions", "am\u00e9ricaines", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "inventions", "fran\u00e7aises", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "physique", "invention", "de", "la", "r\u00e9sistance", "des", "mat\u00e9riaux", "par", "friedrich", "w\u00f6hler", "l'optique", "moderne", "par", "augustin", "fresnel", "l'\u00e9lectromagn\u00e9tisme", "et", "la", "force", "\u00e9lectromagn\u00e9tique", "la", "thermodynamique", "les", "rayons", "x", "par", "henri", "becquerel", "techniques", "hors", "information", "les", "applications", "de", "l'\u00e9lectricit\u00e9", "se", "traduisirent", "par", "de", "nombreux", "d\u00e9veloppements", "techniques", "l'ampoule", "\u00e9lectrique", "\u00e0", "incandescence", "par", "joseph", "swan", "et", "thomas", "edison", "l'ascenseur", "le", "gratteciel", "\u00e0", "structure", "d'acier\u00e9galement", "le", "pneumatique", "qui", "permet", "le", "r\u00e9el", "d\u00e9veloppement", "du", "transport", "routier", "le", "m\u00e9tier", "\u00e0", "tisser", "automatique", "m\u00e9tier", "jacquard", "par", "joseph", "marie", "jacquard", "proc\u00e9d\u00e9", "de", "conservation", "par", "le", "froid", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'ammoniac", "liqu\u00e9fi\u00e9", "par", "charles", "tellier", "technologies", "de", "diffusion", "d'information", "voir", "t\u00e9l\u00e9communications", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "l'alphabet", "morse", "samuel", "morse", "le", "t\u00e9l\u00e9graphe", "\u00e9lectrique", "en", "samuel", "morse", "s'inspira", "des", "travaux", "de", "ses", "pr\u00e9d\u00e9cesseurs", "pour", "inventer", "un", "syst\u00e8me", "simple", "et", "robuste", "en", "le", "premier", "t\u00e9l\u00e9graphe", "\u00e9lectrique", "fut", "construit", "par", "wheatstone", "et", "fonctionna", "entre", "londres", "et", "birmingham", "c\u00e2ble", "t\u00e9l\u00e9graphique", "entre", "l'angleterre", "et", "la", "france", "c\u00e2ble", "transatlantique", "ce", "furent", "parmi", "les", "premiers", "syst\u00e8mes", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "l'invention", "du", "t\u00e9l\u00e9phone", "est", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "alexander", "graham", "bell", "disput\u00e9e", "par", "l'italien", "antonio", "meucci", "le", "phonographe", "thomas", "edison", "le", "microphone", "premier", "microphone", "invent\u00e9", "par", "\u00e9mile", "berliner", "invention", "du", "premier", "microphone", "r\u00e9ellement", "utilisable", "par", "alexander", "graham", "bell", "la", "transmission", "par", "radio", "appel\u00e9e", "au", "d\u00e9part", "t\u00e9l\u00e9graphie", "sans", "fil", "marconi", "en", "la", "presse", "\u00e0", "rotative", "en", "imprimerie", "\u00e0", "v\u00e9rifier", "le", "cin\u00e9matographe", "par", "les", "fr\u00e8res", "lumi\u00e8re", "le", "projecteur", "cin\u00e9matographique", "la", "carte", "perfor\u00e9e", "allemand", "herman", "hollerith", "utilis\u00e9e", "en", "pour", "le", "premier", "recensement", "am\u00e9ricain", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "m\u00e9canographie", "anc\u00eatre", "de", "l'informatique", "transports", "le", "chemin", "de", "fer", "l'automobile", "les", "premiers", "a\u00e9roplanes", "ou", "avions", "terminologie", "\u00e0", "discuter", "cl\u00e9ment", "ader", "pr\u00e9curseur", "de", "l'aviation", "r\u00e9alisa", "appareils", "l'\u00e9ole", "l'avion", "le", "z\u00e9phyr", "avion", "ii", "et", "l'aquilon", "avion", "iii", "entre", "et", "son", "premier", "vol", "sur", "m\u00e8tres", "\u00e0", "cm", "du", "sol", "aurait", "eu", "lieu", "le", "octobre", "dans", "le", "parc", "du", "ch\u00e2teau", "de", "gretzarmainvilliers", "\u00e0", "l'est", "de", "paris", "aux", "commandes", "de", "l'\u00e9ole", "le", "ballon", "dirigeable", "zeppelin", "principes", "de", "construction", "en", "santosdumont", "biologie", "le", "vaccin", "premier", "vaccin", "contre", "la", "rage", "louis", "pasteur", "la", "premi\u00e8re", "th\u00e9orie", "d'un", "m\u00e9canisme", "biologique", "de", "l'\u00e9volution", "la", "d\u00e9couverte", "des", "antibiotiques", "la", "technique", "de", "clonage", "non", "reproductif", "m\u00e9decine", "invention", "du", "st\u00e9thoscope", "en", "france", "par", "le", "docteur", "ren\u00e9", "laennec", "g\u00e9ologie", "au", "cours", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "les", "diff\u00e9rentes", "couches", "de", "roches", "s\u00e9dimentaires", "ont", "\u00e9t\u00e9", "identifi\u00e9es", "et", "class\u00e9es", "dans", "les", "p\u00e9riodes", "g\u00e9ologiques", "que", "nous", "connaissons", "aujourd'hui", "musique", "le", "piano", "moderne", "le", "saxophone", "l'accord\u00e9on", "explorations", "explorations", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e9conomie", "et", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9ralisation", "\u00e0", "la", "plus", "grande", "partie", "de", "l'europe", "continentale", "et", "aux", "\u00e9tatsunis", "de", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "d\u00e9veloppement", "des", "chemins", "de", "fer", "lev\u00e9e", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "de", "l'interdiction", "du", "pr\u00eat", "\u00e0", "int\u00e9r\u00eat", "d\u00e9veloppement", "du", "cr\u00e9dit", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "spiritualit\u00e9", "et", "religions", "naissance", "et", "essor", "du", "spiritisme", "d\u00e9clin", "de", "l'anglicanisme", "en", "angleterre", "et", "du", "catholicisme", "en", "france", "sauf", "sous", "l'empire", "napol\u00e9onien", "et", "sous", "la", "restauration", "o\u00f9", "la", "religion", "est", "remise", "en", "avant", "dans", "le", "champ", "politique", "aux", "\u00e9tatsunis", "forte", "mont\u00e9e", "de", "groupes", "\u00e9vang\u00e9listes", "fondation", "de", "l'eglise", "des", "mormons", "dans", "les", "ann\u00e9es", "autre", "depuis", "la", "mort", "de", "nabi", "tajima", "le", "avril", "il", "ne", "reste", "plus", "personne", "n\u00e9e", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "francis", "d\u00e9mier", "la", "france", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e9ditions", "points", "collection", "histoire", "septembre", "serge", "berstein", "pierre", "milza", "dir", "histoire", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e9dition", "hatier", "collection", "initial", "sylvain", "venayre", "pierre", "singarav\u00e9lou", "histoire", "du", "monde", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "fayard", "p", "lire", "en", "ligne", "garrigues", "jean", "lacombrade", "philippe", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "paris", "armand", "colin", "\"collection", "u\"", "p", "kalifa", "d", "philippe", "r", "marie\u00e8ve", "t", "alain", "v", "la", "civilisation", "du", "journal", "histoire", "culturelle", "et", "litt\u00e9raire", "de", "la", "presse", "fran\u00e7aise", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "paris", "nouveau", "monde", "\u00e9ditions", "\"opus", "magnum\"", "p", "yon", "jeanclaude", "histoire", "culturelle", "de", "la", "france", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "armand", "colin", "\"u\"", "p", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "portail", "du", "monde", "contemporain"]