["le", "xvie", "si\u00e8cle", "ou", "e", "si\u00e8cle", "commence", "le", "er", "janvier", "du", "calendrier", "julien", "et", "finit", "le", "d\u00e9cembre", "du", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "il", "s'\u00e9tend", "entre", "les", "jours", "juliens", "et", "historiquement", "on", "consid\u00e8re", "souvent", "qu'il", "commence", "le", "octobre", "avec", "la", "d\u00e9couverte", "de", "l'am\u00e9rique", "par", "christophe", "colomb", "pour", "la", "france", "on", "consid\u00e8re", "qu'il", "commence", "avec", "l'av\u00e8nement", "du", "roi", "fran\u00e7ois", "ier", "en", "et", "qu'il", "se", "termine", "avec", "l'assassinat", "du", "roi", "henri", "iv", "en", "certains", "historiens", "comme", "bernard", "quilliet", "reprenant", "emmanuel", "le", "roy", "ladurie", "nomment", "la", "p\u00e9riode", "s'\u00e9tendant", "de", "\u00e0", "le", "beau", "xvie", "si\u00e8cle", "il", "a", "la", "particularit\u00e9", "d'\u00eatre", "le", "si\u00e8cle", "le", "plus", "court", "de", "l'histoire", "du", "fait", "de", "l'ajustement", "gr\u00e9gorien", "qui", "fait", "sauter", "onze", "jours", "dans", "la", "nuit", "du", "au", "octobre", "ce", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "un", "renouveau", "intellectuel", "et", "artistique", "en", "europe", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'extension", "au", "reste", "de", "l'europe", "de", "la", "renaissance", "n\u00e9e", "en", "italie", "et", "par", "les", "grandes", "d\u00e9couvertes", "sur", "le", "plan", "religieux", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "conteste", "l'autorit\u00e9", "des", "papes", "et", "le", "concile", "de", "trente", "pr\u00e9cise", "certains", "points", "de", "doctrine", "p\u00e9ch\u00e9", "originel", "\u00e9v\u00e9nements", "circumnavigation", "magellanelcano", "premier", "voyage", "autour", "du", "monde", "ann\u00e9es", "d\u00e9but", "de", "la", "traite", "des", "esclaves", "entre", "lafrique", "occidentale", "et", "le", "nouveau", "monde", "rafra\u00eechissement", "du", "climat", "d\u00e9but", "du", "petit", "\u00e2ge", "glaciaire", "afrique", "xve", "xvie", "si\u00e8cle", "tsoede", "en", "un", "souverain", "l\u00e9gendaire", "fonde", "le", "royaume", "nupe", "au", "sudouest", "du", "nigeria", "sur", "les", "bords", "du", "niger", "entre", "busa", "et", "le", "confluent", "de", "la", "b\u00e9nou\u00e9", "il", "\u00e9tablit", "des", "relations", "diplomatiques", "avec", "les", "\u00e9tats", "voisins", "notamment", "les", "royaumes", "haoussa", "il", "donne", "naissance", "\u00e0", "une", "civilisation", "dont", "les", "artistes", "ont", "peut\u00eatre", "\u00e9t\u00e9", "inspir\u00e9s", "par", "ceux", "dife", "et", "doyo", "plusieurs", "statuettes", "en", "bronze", "d\u00e9couvertes", "\u00e0", "tada", "\u00e0", "jebba", "et", "\u00e0", "gurap", "ont", "pour", "point", "commun", "davoir", "les", "yeux", "exorbit\u00e9s", "xve", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "migrations", "des", "zarmas", "\u00e0", "la", "suite", "de", "conflits", "avec", "les", "peuls", "dans", "le", "delta", "du", "niger", "ils", "partagent", "des", "affinit\u00e9s", "culturelles", "et", "linguistique", "avec", "les", "songhai", "ils", "sinstallent", "dabord", "au", "zarmaganda", "sous", "la", "conduite", "de", "leur", "guide", "mali", "b\u00e9ro", "lui", "et", "ses", "descendants", "prennent", "le", "titre", "de", "zarmakoy", "chef", "des", "zarma", "puis", "ils", "migrent", "vers", "le", "sud", "sur", "les", "rives", "du", "niger", "et", "le", "dallol", "o\u00f9", "ils", "int\u00e8grent", "les", "populations", "autochtones", "xve", "xvie", "si\u00e8cle", "installation", "de", "bantous", "de", "part", "et", "d'autre", "du", "vaal", "en", "afrique", "du", "sud", "dans", "le", "transvaal", "les", "sotho", "repoussent", "ou", "massacrent", "les", "san", "les", "nguni", "occupent", "la", "plaine", "c\u00f4ti\u00e8re", "du", "natal", "les", "swazi", "forment", "un", "royaume", "proche", "des", "tonga", "les", "xhosa", "repoussent", "les", "kho\u00efkho\u00ef", "audel\u00e0", "de", "la", "rivi\u00e8re", "ke\u00ef", "xvie", "les", "peuples", "de", "langue", "mand\u00e9", "essaiment", "tout", "autour", "de", "lancien", "empire", "du", "mali", "malink\u00e9", "dans", "la", "haute", "vall\u00e9e", "du", "niger", "soussou", "et", "dialonk\u00e9", "sur", "le", "plateau", "du", "foutadjalon", "bamako", "est", "fond\u00e9e", "par", "les", "niar\u00e9", "une", "famille", "bambara", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "le", "souverain", "du", "mali", "ne", "maintient", "son", "autorit\u00e9", "que", "sur", "un", "territoire", "tr\u00e8s", "r\u00e9duitvers", "madagascar", "les", "hova", "de", "la", "reine", "rangita", "et", "de", "sa", "fille", "rafohy", "occupent", "limerimanjaka", "au", "centre", "de", "l\u00eele", "ils", "sont", "\u00e0", "lorigine", "du", "royaume", "merina", "le", "fils", "de", "rangita", "andriamanelo", "vers", "introduit", "lutilisation", "du", "fer", "dans", "le", "royaume", "et", "\u00e9tend", "son", "territoire", "vers", "le", "nord", "o\u00f9", "il", "\u00e9tablit", "sa", "capitale", "\u00e0", "alasora", "son", "fils", "ralambo", "vers", "agrandit", "le", "domaine", "royal", "au", "nordest", "de", "la", "future", "antananarivo", "et", "sinstalle", "\u00e0", "ambohidrabiby", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "de", "la", "canne", "\u00e0", "sucre", "\u00e0", "sao", "tom\u00e9", "donne", "naissance", "vers", "\u00e0", "un", "courant", "de", "traite", "n\u00e9gri\u00e8re", "\u00e0", "partir", "des", "c\u00f4tes", "du", "congo", "et", "du", "gabonvers", "la", "partie", "m\u00e9ridionale", "de", "louganda", "entre", "les", "lacs", "albert", "kioga", "victoria", "et", "\u00e9douard", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "quatre", "royaumes", "buganda", "bunyoro", "toro", "et", "ankole", "dont", "la", "fondation", "est", "ant\u00e9rieure", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "le", "bunyoro", "constitu\u00e9", "selon", "la", "tradition", "sur", "les", "ruines", "de", "l'empire", "du", "kitara", "par", "la", "dynastie", "luo", "babiito", "vers", "le", "plus", "puissant", "avant", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "d\u00e9cline", "\u00e0", "partir", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "en", "raison", "de", "lexpansion", "du", "buganda", "le", "royaume", "t\u00e9k\u00e9", "ou", "tio", "est", "mentionn\u00e9", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "le", "portugais", "duarte", "pacheco", "pereira", "sous", "le", "nom", "d'emcuquanzico", "mukoko", "anziko", "les", "teke", "contr\u00f4lent", "le", "pool", "malebo", "situ\u00e9", "au", "point", "de", "rupture", "de", "charge", "principal", "du", "congo", "avant", "son", "embouchure", "ils", "jouent", "le", "r\u00f4le", "dinterm\u00e9diaire", "entre", "le", "commerce", "fluvial", "du", "bassin", "du", "congo", "et", "les", "ports", "de", "la", "c\u00f4te", "notamment", "dans", "le", "commerce", "des", "esclaves", "d\u00e8s", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8clevers", "cr\u00e9ation", "du", "royaume", "du", "baguirmi", "au", "nordest", "du", "chari", "compos\u00e9", "de", "massa", "sara", "boulala", "m\u00eal\u00e9s", "\u00e0", "des", "nomades", "peuls", "et", "arabes", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "au", "sudest", "du", "lac", "tchad", "un", "\u00e9tranger", "originaire", "du", "kenga", "nomm\u00e9", "bernim", "bernibess\u00e9", "ou", "doukkengu\u00e9", "lib\u00e8re", "une", "tribu", "peule", "de", "la", "tutelle", "des", "boulala", "avec", "leur", "aide", "il", "soumet", "les", "chefferies", "environnantes", "et", "fonde", "le", "royaume", "du", "baguirmi", "avec", "mass\u00e9nia", "comme", "capitale", "malo", "prend", "le", "titre", "de", "mbang", "constitue", "une", "arm\u00e9e", "puissante", "et", "\u00e9tend", "son", "autorit\u00e9", "son", "successeur", "abdallah", "hadji", "introduit", "l'islam", "guerre", "adal\u00e9thiopie", "vers", "les", "nupe", "peuple", "\u00e9tablit", "entre", "le", "niger", "et", "la", "b\u00e9nou\u00e9", "attaquent", "le", "royaume", "d'oyo", "les", "rois", "yorubas", "abandonnent", "leur", "capitale", "pour", "un", "exil", "de", "ans", "\u00e0", "borgu", "au", "nordouest", "d'oyo", "fin", "de", "lempire", "du", "djolof", "et", "de", "lunit\u00e9", "du", "peuple", "wolof", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "il", "se", "scinde", "en", "plusieurs", "\u00e9tats", "royaume", "du", "oualo", "djolof", "royaume", "de", "cayor", "baol", "et", "r\u00e9publique", "l\u00e9bou", "du", "cap", "vert", "\u00e0", "partir", "de", "les", "s\u00e9r\u00e8res", "lib\u00e9r\u00e9s", "de", "la", "tutelle", "du", "djolof", "se", "r\u00e9partissent", "en", "deux", "royaumes", "ind\u00e9pendants", "sine", "et", "saloum", "dont", "les", "rois", "sappuient", "sur", "une", "f\u00e9odalit\u00e9", "de", "chevaliers", "\u00e0", "lest", "les", "chefs", "sarakol\u00e9", "et", "mandingue", "dirigent", "de", "petits", "\u00e9tats", "au", "nord", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "les", "maures", "trarza", "et", "brazna", "ont", "d\u00e9finitivement", "remplac\u00e9", "les", "berb\u00e8res", "ils", "dominent", "lembouchure", "et", "razzient", "les", "populations", "noires", "dans", "le", "sud", "de", "lactuel", "ghana", "sont", "\u00e9tablies", "plusieurs", "chefferies", "ashanti", "dont", "celles", "des", "adansi", "des", "denkyira", "et", "des", "akwamu", "vers", "le", "royaume", "du", "loango", "rive", "droite", "du", "fleuve", "congo", "se", "lib\u00e8re", "de", "la", "tutelle", "de", "lempire", "kongo", "et", "devient", "essentiellement", "un", "centre", "commercial", "exportant", "du", "cuivre", "et", "des", "esclaves", "avant", "les", "bakuba", "chass\u00e9s", "par", "les", "bayaka", "du", "bassin", "moyen", "du", "kwango", "auraient", "\u00e9migr\u00e9s", "vers", "le", "nordest", "et", "se", "seraient", "install\u00e9s", "au", "confluent", "du", "kasa\u00ef", "et", "de", "la", "sankuru", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "les", "bushong", "ou", "bouchongo", "porteur", "du", "couteau", "de", "jet", "qui", "composent", "la", "majeure", "partie", "de", "la", "population", "avec", "les", "twa", "et", "les", "teke", "forment", "le", "royaume", "kuba", "est", "d\u00e8s", "le", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "en", "contact", "avec", "le", "royaume", "du", "kongo", "et", "les", "portugaisentre", "et", "apog\u00e9e", "de", "lart", "du", "bronze", "coul\u00e9", "\u00e0", "la", "cire", "perdue", "au", "b\u00e9nin", "et", "des", "t\u00eates", "en", "laiton", "d'ife", "vers", "formation", "de", "lempire", "luba", "sous", "lautorit\u00e9", "de", "leur", "roi", "mythique", "kongolo", "maniema", "entre", "la", "rivi\u00e8re", "kasa\u00ef", "et", "le", "lac", "tanganyika", "le", "peuple", "luba", "na\u00eet", "de", "la", "s\u00e9cession", "d'un", "clan", "de", "l'ethnie", "songye", "avant", "le", "royaume", "lunda", "estangola", "est", "fond\u00e9", "par", "des", "guerrierschasseurs", "venant", "du", "luba", "katanga", "dirig\u00e9s", "par", "ilunga", "tshibinda", "am\u00e9rique", "cabral", "accoste", "au", "br\u00e9sil", "et", "en", "prend", "possession", "au", "nom", "du", "roi", "du", "portugal", "manuel", "ier", "il", "est", "divis\u00e9", "entre", "et", "en", "capitaineries", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "confi\u00e9es", "\u00e0", "des", "donataires", "charg\u00e9s", "de", "mettre", "en", "valeur", "les", "ressources", "de", "la", "colonie", "devant", "le", "peu", "de", "succ\u00e8s", "remport\u00e9", "\u00e0", "l'exception", "du", "pernambouc", "et", "de", "s\u00e3o", "tom\u00e9", "un", "gouvernement", "g\u00e9n\u00e9ral", "est", "install\u00e9", "\u00e0", "salvador", "de", "bahia", "en", "conqu\u00eate", "de", "l'empire", "azt\u00e8que", "par", "les", "espagnols", "le", "mars", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "d\u00e9barque", "\u00e0", "veracruz", "il", "entre", "\u00e0", "mexico", "qui", "se", "nomme", "alors", "tenochtitlan", "le", "novembre", "le", "ao\u00fbt", "le", "dernier", "empereur", "azt\u00e8que", "cuauht\u00e9moc", "se", "rend", "\u00e0", "cort\u00e9s", "l'espagne", "r\u00e8gne", "sur", "le", "mexique", "jusqu'au", "septembre", "ann\u00e9es", "d\u00e9but", "de", "la", "traite", "des", "esclaves", "entre", "lafrique", "occidentale", "et", "le", "nouveau", "monde", "arriv\u00e9e", "des", "premiers", "esclaves", "noirs", "en", "am\u00e9rique", "du", "d\u00e9but", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "au", "d\u00e9but", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "environ", "millions", "desclaves", "sont", "enlev\u00e9s", "par", "les", "europ\u00e9ens", "sur", "les", "c\u00f4tes", "dafrique", "occidentale", "millions", "vers", "les", "antilles", "millions", "vers", "le", "br\u00e9sil", "vers", "lam\u00e9rique", "espagnole", "vers", "lam\u00e9rique", "anglosaxonner\u00e9f", "souhait\u00e9e", "au", "cours", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "environ", "neuf", "millions", "d'africains", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "vers", "lam\u00e9rique", "initi\u00e9", "par", "les", "portugais", "ce", "commerce", "lucratif", "est", "repris", "par", "les", "espagnols", "les", "anglais", "les", "hollandais", "et", "les", "fran\u00e7ais", "qui", "ach\u00e8tent", "des", "esclaves", "essentiellement", "sur", "les", "c\u00f4tes", "de", "guin\u00e9e", "elmina", "puis", "du", "congobrazzaville", "du", "congokinshasa", "et", "d'angolar\u00e9f", "souhait\u00e9e", "conqu\u00eate", "de", "l'empire", "inca", "par", "francisco", "pizarro", "en", "premier", "voyage", "de", "pizarro", "au", "p\u00e9rou", "en", "deuxi\u00e8me", "exp\u00e9dition", "en", "capture", "et", "ex\u00e9cution", "de", "l'inca", "atahualpa", "par", "pizarro", "\u00e0", "cajamarca", "fondation", "de", "lima", "en", "les", "indiens", "du", "p\u00e9rou", "restent", "fid\u00e8les", "\u00e0", "leurs", "traditions", "religieuses", "et", "\u00e0", "leur", "langue", "ils", "d\u00e9terrent", "leur", "mort", "des", "cimeti\u00e8res", "pour", "les", "incin\u00e9rer", "selon", "leurs", "rites", "ext\u00e9rieurement", "ils", "se", "conforment", "aux", "usages", "chr\u00e9tiens", "mais", "conservent", "les", "leurs", "en", "\u00e9levant", "sil", "le", "faut", "une", "croix", "sur", "leurs", "propres", "lieux", "sacr\u00e9s", "ils", "se", "repr\u00e9sentent", "le", "christianisme", "comme", "une", "sorte", "didol\u00e2trie", "ils", "continuent", "\u00e0", "avoir", "des", "pratiques", "sociales", "fond\u00e9es", "sur", "des", "principes", "de", "r\u00e9ciprocit\u00e9", "jacques", "cartier", "prend", "possession", "du", "canada", "au", "nom", "du", "roi", "de", "france", "fran\u00e7ois", "ier", "controverse", "de", "valladolid", "en", "philippe", "ii", "d'espagne", "marque", "la", "fin", "de", "la", "conquista", "en", "rempla\u00e7ant", "l'usage", "du", "mot", "ainsi", "que", "celui", "conquistador", "par", "descubrimiento", "et", "pobladores", "d\u00e9couverte", "et", "colons", "asie", "et", "pacifique", "vers", "\u00e9poque", "sengoku", "p\u00e9riode", "de", "troubles", "au", "japon", "les", "guerres", "locales", "sexasp\u00e8rent", "ni", "lempereur", "ni", "le", "shogun", "nont", "plus", "de", "pouvoir", "r\u00e9el", "la", "guerre", "devient", "une", "source", "de", "revenu", "pour", "les", "paysans", "qui", "se", "vendent", "comme", "mercenaires", "durant", "l\u00e9t\u00e9", "ashigaru", "la", "dynastie", "s\u00e9f\u00e9vide", "r\u00e8gne", "en", "perse", "et", "fait", "du", "chiisme", "duod\u00e9cimain", "la", "religion", "d'\u00e9tat", "elle", "atteint", "son", "apog\u00e9e", "sous", "le", "r\u00e8gne", "de", "shah", "abbas", "les", "portugais", "prennent", "goa", "qui", "devient", "la", "capitale", "de", "l'inde", "portugaise", "en", "s'emparant", "de", "l'archipel", "de", "socotra", "de", "goa", "de", "malacca", "et", "d'ormuz", "quatre", "grandes", "places", "du", "commerce", "transoc\u00e9anique", "afonso", "de", "albuquerque", "fait", "de", "l'\u00e9tat", "portugais", "un", "empire", "maritime", "commer\u00e7ant", "directement", "avec", "le", "siam", "la", "malaisie", "et", "l'indon\u00e9sie", "la", "chine", "les", "moluques", "et", "le", "japon", "a", "partir", "de", "augmentation", "des", "installations", "de", "juifs", "en", "terre", "disra\u00ebl", "yishuv", "ils", "viennent", "directement", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "ib\u00e9rique", "plus", "souvent", "de", "salonique", "distanbul", "ou", "dizmir", "vers", "on", "compte", "environ", "juifs", "\u00e0", "safed", "autant", "\u00e0", "j\u00e9rusalem", "quelques", "centaines", "\u00e0", "h\u00e9bron", "tib\u00e9riade", "bethl\u00e9em", "jaffa", "gaza", "les", "b\u00e9douins", "et", "les", "druzes", "massacrent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "ces", "colonies", "sans", "protection", "dans", "lindiff\u00e9rence", "des", "pachas", "la", "peste", "le", "chol\u00e9ra", "la", "malaria", "les", "tremblements", "de", "terre", "ach\u00e8vent", "les", "survivants", "le", "flux", "continue", "des", "colons", "juifs", "permet", "cependant", "aux", "communaut\u00e9s", "de", "se", "maintenir", "safed", "\u00e0", "la", "crois\u00e9e", "des", "routes", "commerciales", "permet", "aux", "juifs", "de", "se", "lancer", "dans", "les", "affaires", "n\u00e9goce", "des", "\u00e9pices", "des", "fruits", "des", "tapisseries", "du", "bl\u00e9", "et", "du", "riz", "des", "chevaux", "et", "des", "mules", "de", "toutes", "les", "monnaies", "les", "colons", "de", "safed", "cultivent", "les", "oliveraies", "le", "coton", "et", "utilisent", "les", "sources", "abondantes", "de", "la", "r\u00e9gion", "la", "ville", "attire", "les", "intellectuels", "par", "la", "proximit\u00e9", "de", "meron", "et", "des", "lieux", "o\u00f9", "la", "tradition", "de", "la", "kabbale", "fixe", "lexistence", "terrestre", "de", "rabbi", "akiba", "et", "de", "simon", "bar", "yoha\u00ef", "au", "premier", "si\u00e8cle", "de", "notre", "\u00e8re", "le", "rabbin", "jacob", "berab", "qui", "si\u00e8ge", "de", "\u00e0", "r\u00e9tablit", "lautonomie", "religieuse", "vis\u00e0vis", "de", "j\u00e9rusalem", "et", "du", "caire", "apog\u00e9e", "de", "l'empire", "ottoman", "sous", "soliman", "le", "magnifique", "qui", "avance", "en", "europe", "conqu\u00eate", "de", "la", "hongrie", "si\u00e8ge", "de", "vienne", "en", "et", "en", "m\u00e9diterran\u00e9e", "occidentale", "\u00e9chec", "de", "l'attaque", "d'alger", "par", "charles", "quint", "en", "et", "alliance", "avec", "barberousse", "le", "si\u00e8cle", "de", "soliman", "sillustre", "dans", "le", "domaine", "litt\u00e9raire", "par", "la", "po\u00e9sie", "fuz\u00fbl\u00ee", "b\u00e2k\u00ee", "lhistoire", "sadeddin", "la", "g\u00e9ographie", "piri", "reis", "auteur", "du", "livre", "de", "navigation", "lart", "influenc\u00e9", "par", "les", "byzantins", "coupole", "de", "saintesophie", "les", "perses", "c\u00e9ramique", "l\u00e9gypte", "minarets", "\u00e0", "tours", "superpos\u00e9s", "et", "\u00e0", "balcon", "et", "la", "chine", "motifs", "floraux", "conna\u00eet", "un", "extraordinaire", "\u00e9panouissement", "architecture", "mimar", "sinan", "fa\u00efences", "c\u00e9ramiques", "diznik", "tissus", "de", "soie", "et", "de", "velours", "de", "brousse", "tapis", "art", "de", "la", "miniature", "ahmed", "musa", "qui", "ose", "repr\u00e9senter", "le", "proph\u00e8te", "mehmet", "siyah", "fondation", "de", "l'empire", "moghol", "par", "babur", "en", "inde", "il", "se", "d\u00e9veloppe", "et", "s'organise", "sous", "le", "r\u00e8gne", "d'akbar", "\u00e9poque", "du", "commerce", "nanban", "au", "japon", "r\u00e9volution", "ipom\u00e9enne", "en", "nouvelleguin\u00e9e", "l'introduction", "de", "la", "patate", "douce", "transforme", "radicalement", "l'\u00e9conomie", "agricole", "de", "l'\u00eele", "en", "permettant", "l'\u00e9levage", "intensif", "des", "porcs", "date", "pr\u00e9cise", "inconnue", "europe", "si\u00e8cle", "d'or", "espagnol", "apog\u00e9e", "de", "l'espagne", "premi\u00e8re", "puissance", "politique", "militaire", "et", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "rayonnement", "culturel", "langue", "litt\u00e9rature", "peinture", "conqu\u00eate", "et", "colonisation", "de", "l'am\u00e9rique", "mise", "en", "place", "de", "l'empire", "espagnol", "guerres", "d'italie", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "men\u00e9s", "par", "les", "souverains", "fran\u00e7ais", "en", "italie", "pour", "faire", "valoir", "leurs", "droits", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "sur", "le", "royaume", "de", "naples", "et", "le", "duch\u00e9", "de", "milan", "apog\u00e9e", "du", "portugal", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "de", "manuel", "ier", "jean", "iii", "et", "s\u00e9bastien", "ier", "exploration", "de", "l'oc\u00e9an", "indien", "et", "des", "mers", "d'extr\u00eameorient", "pour", "contr\u00f4ler", "la", "route", "maritime", "des", "\u00e9pices", "de", "la", "soie", "et", "de", "la", "porcelaine", "d\u00e9couverte", "et", "colonisation", "de", "la", "c\u00f4te", "du", "br\u00e9sil", "constitution", "en", "asie", "d'un", "empire", "commercial", "maritime", "structur\u00e9", "autour", "de", "goa", "conquise", "en", "melaka", "conquise", "en", "et", "macao", "obtenue", "en", "haute", "renaissance", "p\u00e9riode", "artistique", "qui", "se", "d\u00e9veloppe", "en", "italie", "durant", "les", "trente", "premi\u00e8res", "ann\u00e9es", "du", "cinquecento", "dans", "la", "continuit\u00e9", "de", "la", "premi\u00e8re", "renaissance", "commenc\u00e9e", "au", "si\u00e8cle", "pr\u00e9c\u00e9dent", "elle", "se", "d\u00e9veloppe", "\u00e0", "florence", "rome", "milan", "et", "venise", "avant", "de", "s'\u00e9tendre", "au", "reste", "de", "l'europe", "elle", "est", "incarn\u00e9e", "par", "des", "artistes", "comme", "l\u00e9onard", "de", "vinci", "rapha\u00ebl", "et", "michelange", "en", "et", "\u00e0", "l'apog\u00e9e", "de", "la", "renaissance", "le", "premier", "historien", "de", "la", "peinture", "italienne", "giorgio", "vasari", "publie", "les", "vies", "des", "meilleurs", "peintres", "sculpteurs", "et", "architectes", "texte", "fondateur", "de", "l'histoire", "de", "l'art", "il", "qualifie", "de", "renaissance", "le", "renouveau", "artistique", "depuis", "\u00e2ge", "dor", "de", "la", "polognelituanie", "r\u00e8gne", "de", "fran\u00e7ois", "ier", "roi", "de", "france", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "diffusion", "de", "la", "renaissance", "en", "france", "vainqueur", "\u00e0", "marignan", "il", "est", "fait", "prisonnier", "et", "battu", "\u00e0", "pavie", "par", "l'empereur", "charles", "quint", "en", "il", "doit", "renoncer", "au", "milanais", "trait\u00e9", "de", "madrid", "trait\u00e9s", "du", "cateaucambr\u00e9sis", "en", "il", "signe", "l'ordonnance", "de", "villerscotter\u00eats", "qui", "impose", "le", "fran\u00e7ais", "en", "tant", "que", "langue", "officielle", "du", "droit", "et", "de", "l'administration", "publication", "\u00e0", "wittemberg", "en", "allemagne", "des", "th\u00e8ses", "de", "martin", "luther", "\u00e9v\u00e9nement", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "qui", "se", "diffuse", "en", "europe", "charles", "quint", "est", "\u00e9lu", "empereur", "du", "saintempire", "romain", "germanique", "h\u00e9riter", "des", "terres", "des", "habsbourg", "en", "autriche", "il", "r\u00e8gne", "jusqu'en", "sur", "les", "paysbas", "l'espagne", "ses", "possessions", "en", "italie", "et", "son", "immense", "empire", "colonial", "la", "su\u00e8de", "se", "d\u00e9clare", "ind\u00e9pendante", "de", "l'union", "de", "kalmar", "apr\u00e8s", "l'\u00e9lection", "de", "gustav", "vasa", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e8re", "vasa", "la", "scandinavie", "adopte", "le", "luth\u00e9ranisme", "la", "su\u00e8de", "de", "\u00e0", "le", "danemark", "et", "la", "norv\u00e8ge", "entre", "et", "guerre", "des", "paysans", "allemands", "troubles", "dans", "la", "paysannerie", "en", "souabe", "thuringe", "alsace", "et", "autriche", "ouverture", "de", "la", "nouvelle", "bourse", "d'anvers", "la", "premi\u00e8re", "bourse", "moderne", "acte", "de", "supr\u00e9matie", "henri", "viii", "se", "proclame", "chef", "unique", "et", "supr\u00eame", "de", "l'\u00e9glise", "d'angleterre", "d\u00e9but", "de", "l'anglicanisme", "le", "concile", "de", "trente", "organise", "la", "contrer\u00e9forme", "face", "\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "r\u00e8gne", "d'ivan", "le", "terrible", "premier", "tsar", "de", "russie", "paix", "d'augsbourg", "compromis", "religieux", "entre", "le", "catholicisme", "et", "les", "protestants", "de", "la", "confession", "luth\u00e9rienne", "d'augsbourg", "de", "en", "allemagne", "r\u00e8gne", "de", "la", "reine", "\u00e9lisabeth", "d'angleterre", "elle", "met", "tout", "en", "uvre", "pour", "\u00e9liminer", "marie", "stuart", "ne", "soit", "plus", "une", "menace", "pour", "son", "tr\u00f4ne", "l'\u00e9glise", "anglicane", "s'affermit", "guerres", "de", "religion", "en", "france", "guerre", "de", "quatrevingts", "ans", "aux", "paysbas", "r\u00e9volte", "g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e", "dans", "les", "dixsept", "provinces", "dont", "r\u00e9sulte", "l'ind\u00e9pendance", "des", "provincesunies", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "projection", "de", "mercator", "qui", "permet", "aux", "navigateurs", "de", "reporter", "facilement", "leur", "route", "sur", "un", "canevas", "orthogonal", "de", "m\u00e9ridiens", "et", "de", "parall\u00e8les", "\u00e2ge", "dargent", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "polognelituanie", "union", "de", "l'espagne", "et", "du", "portugal", "formant", "l'union", "ib\u00e9rique", "et", "des", "empires", "espagnol", "et", "portugais", "\u00e9dit", "de", "nantes", "henri", "iv", "se", "fait", "accepter", "comme", "roi", "de", "france", "d\u00e9but", "de", "la", "marche", "vers", "l'absolutisme", "en", "france", "xvie", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "cycle", "annuel", "de", "migration", "des", "samis", "\u00e9leveurs", "de", "rennes", "est", "pleinement", "\u00e9tabli", "en", "laponie", "ils", "utilisent", "des", "tentes", "d\u00e9montables", "goahti", "\u00e0", "armatures", "de", "bouleau", "couvertes", "de", "feutre", "gris", "personnages", "significatifs", "personnalit\u00e9s", "politiques", "alphonse", "de", "albuquerque", "conquistador", "et", "gouverneur", "des", "indes", "portugaises", "moctezuma", "ii", "huey", "tlatoani", "souverain", "de", "mexicotenochtitlan", "manuel", "ier", "de", "portugal", "dit", "le", "grand", "ou", "le", "fortun\u00e9", "alcochete", "lisbonne", "roi", "du", "portugal", "thomas", "wolsey", "ipswich", "~", "leicester", "cardinal", "anglais", "chancelier", "d'angleterre", "anne", "de", "bretagne", "nantes", "blois", "duchesse", "de", "bretagne", "et", "deux", "fois", "reine", "de", "france", "puis", "babur", "andijan", "agra", "descendant", "de", "timur", "et", "fondateur", "de", "l'empire", "moghol", "laurent", "ii", "de", "m\u00e9dicis", "florence", "homme", "politique", "po\u00e8te", "et", "m\u00e9c\u00e8ne", "italien", "thomas", "cromwell", "putney", "\u00e0", "la", "tour", "de", "londres", "membre", "du", "parlement", "anglais", "en", "premier", "ministre", "et", "conseiller", "du", "roi", "henri", "viii", "en", "henri", "viii", "d'angleterre", "roi", "d'angleterre", "d'irlande", "et", "de", "france", "seulement", "en", "titre", "fran\u00e7ois", "ier", "roi", "de", "france", "soliman", "le", "magnifique", "tr\u00e9bizonde", "szigetv\u00e1r", "sultan", "de", "l'empire", "ottoman", "charles", "quint", "gand", "yuste", "empereur", "germanique", "charles", "v", "et", "roi", "d'espagne", "charles", "ier", "altan", "khan", "khan", "des", "mongols", "marie", "ire", "dite", "marie", "la", "sanglante", "reine", "d'angleterre", "d'irlande", "et", "de", "france", "seulement", "en", "titre", "catherine", "de", "m\u00e9dicis", "reine", "de", "france", "\u00e9pouse", "d'henri", "ii", "malgr\u00e9", "sa", "politique", "de", "conciliation", "religieuse", "et", "l'instauration", "de", "la", "libert\u00e9", "de", "conscience", "pour", "les", "protestants", "elle", "reste", "controvers\u00e9e", "\u00e0", "cause", "de", "sa", "responsabilit\u00e9", "suppos\u00e9e", "dans", "le", "massacre", "de", "la", "saintbarth\u00e9lemy", "philippe", "ii", "roi", "d'espagne", "jean", "bodin", "juriste", "et", "th\u00e9oricien", "politique", "fran\u00e7ais", "principes", "du", "bon", "gouvernement", "guillaume", "d'orange", "p\u00e8re", "de", "la", "r\u00e9bellion", "des", "dixsept", "provinces", "des", "paysbas", "habsbourg", "et", "figure", "de", "proue", "de", "la", "guerre", "de", "quatrevingts", "ans", "qui", "mena", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "des", "provincesunies", "oda", "nobunaga", "unificateur", "du", "japon", "marie", "stuart", "reine", "d'\u00e9cosse", "d\u00e9capit\u00e9e", "sur", "ordre", "d'\u00e9lisabeth", "ire", "d'angleterre", "akbar", "dirigeant", "de", "l'empire", "moghol", "\u00e9lisabeth", "ire", "reine", "d'angleterre", "et", "d'irlande", "\u00e9crivains", "guillaume", "bud\u00e9", "philologue", "et", "bibliophile", "fran\u00e7ais", "fran\u00e7ois", "rabelais", "vers", "ou", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "cl\u00e9ment", "marot", "po\u00e8te", "fran\u00e7ais", "joachim", "du", "bellay", "po\u00e8te", "fran\u00e7ais", "pierre", "de", "ronsard", "po\u00e8te", "fran\u00e7ais", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "ou", "camo\u00ebns", "ca", "po\u00e8te", "portugais", "jean", "de", "la", "croix", "mystique", "et", "po\u00e8te", "espagnol", "le", "tasse", "po\u00e8te", "italien", "miguel", "de", "cervantes", "romancier", "po\u00e8te", "et", "dramaturge", "espagnol", "auteur", "de", "don", "quichotte", "william", "shakespeare", "dramaturge", "et", "po\u00e8te", "anglais", "christopher", "marlowe", "dramaturge", "po\u00e8te", "et", "traducteur", "anglaisvoir", "aussi", "les", "listes", "\u00e9crivains", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "\u00e9crivains", "italiens", "n\u00e9s", "au", "xvie", "si\u00e8cle", "la", "cat\u00e9gorie", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "philosophes", "et", "humanistes", "\u00e9rasme", "humaniste", "et", "th\u00e9ologien", "n\u00e9erlandais", "nicolas", "machiavel", "humaniste", "et", "penseur", "politique", "italien", "auteur", "du", "prince", "thomas", "more", "juriste", "th\u00e9ologien", "et", "homme", "politique", "anglais", "\u00e9tienne", "dolet", "po\u00e8te", "imprimeur", "humaniste", "et", "philologue", "fran\u00e7ais", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "\u00e9trangl\u00e9", "puis", "br\u00fbl\u00e9", "michel", "servet", "th\u00e9ologien", "et", "m\u00e9decin", "espagnol", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "br\u00fbl\u00e9", "vif", "michel", "eyquem", "de", "montaigne", "philosophe", "et", "moraliste", "fran\u00e7ais", "auteur", "des", "essais", "giordano", "bruno", "philosophe", "et", "th\u00e9ologien", "italien", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "br\u00fbl\u00e9", "vif", "la", "langue", "clou\u00e9e", "sur", "une", "planche", "voir", "philosophes", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "architectes", "palladio", "architecte", "italien", "philibert", "delorme", "architecte", "fran\u00e7ais", "pierre", "lescot", "architecte", "fran\u00e7ais", "juan", "de", "herrera", "architecte", "espagnol", "peintres", "leonard", "de", "vinci", "peintre", "sculpteur", "architecte", "et", "scientifique", "italien", "michel", "ange", "peintre", "sculpteur", "et", "architecte", "italien", "rapha\u00ebl", "peintre", "et", "architecte", "italien", "titien", "peintre", "italien", "fran\u00e7ois", "clouet", "peintre", "fran\u00e7ais", "pieter", "brueghel", "l'ancien", "vers", "peintre", "flamand", "paul", "v\u00e9ron\u00e8se", "peintre", "italien", "el", "greco", "peintre", "sculpteur", "et", "architecte", "gr\u00e9coespagnol", "le", "caravage", "peintre", "italienvoir", "aussi", "peintres", "fran\u00e7ais", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "peintres", "italiens", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "musiciens", "janequin", "compositeur", "fran\u00e7ais", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "compositeur", "italien", "claude", "le", "jeune", "compositeur", "fran\u00e7ais", "roland", "de", "lassus", "compositeur", "de", "l'\u00e9cole", "francoallemande", "monteverdi", "compositeur", "italienvoir", "aussi", "compositeurs", "fran\u00e7ais", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "compositeurs", "de", "la", "renaissance", "scientifiques", "nicolas", "copernic", "astronome", "et", "math\u00e9maticien", "polonais", "d\u00e9couvreur", "de", "l'heliocentrisme", "jyehadeva", "en", "math\u00e9maticien", "et", "astronome", "indien", "auteur", "du", "premier", "texte", "de", "calcul", "pedro", "nunes", "math\u00e9maticien", "et", "cosmographe", "portugais", "sp\u00e9cialiste", "de", "la", "trigonom\u00e9trie", "sph\u00e9rique", "et", "inventeur", "de", "la", "loxodromie", "permettant", "de", "placer", "les", "longitudes", "ambroise", "par\u00e9", "v", "m\u00e9decin", "et", "chirurgien", "fran\u00e7ais", "fondateur", "de", "la", "chirurgie", "moderne", "gerardus", "mercator", "math\u00e9maticien", "et", "g\u00e9ographe", "belge", "auteur", "de", "la", "projection", "portant", "son", "nom", "andr\u00e9", "v\u00e9sale", "anatomiste", "belge", "inventeur", "des", "planches", "anatomiques", "ses", "travaux", "ont", "mis", "fin", "au", "gal\u00e9nisme", "fran\u00e7ois", "vi\u00e8te", "ma\u00eetre", "des", "requ\u00eates", "fondateur", "de", "l'alg\u00e8bre", "symbolique", "navigateurs", "christophe", "colomb", "navigateur", "g\u00e9nois", "amerigo", "vespucci", "navigateur", "florentin", "dont", "le", "pr\u00e9nom", "nomme", "le", "nouveau", "monde", "voir", "gymnase", "vosgien", "pedro", "alvares", "cabral", "v", "ou", "navigateur", "portugais", "d\u00e9couvreur", "du", "br\u00e9sil", "en", "vasco", "de", "gama", "navigateur", "portugais", "premier", "europ\u00e9en", "\u00e0", "atteindre", "les", "indes", "par", "voie", "de", "mer", "en", "contournant", "le", "cap", "de", "bonneesp\u00e9rance", "fernand", "de", "magellan", "navigateur", "portugais", "\u00e0", "l'origine", "de", "la", "premi\u00e8re", "circumnavigation", "jacques", "cartier", "navigateur", "fran\u00e7ais", "religieux", "ignace", "de", "loyola", "fondateur", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "j\u00e9sus", "fran\u00e7ois", "xavier", "missionnaire", "j\u00e9suite", "\u00e9vang\u00e9lisateur", "des", "territoires", "fr\u00e9quent\u00e9s", "par", "les", "portugais", "en", "asie", "inde", "portugaise", "en", "malaisie", "en", "indon\u00e9sie", "et", "au", "japon", "martin", "luther", "homme", "d'\u00e9glise", "allemand", "fondateur", "de", "la", "r\u00e9forme", "protestante", "jean", "calvin", "th\u00e9ologien", "et", "philosophe", "fran\u00e7ais", "p\u00e8re", "de", "l'\u00e9glise", "protestante", "hugh", "latimer", "ca", "ou", "th\u00e9ologien", "\u00e9v\u00eaque", "de", "worcester", "l'un", "des", "fondateurs", "du", "protestantisme", "anglais", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "br\u00fbl\u00e9", "vif", "avec", "nicholas", "ridley", "nicholas", "ridley", "ca", "th\u00e9ologien", "l'un", "des", "fondateurs", "du", "protestantisme", "anglais", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "br\u00fbl\u00e9", "vif", "avec", "hugh", "latimer", "thomas", "cranmer", "archev\u00eaque", "de", "canterbury", "l'un", "des", "fondateurs", "du", "protestantisme", "anglais", "martyr", "de", "la", "pens\u00e9e", "br\u00fbl\u00e9", "vif", "en", "pr\u00e9sentant", "sa", "main", "droit", "au", "feu", "pour", "ch\u00e2tier", "ses", "r\u00e9tractations", "matteo", "ricci", "missionnaire", "j\u00e9suite", "italien", "qui", "mourut", "\u00e0", "p\u00e9kin", "saint", "pie", "v", "pape", "de", "\u00e0", "r\u00e9formateur", "de", "la", "curie", "romaine", "\u00e9tend", "l'usage", "du", "rite", "romain", "forme", "tridentine", "du", "rite", "romain", "\u00e0", "l'ensemble", "de", "l'\u00e9glise", "th\u00e9r\u00e8se", "d'avila", "est", "une", "religieuse", "espagnole", "r\u00e9formatrice", "de", "l'ordre", "du", "carmel", "sainte", "et", "docteur", "de", "l'\u00e9glise", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "bartolom\u00e9", "bennassar", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "armand", "collin", "articles", "connexes", "architecture", "architecture", "de", "la", "renaissance", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "musique", "explorations", "grandes", "d\u00e9couvertes", "empire", "espagnol", "empire", "colonial", "portugais", "guerre", "cinquecento", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "de", "lhistoire", "portail", "de", "la", "renaissance", "portail", "de", "l'\u00e9poque", "moderne"]