["le", "xviie", "si\u00e8cle", "ou", "e", "si\u00e8cle", "commence", "le", "er", "janvier", "et", "finit", "le", "d\u00e9cembre", "il", "s'\u00e9tend", "entre", "les", "jours", "juliens", "et", "en", "france", "les", "historiens", "font", "commencer", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "avec", "l'assassinat", "du", "roi", "henri", "iv", "en", "et", "le", "font", "terminer", "avec", "la", "mort", "de", "louis", "xiv", "en", "le", "xviie", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "naissance", "de", "la", "science", "moderne", "avec", "galil\u00e9e", "par", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "et", "par", "la", "poursuite", "de", "la", "colonisation", "europ\u00e9enne", "des", "am\u00e9riques", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "dat\u00e9es", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "cat\u00e9gorie", "xviie", "si\u00e8cle", "\u00e9v\u00e9nements", "afrique", "au", "cours", "du", "si\u00e8cle", "\u00e0", "millions", "dafricains", "sont", "d\u00e9port\u00e9s", "vers", "lam\u00e9rique", "esclaves", "par", "an", "sont", "export\u00e9s", "vers", "le", "br\u00e9sil", "depuis", "luanda", "et", "de", "benguela", "en", "angola", "pendant", "le", "xviie", "et", "le", "xviiie", "si\u00e8cle", "les", "fran\u00e7ais", "op\u00e8rent", "surtout", "sur", "les", "c\u00f4tes", "s\u00e9n\u00e9galaises", "et", "ivoiriennes", "tandis", "que", "les", "anglais", "se", "partagent", "le", "monopole", "de", "la", "traite", "au", "b\u00e9nin", "avec", "les", "fran\u00e7ais", "et", "les", "portugais", "et", "sur", "la", "c\u00f4te", "de", "l'or", "avec", "les", "hollandaisvers", "r\u00e8gne", "de", "sulayman", "solong", "en", "premier", "sultan", "du", "darfour", "il", "fonde", "la", "dynastie", "keira", "en", "ou", "kayra", "qui", "simpose", "au", "d\u00e9triment", "des", "toundjour", "vers", "le", "commerce", "des", "diakhank\u00e9", "les", "gens", "de", "dia", "sur", "le", "niger", "prosp\u00e8re", "de", "environ", "jusquau", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "entre", "s\u00e9gou", "et", "sikasso", "\u00e0", "lest", "le", "cours", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "gambie", "et", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "\u00e0", "louest", "et", "le", "foutadjalon", "au", "sud", "ils", "transportent", "vers", "la", "c\u00f4te", "des", "esclaves", "lor", "achet\u00e9", "au", "bambouk", "des", "tissus", "de", "coton", "fabriqu\u00e9s", "dans", "leurs", "propres", "villages", "de", "livoire", "et", "de", "la", "cire", "quils", "\u00e9changent", "avec", "les", "produits", "usuels", "de", "la", "traite", "avec", "les", "europ\u00e9ens", "ils", "participent", "\u00e9galement", "au", "commerce", "interafricain", "ils", "fournissent", "\u00e0", "la", "s\u00e9n\u00e9gambie", "des", "noix", "de", "kola", "du", "beurre", "de", "karit\u00e9", "du", "fer", "et", "des", "tissus", "vers", "le", "niger", "il", "ram\u00e8nent", "principalement", "du", "sel", "et", "dautres", "tissus", "vers", "r\u00e8gne", "du", "souverain", "tutsi", "ruganzu", "ii", "ndori", "il", "\u00e9tend", "le", "royaume", "du", "rwanda", "le", "royaume", "d'oyo", "au", "sudest", "du", "nigeria", "est", "\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "les", "yoruba", "sont", "parmi", "les", "premi\u00e8res", "victimes", "de", "la", "traite", "organis\u00e9e", "par", "les", "portugais", "par", "les", "ports", "de", "badagry", "et", "porto", "novo", "soumis", "et", "razzi\u00e9s", "par", "leurs", "voisins", "aux", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "ils", "parviennent", "\u00e0", "sorganiser", "et", "combattent", "victorieusement", "les", "dahom\u00e9ens", "\u00e0", "qui", "ils", "imposent", "tribut", "pendant", "plus", "dun", "si\u00e8cle", "le", "pouvoir", "du", "royaume", "d'oyo", "appartient", "\u00e0", "un", "s\u00e9nat", "de", "notables", "ogboni", "qui", "peut", "mettre", "fin", "aux", "fonctions", "de", "lalaafin", "en", "en", "lui", "prescrivant", "le", "suicide", "les", "cit\u00e9s", "ont", "une", "large", "autonomie", "dynastie", "des", "mouradites", "\u00e0", "tunis", "apog\u00e9e", "du", "royaume", "du", "baguirmi", "sous", "le", "r\u00e8gne", "du", "mbang", "bourkoumanda", "qui", "s'empare", "du", "borkou", "la", "puissance", "du", "baguirmi", "territoire", "musulman", "qui", "a", "conserv\u00e9", "des", "coutumes", "pr\u00e9islamiques", "continue", "de", "cro\u00eetre", "au", "cours", "du", "si\u00e8cle", "les", "royaumes", "du", "soudan", "tchadien", "kanembornou", "baguirmi", "ouadda\u00ef", "ont", "des", "cours", "nombreuses", "les", "pr\u00e9tendants", "\u00e9ventuels", "au", "tr\u00f4ne", "sont", "\u00e9borgn\u00e9s", "ou", "aveugl\u00e9s", "les", "guerres", "saccompagnent", "de", "razzias", "desclaves", "fondation", "de", "la", "colonie", "du", "cap", "vers", "paroxysme", "de", "la", "guerre", "des", "marabouts", "au", "s\u00e9n\u00e9gal", "un", "grand", "nombre", "de", "peul", "se", "convertissent", "\u00e0", "lislam", "au", "cours", "du", "si\u00e8cle", "une", "s\u00e9rie", "de", "guerres", "saintes", "\u00e9branle", "dynastie", "des", "deniank\u00e9", "au", "foutatoro", "et", "conduit", "\u00e0", "la", "fondation", "du", "royaume", "th\u00e9ocratique", "du", "boundou", "par", "le", "marabout", "malick", "sy", "la", "compagnie", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "par", "des", "marchands", "dieppois", "et", "rouennais", "obtient", "le", "monopole", "de", "la", "traite", "apr\u00e8s", "avoir", "fond\u00e9", "les", "comptoirs", "de", "saintlouis", "du", "s\u00e9n\u00e9gal", "et", "de", "l\u00eele", "de", "gor\u00e9e", "xviie", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "les", "cit\u00e9s", "haoussa", "domin\u00e9es", "dune", "part", "par", "le", "songha\u00ef", "dautre", "part", "par", "le", "kebbi", "reprennent", "leur", "ind\u00e9pendance", "suite", "la", "d\u00e9cadence", "du", "songha\u00ef", "occup\u00e9", "par", "les", "marocains", "longtemps", "r\u00e9fractaires", "\u00e0", "lislam", "ces", "cit\u00e9s", "se", "lib\u00e8rent", "de", "la", "tutelle", "du", "kebbi", "et", "repoussent", "les", "attaques", "du", "bornou", "les", "zarmas", "se", "stabilisent", "dans", "la", "r\u00e9gion", "du", "dallol", "bosso", "et", "autour", "de", "bosso", "\u00e0", "la", "fin", "du", "si\u00e8cle", "les", "peuls", "du", "macina", "occupent", "le", "fouta", "djalon", "puis", "immigrent", "vers", "lest", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "dori", "au", "nord", "du", "royaume", "gourma", "madagascar", "colonie", "de", "fortdauphin", "\u00e0", "madagascar", "vers", "la", "fin", "du", "xvie", "si\u00e8cle", "ou", "au", "d\u00e9but", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "souverain", "maroserana", "andriamandazoala", "sinstalle", "\u00e0", "bengui", "entre", "le", "fleuve", "mangoky", "et", "la", "rivi\u00e8re", "sakalave", "son", "fils", "andriamisara", "fonde", "la", "dynastie", "sakalava", "qui", "r\u00e8gne", "\u00e0", "louest", "et", "au", "nord", "de", "l\u00eele", "son", "successeur", "andriandahifotsy", "qui", "r\u00e8gne", "au", "milieu", "du", "si\u00e8cle", "fonde", "le", "royaume", "du", "menabe", "et", "sa", "capitale", "maneva", "pr\u00e8s", "de", "mahabo", "sur", "le", "littoral", "sud", "de", "l'\u00eele", "se", "trouvent", "plusieurs", "royaumes", "et", "plusieurs", "peuples", "qui", "jouent", "un", "r\u00f4le", "secondaire", "les", "antambahoaka", "les", "antemoro", "les", "antaisaka", "les", "antanosy", "les", "antandroy", "les", "mahafali", "et", "les", "v\u00e9zos", "au", "centre", "s\u00e9tendent", "deux", "peuples", "puissants", "les", "betsileos", "entre", "le", "menabe", "et", "lantemoro", "les", "m\u00e9rinas", "entre", "le", "betsimisaraka", "et", "le", "menabe", "le", "premier", "royaume", "betsileo", "est", "celui", "de", "lalangina", "fond\u00e9", "par", "le", "roi", "rahasananarivo", "autour", "de", "la", "ville", "de", "mitogoa", "chass\u00e9", "par", "son", "fils", "rahasananarivo", "fonde", "le", "royaume", "darindrano", "au", "sud", "de", "lalangina", "au", "d\u00e9but", "du", "si\u00e8cle", "le", "roi", "du", "m\u00e9rina", "ralambo", "fils", "dandriamanato", "\u00e9tend", "la", "puissance", "des", "hova", "vers", "le", "nord", "et", "repousse", "victorieusement", "les", "sihanaka", "et", "les", "bezanozano", "ralambo", "organise", "ses", "conqu\u00eates", "et", "donne", "\u00e0", "son", "pays", "le", "nom", "dimerina", "ambaniandro", "apr\u00e8s", "un", "long", "r\u00e8gne", "son", "fils", "andrianjaka", "lui", "succ\u00e8de", "et", "\u00e9tend", "son", "domaine", "vers", "le", "nord", "o\u00f9", "il", "fonde", "la", "ville", "de", "tananarive", "\u00e0", "proximit\u00e9", "de", "marais", "qui", "sont", "transform\u00e9s", "en", "rizi\u00e8res", "son", "fils", "andriantsitakatrandriana", "en", "puis", "son", "petitfils", "andriantsimitoviaminandriandehibe", "en", "mettent", "en", "valeur", "la", "r\u00e9gion", "do\u00f9", "sont", "tir\u00e9s", "les", "principales", "ressources", "agricoles", "du", "royaume", "am\u00e9rique", "cinqui\u00e8me", "p\u00e9riode", "pueblo", "en", "am\u00e9rique", "du", "nord", "cr\u00e9ation", "de", "la", "colonie", "de", "virginie", "fondation", "de", "qu\u00e9bec", "la", "compagnie", "n\u00e9erlandaise", "des", "indes", "occidentales", "occupe", "la", "nouvellehollande", "au", "br\u00e9sil", "fondation", "de", "boston", "et", "colonisation", "de", "la", "baie", "du", "massachusetts", "guerres", "francoiroquoises", "fondation", "de", "villemarie", "l'actuelle", "ville", "de", "montr\u00e9al", "au", "canada", "premi\u00e8re", "guerre", "intercoloniale", "asie", "et", "pacifique", "fondation", "de", "la", "compagnie", "n\u00e9erlandaise", "des", "indes", "orientales", "elle", "s'installe", "\u00e0", "amboine", "en", "fonde", "batavia", "\u00e0", "java", "puis", "supplante", "d\u00e9finitivement", "les", "portugais", "en", "insulinde", "en", "s'emparant", "de", "malacca", "en", "d\u00e9but", "de", "l\u00e9poque", "dedo", "au", "japon", "fin", "en", "deuxi\u00e8me", "guerre", "turcos\u00e9f\u00e9vide", "mission", "j\u00e9suite", "aupr\u00e8s", "de", "jahangir", "en", "inde", "willem", "janszoon", "aborde", "en", "australie", "r\u00e8gne", "du", "sultan", "datjeh", "iskandar", "muda", "il", "instaure", "un", "monopole", "sur", "le", "commerce", "du", "poivre", "il", "\u00e9tend", "son", "influence", "sur", "une", "grande", "partie", "de", "la", "p\u00e9ninsule", "malaise", "troisi\u00e8me", "guerre", "turcos\u00e9f\u00e9vide", "d\u00e9couverte", "de", "la", "tasmanie", "et", "de", "la", "nouvellez\u00e9lande", "par", "les", "europ\u00e9ens", "d\u00e9but", "de", "la", "dynastie", "qing", "en", "chine", "fin", "en", "le", "mouvement", "intellectuel", "silhak", "se", "d\u00e9veloppe", "en", "cor\u00e9e", "p\u00e9riode", "chosn", "au", "cours", "du", "si\u00e8cle", "europe", "si\u00e8cle", "d'or", "n\u00e9erlandais", "forte", "p\u00e9riode", "de", "croissance", "\u00e9conomique", "commerciale", "militaire", "et", "culturelle", "des", "provincesunies", "apr\u00e8s", "l'union", "d'utrecht", "et", "\u00e0", "lissue", "de", "la", "guerre", "de", "quatrevingts", "ans", "constitution", "d'un", "empire", "colonial", "temps", "des", "troubles", "en", "russie", "d\u00e9clin", "de", "la", "puissance", "espagnole", "sous", "les", "r\u00e8gnes", "de", "philippe", "iii", "philippe", "iv", "charles", "ii", "fin", "du", "si\u00e8cle", "d'or", "espagnol", "r\u00e8gne", "en", "france", "de", "louis", "xiii", "apr\u00e8s", "la", "mort", "d'henri", "iv", "il", "est", "marqu\u00e9", "par", "la", "r\u00e9gence", "de", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "jusqu'en", "et", "la", "figure", "du", "cardinal", "de", "richelieu", "jusqu'en", "\u00e9poque", "dite", "de", "grande", "puissance", "ou", "\u00e8re", "de", "grandeur", "de", "la", "su\u00e8de", "r\u00e8gne", "de", "louis", "xiv", "marqu\u00e9", "au", "d\u00e9but", "par", "la", "r\u00e9gence", "d'anne", "d'autriche", "et", "du", "cardinal", "mazarin", "et", "la", "fronde", "de", "\u00e0", "derni\u00e8re", "guerre", "men\u00e9e", "contre", "le", "roi", "de", "france", "par", "les", "grands", "du", "royaume", "en", "le", "d\u00e9but", "du", "r\u00e8gne", "personnel", "de", "louis", "xiv", "marque", "l'apog\u00e9e", "de", "la", "monarchie", "absolue", "avec", "la", "construction", "du", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "et", "la", "r\u00e9vocation", "de", "l'\u00e9dit", "de", "nantes", "en", "le", "roi", "prend", "des", "initiatives", "visant", "\u00e0", "unifier", "le", "droit", "en", "france", "l'ordonnance", "de", "sur", "le", "commerce", "de", "terre", "fonde", "le", "code", "du", "commerce", "l'\u00e9dit", "de", "saintgermainenlaye", "de", "rend", "obligatoire", "un", "enseignement", "du", "droit", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "facult\u00e9s", "de", "droit", "et", "cr\u00e9e", "des", "professeurs", "de", "droit", "fran\u00e7ais", "dans", "les", "universit\u00e9s", "du", "royaume", "il", "lance", "avec", "jeanbaptiste", "colbert", "une", "politique", "visant", "\u00e0", "d\u00e9velopper", "le", "commerce", "mercantilisme", "et", "fonde", "plusieurs", "grandes", "manufactures", "royales", "manufacture", "nationale", "de", "s\u00e8vres", "porcelaine", "manufacture", "de", "beauvais", "tapisserie", "manufacture", "des", "glaces", "devenue", "saintgobain", "le", "soul\u00e8vement", "de", "khmelnytsky", "en", "ukraine", "provoque", "le", "d\u00e9luge", "une", "s\u00e9rie", "de", "conflits", "qui", "affaiblit", "la", "r\u00e9publique", "des", "deux", "nations", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e2ge", "du", "fer", "en", "polognelituanie", "commonwealth", "d'angleterre", "crise", "du", "jans\u00e9nisme", "en", "france", "restauration", "anglaise", "glorieuse", "r\u00e9volution", "en", "angleterre", "en", "la", "d\u00e9claration", "des", "droits", "marque", "la", "fondation", "de", "la", "monarchie", "parlementaire", "britanniquedans", "lempire", "les", "conditions", "de", "vie", "des", "paysans", "sam\u00e9liorent", "au", "xvie", "xviie", "si\u00e8cle", "la", "corv\u00e9e", "salourdit", "dans", "les", "territoires", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "des", "habsbourg", "sauf", "au", "tyrol", "o\u00f9", "elle", "nexiste", "pas", "les", "paysans", "sont", "en", "plus", "soumis", "\u00e0", "limp\u00f4t", "rustique", "d\u00fb", "au", "roi", "pour", "les", "besoins", "de", "la", "guerre", "des", "mesures", "sont", "prises", "pour", "les", "prot\u00e9ger", "dans", "la", "partie", "de", "la", "terre", "confi\u00e9e", "aux", "paysans", "en", "censive", "rustikalland", "appara\u00eet", "un", "syst\u00e8me", "de", "baux", "emphyt\u00e9otiques", "de", "longue", "dur\u00e9e", "qui", "leur", "garantissent", "la", "jouissance", "de", "la", "tenure", "des", "grands", "domaines", "se", "forment", "ou", "saccroissent", "soit", "par", "lachat", "de", "propri\u00e9t\u00e9s", "plus", "petites", "ou", "de", "bien", "de", "couronne", "soit", "par", "la", "conqu\u00eate", "des", "terres", "incultes", "c'est", "la", "terre", "domaniale", "dominikalland", "dont", "la", "partie", "mise", "en", "valeur", "par", "les", "corv\u00e9es", "des", "paysans", "devient", "la", "r\u00e9serve", "les", "seigneurs", "obligent", "leur", "tenanciers", "\u00e0", "leur", "c\u00e9der", "leurs", "surplus", "en", "exclusivit\u00e9", "qui", "revendus", "sur", "le", "march\u00e9", "leur", "procure", "du", "num\u00e9raire", "ils", "jouissent", "\u00e9galement", "du", "monopole", "des", "alcools", "pour", "les", "tavernes", "des", "brasseries", "et", "des", "moulins", "et", "d\u00e9veloppent", "souvent", "des", "industries", "rurales", "sur", "leurs", "domaines", "tissage", "fabriques", "de", "papier", "sucreries", "briqueteries", "lassolement", "triennal", "se", "g\u00e9n\u00e9ralise", "la", "culture", "du", "ma\u00efs", "et", "du", "tabac", "est", "introduite", "la", "viticulture", "se", "maintient", "jusqu\u00e0", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "pendant", "laquelle", "la", "bavi\u00e8re", "ennemie", "des", "habsbourg", "interdit", "les", "importations", "de", "vins", "autrichiens", "et", "d\u00e9veloppe", "la", "consommation", "de", "bi\u00e8re", "en", "pologne", "les", "j\u00e9suites", "construisent", "des", "\u00e9glises", "baroques", "ou", "rococo", "les", "nobles", "font", "b\u00e2tir", "des", "h\u00f4tels", "influenc\u00e9s", "par", "lart", "italien", "ou", "fran\u00e7ais", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "polonaise", "de", "la", "contrer\u00e9forme", "invente", "une", "forme", "dart", "sp\u00e9cifique", "le", "baroque", "sarmate", "les", "nobles", "pr\u00e9tendent", "descendre", "des", "sarmates", "qui", "auraient", "domin\u00e9", "les", "slaves", "et", "donn\u00e9", "naissance", "\u00e0", "la", "szlachta", "la", "mode", "du", "sarmatisme", "envahit", "lhabillement", "la", "coupe", "de", "cheveux", "le", "cr\u00e2ne", "ras\u00e9", "avec", "une", "tresse", "la", "vie", "quotidienne", "les", "rituels", "fun\u00e8bres", "portraits", "peints", "sur", "les", "cercueils", "un", "nouveau", "genre", "litt\u00e9raire", "c\u00e9l\u00e8bre", "les", "hauts", "faits", "de", "ces", "sarmates", "personnages", "significatifs", "politiques", "johan", "van", "oldenbarnevelt", "grand", "avocat", "des", "\u00e9tats", "de", "hollande", "incarnant", "les", "r\u00e9bellions", "n\u00e9erlandaises", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "guillaume", "d'orange", "il", "contribue", "durablement", "\u00e0", "l'\u00e9dification", "de", "l'armature", "politique", "des", "provincesunies", "et", "aux", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "avec", "l'espagne", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "reine", "puis", "r\u00e9gente", "de", "france", "le", "cardinal", "de", "richelieu", "paris", "id", "armandjean", "du", "plessis", "dit", "richelieu", "\u00e9v\u00eaque", "de", "lu\u00e7on", "cardinalduc", "de", "richelieu", "prot\u00e9g\u00e9", "de", "marie", "de", "m\u00e9dicis", "puis", "principal", "ministre", "de", "louis", "xiii", "il", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "des", "fondateurs", "de", "l'\u00e9tat", "moderne", "en", "france", "oliver", "cromwell", "lord", "protecteur", "du", "commonwealth", "d'angleterre", "d'\u00e9cosse", "et", "d'irlande", "de", "\u00e0", "acc\u00e9dant", "au", "pouvoir", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volution", "anglaise", "louis", "xiii", "roi", "de", "france", "pose", "les", "bases", "de", "l'absolutisme", "en", "france", "avec", "son", "ministre", "richelieu", "anne", "d'autriche", "reine", "puis", "r\u00e9gente", "de", "france", "mazarin", "homme", "politique", "turenne", "de", "son", "vrai", "nom", "henry", "de", "la", "tour", "d'auvergnebouillon", "vicomte", "de", "turenne", "mar\u00e9chal", "de", "france", "et", "un", "des", "plus", "grands", "g\u00e9n\u00e9raux", "fran\u00e7ais", "il", "est", "un", "des", "pr\u00e9curseurs", "de", "certaines", "tactiques", "militaires", "utilis\u00e9es", "par", "napol\u00e9on", "il", "sera", "d'ailleurs", "extr\u00eamement", "valoris\u00e9", "par", "celuici", "colbert", "contr\u00f4leur", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "finances", "ministre", "de", "la", "marine", "de", "la", "maison", "du", "roi", "des", "manufactures", "et", "des", "arts", "de", "louis", "xiv", "johan", "de", "witt", "math\u00e9maticien", "et", "grand", "pensionnaire", "de", "hollande", "aux", "\u00e9tats", "g\u00e9n\u00e9raux", "t\u00eate", "dirigeante", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "provincesunies", "de", "\u00e0", "il", "m\u00e8ne", "de", "front", "les", "guerres", "anglon\u00e9erlandaises", "charles", "ii", "d'angleterre", "fils", "de", "charles", "ier", "d'angleterre", "acc\u00e9dant", "au", "tr\u00f4ne", "anglais", "lors", "de", "la", "restauration", "de", "la", "monarchie", "en", "louis", "xiv", "saintgermainenlaye", "versailles", "roi", "de", "france", "symbole", "de", "l'absolutisme", "en", "france", "louvois", "ministre", "de", "la", "guerre", "de", "louis", "xiv", "guillaume", "iii", "stathouder", "de", "cinq", "des", "sept", "provinces", "n\u00e9erlandaises", "puis", "instigateur", "de", "la", "glorieuse", "r\u00e9volution", "anglaise", "il", "m\u00e8ne", "l'invasion", "n\u00e9erlandaise", "de", "qui", "le", "couronne", "roiconsort", "d'angleterre", "et", "d'\u00e9cosse", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "marie", "stuart", "son", "\u00e9pouse", "philippe", "iv", "d'espagne", "roi", "de", "espagne", "gaspar", "de", "guzm\u00e1n", "comte", "d'olivares", "ministre", "et", "favori", "royal", "espagnol", "pierre", "le", "grand", "tsar", "et", "empereur", "russe", "\u00e9crivains", "et", "dramaturges", "miguel", "de", "cervantes", "\u00e9crivain", "espagnol", "lope", "de", "vega", "dramaturge", "espagnol", "william", "shakespeare", "dramaturge", "po\u00e8te", "et", "\u00e9crivain", "anglais", "francisco", "de", "quevedo", "\u00e9crivain", "espagnol", "joost", "van", "den", "vondel", "\u00e9crivain", "po\u00e8te", "et", "dramaturge", "hollandais", "pedro", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "po\u00e8te", "et", "dramaturge", "espagnol", "pierre", "corneille", "auteur", "dramatique", "fran\u00e7ais", "jean", "de", "la", "fontaine", "fabuliste", "po\u00e8te", "et", "moraliste", "fran\u00e7ais", "moli\u00e8re", "jeanbaptiste", "poquelin", "dramaturge", "et", "com\u00e9dien", "fran\u00e7ais", "madame", "de", "s\u00e9vign\u00e9", "\u00e9pistoli\u00e8re", "et", "\u00e9crivaine", "fran\u00e7aise", "charles", "perrault", "po\u00e8te", "et", "moraliste", "fran\u00e7ais", "racine", "dramaturge", "fran\u00e7ais", "matsuo", "bash", "po\u00e8te", "japonais", "la", "bruy\u00e8re", "moraliste", "fran\u00e7aisvoir", "\u00e9crivains", "fran\u00e7ais", "n\u00e9s", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "\u00e9crivains", "italiens", "n\u00e9s", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "une", "corneille", "perch\u00e9e", "sur", "une", "racine", "de", "la", "bruy\u00e8re", "boit", "l'eau", "de", "la", "fontaine", "moli\u00e8re", "expression", "mn\u00e9motechnique", "pour", "se", "souvenir", "des", "grands", "\u00e9crivains", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "philosophes", "francis", "bacon", "philosophe", "anglais", "hugo", "grotius", "hugo", "de", "groot", "philosophe", "politique", "et", "th\u00e9ologique", "n\u00e9erlandais", "thomas", "hobbes", "philosophe", "politique", "anglais", "marin", "mersenne", "moine", "philosophe", "et", "math\u00e9maticien", "fran\u00e7ais", "ami", "proche", "de", "descartes", "s'oppose", "fermement", "\u00e0", "la", "kabbale", "chr\u00e9tienne", "dans", "ses", "questions", "sur", "la", "gen\u00e8se", "ren\u00e9", "descartes", "philosophe", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "fran\u00e7ais", "blaise", "pascal", "philosophe", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "fran\u00e7ais", "john", "locke", "philosophe", "politique", "anglais", "baruch", "spinoza", "philosophe", "n\u00e9erlandais", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "philosophe", "scientifique", "math\u00e9maticien", "logicien", "diplomate", "juriste", "biblioth\u00e9caire", "et", "philologue", "allemand", "linguistes", "grammairiens", "claude", "favre", "de", "vaugelas", "gilles", "m\u00e9nage", "grammairien", "dominique", "bouhours", "architectes", "louis", "le", "vau", "sculpteur", "fran\u00e7ais", "fran\u00e7ois", "mansart", "architecte", "fran\u00e7ais", "francesco", "borromini", "architecte", "italien", "s\u00e9bastien", "le", "prestre", "de", "vauban", "ing\u00e9nieur", "et", "architecte", "militaire", "fran\u00e7ais", "andr\u00e9", "le", "n\u00f4tre", "architecte", "paysagiste", "fran\u00e7ais", "jules", "hardouinmansart", "architecte", "fran\u00e7ais", "scientifiques", "johannes", "kepler", "astronome", "allemand", "c\u00e9l\u00e8bre", "pour", "avoir", "d\u00e9couvert", "la", "trajectoire", "elliptique", "des", "plan\u00e8tes", "galil\u00e9e", "pise", "italie", "arcetri", "italie", "physicien", "et", "astronome", "italien", "auteur", "du", "dialogue", "sur", "les", "deux", "grands", "syst\u00e8mes", "du", "monde", "et", "fondateur", "de", "la", "physique", "moderne", "ren\u00e9", "descartes", "la", "sibylli\u00e8re", "indreetloire", "stockholm", "philosophe", "fran\u00e7ais", "christian", "huygens", "math\u00e9maticien", "astronome", "et", "physicien", "n\u00e9erlandais", "il", "est", "g\u00e9n\u00e9ralement", "associ\u00e9", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "scientifique", "antoni", "van", "leeuwenhoek", "scientifique", "amateur", "n\u00e9erlandais", "ayant", "mis", "au", "point", "le", "microscope", "et", "d\u00e9crivant", "ainsi", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "l'existence", "des", "bact\u00e9ries", "des", "spermatozo\u00efdes", "et", "des", "globules", "rouges", "sanguines", "marcello", "malpighi", "crevalcore", "rome", "m\u00e9decin", "inventeur", "de", "l'histologie", "isaac", "newton", "woolsthorpe", "lincolnshire", "londres", "math\u00e9maticien", "physicien", "et", "astronome", "britannique", "auteur", "des", "philosophiae", "naturalis", "principia", "mathematica", "qui", "exposent", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "gravitation", "universelle", "blaise", "pascal", "clermontferrand", "paris", "philosophe", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "fran\u00e7ais", "simon", "stevin", "math\u00e9maticien", "et", "ing\u00e9nieur", "flamand", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "philosophe", "scientifique", "math\u00e9maticien", "logicien", "diplomate", "juriste", "biblioth\u00e9caire", "et", "philologue", "allemand", "pierre", "de", "fermat", "math\u00e9maticien", "fran\u00e7ais", "peintres", "le", "caravage", "peintre", "italien", "pionnier", "de", "la", "technique", "du", "clairobscur", "peter", "paul", "rubens", "peintre", "flamand", "antoine", "van", "dyck", "peintre", "flamand", "frans", "hals", "peintre", "n\u00e9erlandais", "georges", "de", "la", "tour", "peintre", "lorrain", "nicolas", "poussin", "peintre", "fran\u00e7ais", "le", "bernin", "sculpteur", "peintre", "et", "architecte", "italien", "vel\u00e1zquez", "peintre", "espagnol", "claude", "gell\u00e9e", "ca", "peintre", "lorrain", "philippe", "de", "champaigne", "peintre", "fran\u00e7ais", "rembrandt", "peintre", "n\u00e9erlandais", "pierre", "mignard", "ca", "peintre", "fran\u00e7ais", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "peintre", "espagnol", "charles", "le", "brun", "d\u00e9corateur", "fran\u00e7ais", "jos\u00e9", "de", "ribera", "peintre", "espagnol", "ruysdael", "paysagiste", "n\u00e9erlandais", "juan", "de", "vald\u00e9s", "leal", "peintre", "espagnol", "vermeer", "peintre", "n\u00e9erlandais", "francisco", "de", "zurbaran", "peintre", "espagnol", "artemisia", "gentileschi", "peintre", "italiennevoir", "aussi", "peintres", "italiens", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "peintres", "fran\u00e7ais", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "musiciens", "claudio", "monteverdi", "compositeur", "italien", "heinrich", "sch\u00fctz", "compositeur", "allemand", "jeanbaptiste", "lully", "compositeur", "fran\u00e7ais", "d'origine", "italienne", "marcantoine", "charpentier", "compositeur", "fran\u00e7ais", "arcangelo", "corelli", "violoniste", "et", "compositeur", "italien", "johann", "pachelbel", "compositeur", "allemand", "henry", "purcell", "compositeur", "anglais", "antonio", "vivaldi", "violoniste", "et", "compositeur", "de", "musique", "italienvoir", "aussi", "compositeurs", "fran\u00e7ais", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "religieux", "saint", "jean", "eudes", "pr\u00eatre", "fran\u00e7ais", "oratorien", "fondateur", "de", "la", "congr\u00e9gation", "de", "j\u00e9sus", "et", "marie", "et", "de", "l'ordre", "de", "notredame", "de", "charit\u00e9", "jacobus", "arminius", "th\u00e9ologien", "n\u00e9erlandais", "vincent", "de", "paul", "religieux", "fran\u00e7ais", "bossuet", "homme", "d'\u00e9glise", "pr\u00e9dicateur", "et", "\u00e9crivain", "fran\u00e7ais", "pierre", "de", "b\u00e9rulle", "homme", "d'\u00e9glise", "repr\u00e9sentant", "majeur", "de", "l'\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "spiritualit\u00e9", "fondateur", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'oratoire", "de", "j\u00e9sus", "juana", "in\u00e9s", "de", "la", "cruz", "religieuse", "catholique", "hi\u00e9ronymite", "po\u00e9tesse", "et", "dramaturge", "de", "la", "nouvelleespagne", "marie", "de", "l'incarnation", "mystique", "ursuline", "et", "missionnaire", "catholique", "fondatrice", "des", "ursulines", "de", "la", "nouvellefrance", "elle", "fonda", "\u00e9galement", "le", "premier", "couvent", "denseignement", "f\u00e9minin", "en", "am\u00e9rique", "inventions", "d\u00e9couvertes", "introductions", "voir", "inventions", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "inventions", "fran\u00e7aises", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "astronomie", "invention", "de", "la", "lunette", "d'approche", "grossissement", "fois", "en", "hollande", "vers", "l'invention", "de", "la", "lunette", "d'approche", "est", "difficile", "\u00e0", "attribuer", "car", "plusieurs", "personnes", "cherch\u00e8rent", "\u00e0", "en", "obtenir", "le", "brevet", "hans", "lippershey", "jacques", "metius", "et", "zacharias", "janssen", "premi\u00e8re", "et", "deuxi\u00e8me", "lois", "de", "kepler", "sur", "les", "trajectoires", "des", "plan\u00e8tes", "perfectionnement", "de", "la", "lunette", "d'approche", "par", "galil\u00e9e", "grossissement", "fois", "qui", "fut", "le", "premier", "\u00e0", "l'utiliser", "pour", "observer", "des", "objets", "c\u00e9lestes", "on", "parle", "alors", "de", "lunette", "astronomique", "physique", "travaux", "de", "blaise", "pascal", "sur", "la", "pression", "atmosph\u00e9rique", "invention", "du", "barom\u00e8tre", "\u00e0", "mercure", "par", "evangelista", "torricelli", "la", "vitesse", "de", "la", "lumi\u00e8re", "est", "mesur\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "par", "l'astronome", "danois", "ole", "christensen", "r\u00f8mer", "isaac", "newton", "\u00e9nonce", "la", "loi", "de", "la", "gravitation", "universelle", "math\u00e9matiques", "invention", "de", "la", "machine", "\u00e0", "calculer", "par", "blaise", "pascal", "invention", "du", "calcul", "infinit\u00e9simal", "par", "newton", "et", "leibniz", "travaux", "en", "logique", "et", "analyse", "infinit\u00e9simale", "par", "leibniz", "explorations", "explorations", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "m\u00e9decine", "invention", "du", "forceps", "premier", "thermom\u00e8tre", "m\u00e9dical", "en", "transports", "premiers", "rails", "dans", "des", "mines", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "newcastle", "premier", "sousmarin", "de", "l'\u00e9poque", "moderne", "premiers", "taxis", "arts", "et", "culture", "si\u00e8cle", "d'or", "espagnol", "si\u00e8cle", "d'or", "n\u00e9erlandais", "grand", "si\u00e8cle", "litt\u00e9rature", "litt\u00e9rature", "fran\u00e7aise", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "litt\u00e9rature", "espagnole", "baroque", "litt\u00e9rature", "n\u00e9erlandaise", "au", "xviie", "et", "au", "xviiie", "si\u00e8cle", "architecture", "deux", "styles", "coexistent", "et", "se", "confondent", "souvent", "en", "europe", "art", "baroque", "art", "classiquela", "dichotomie", "entre", "de", "ces", "deux", "termes", "demeure", "floue", "et", "est", "de", "plus", "en", "plus", "r\u00e9fut\u00e9e", "par", "les", "historiens", "de", "l'architecture", "palais", "et", "ch\u00e2teaux", "ch\u00e2teau", "de", "maisons", "fran\u00e7ois", "mansart", "ch\u00e2teau", "de", "versailles", "louis", "le", "vau", "et", "jules", "hardouinmansart", "ch\u00e2teau", "de", "vauxlevicomte", "louis", "le", "vau", "cour", "carr\u00e9e", "du", "louvre", "louis", "le", "vau", "colonnade", "du", "louvre", "claude", "perrault", "palais", "barberini", "rome", "palais", "carignan", "turin", "\u00e9glises", "\u00e9glise", "du", "valdegr\u00e2ce", "paris", "les", "invalides", "paris", "\u00e9glise", "sainteagn\u00e8senagone", "rome", "sant'ivo", "alla", "sapienza", "rome", "san", "carlo", "alle", "quattro", "fontane", "rome", "colonnade", "du", "bernin", "rome", "jardins", "andr\u00e9", "le", "n\u00f4tre", "peinture", "repr\u00e9sentants", "simon", "vouet", "les", "fr\u00e8res", "le", "nain", "georges", "de", "la", "tour", "nicolas", "poussin", "claude", "lorrain", "charles", "le", "brun", "en", "france", "annibale", "carrache", "le", "caravage", "artemisia", "gentileschi", "le", "dominiquin", "guido", "reni", "le", "guerchin", "pierre", "de", "cortone", "luca", "giordano", "salvatore", "rosa", "en", "italie", "le", "greco", "francisco", "de", "zurbar\u00e1n", "jos\u00e9", "de", "ribera", "diego", "v\u00e9lasquez", "bartolom\u00e9", "esteban", "murillo", "pour", "l'espagne", "rubens", "jan", "brueghel", "l'ancien", "antoine", "van", "dyck", "jacob", "jordaens", "david", "ii", "teniers", "en", "flandre", "voir", "peinture", "baroque", "flamande", "rembrandt", "frans", "hals", "vermeer", "en", "hollande", "musique", "principaux", "repr\u00e9sentants", "de", "la", "musique", "baroque", "jeanbaptiste", "lully", "marcantoine", "charpentier", "marin", "marais", "fran\u00e7ois", "couperin", "heinrich", "sch\u00fctz", "claudio", "monteverdi", "gregorio", "allegri", "arcangelo", "corelli", "voir", "aussi", "xviie", "si\u00e8cle", "en", "musique", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "actrices", "et", "acteurs", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "chronologie", "des", "explorateurs", "histoire", "de", "france", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "le", "sport", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "liste", "des", "batailles", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "liste", "des", "\u00e9pid\u00e9mies", "de", "peste", "missions", "catholiques", "de", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xviiie", "si\u00e8cle", "math\u00e9matiques", "en", "europe", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "grand", "gel", "de", "en", "europe", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "du", "xviie", "si\u00e8cle", "portail", "de", "l'\u00e9poque", "moderne"]