["le", "xxe", "si\u00e8cle", "ou", "e", "si\u00e8cle", "commen\u00e7a", "le", "er", "janvier", "et", "finit", "le", "d\u00e9cembre", "il", "s'\u00e9tend", "entre", "les", "jours", "juliens", "et", "calendrier", "tableau", "des", "types", "d'ann\u00e9es", "g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s", "dat\u00e9es", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "cat\u00e9gorie", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e9v\u00e9nements", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "une", "\u00e9poque", "riche", "en", "\u00e9v\u00e8nements", "historiques", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "profond\u00e9ment", "le", "destin", "de", "la", "plan\u00e8te", "et", "n'avaient", "pas", "de", "pr\u00e9c\u00e9dent", "comparable", "guerres", "mondiales", "r\u00f4le", "des", "grands", "\u00e9tats", "d\u00e9veloppement", "des", "moyens", "de", "transport", "et", "de", "communication", "progr\u00e8s", "sanitaires", "\u00e9volution", "d\u00e9mographique", "conqu\u00eate", "des", "airs", "et", "de", "l'espace", "armes", "de", "destruction", "massive", "g\u00e9nocides", "tout", "concourt", "\u00e0", "faire", "de", "ce", "si\u00e8cle", "une", "p\u00e9riode", "exceptionnelle", "dans", "l'histoire", "humaine", "en", "ce", "qu'elle", "n'aura", "laiss\u00e9", "aucune", "partie", "de", "la", "plan\u00e8te", "\u00e0", "l'\u00e9cart", "des", "bouleversements", "politiques", "et", "sociaux", "qui", "l'ont", "\u00e9maill\u00e9e", "sur", "le", "plan", "de", "l'histoire", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "et", "non", "de", "la", "simple", "chronologie", "les", "historiens", "dont", "michel", "balard", "font", "commencer", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "juillet", "fin", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "et", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "le", "font", "terminer", "le", "septembre", "attentats", "du", "septembre", "dun", "point", "de", "vue", "politique", "le", "xxe", "si\u00e8cle", "se", "caract\u00e9rise", "dans", "sa", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "par", "deux", "guerres", "mondiales", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "entre", "et", "seconde", "guerre", "mondiale", "entre", "et", "et", "\u00e0", "partir", "de", "cette", "date", "par", "l'affrontement", "id\u00e9ologique", "entre", "deux", "superpuissances", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "lurss", "qui", "prend", "fin", "avec", "la", "dissolution", "de", "lurss", "le", "d\u00e9cembre", "cet", "affrontement", "id\u00e9ologique", "et", "g\u00e9ostrat\u00e9gique", "contribue", "au", "fort", "d\u00e9veloppement", "des", "technologies", "nucl\u00e9aires", "notamment", "dans", "le", "domaine", "militaire", "et", "\u00e0", "la", "course", "\u00e0", "l'espace", "qui", "aboutit", "au", "d\u00e9barquement", "sur", "la", "lune", "en", "les", "rivalit\u00e9s", "entre", "grandes", "puissances", "europ\u00e9ennes", "ont", "conduit", "\u00e0", "leur", "affaiblissement", "par", "ailleurs", "la", "d\u00e9colonisation", "dans", "la", "seconde", "moiti\u00e9", "du", "si\u00e8cle", "s'est", "effectu\u00e9e", "parall\u00e8lement", "au", "processus", "de", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "dans", "l'histoire", "de", "l'humanit\u00e9", "les", "\u00e9tats", "tentent", "de", "mettre", "en", "place", "une", "gouvernance", "politique", "mondiale", "destin\u00e9e", "\u00e0", "mod\u00e9rer", "les", "conflits", "avec", "la", "sdn", "puis", "l'onu", "qui", "se", "dote", "de", "capacit\u00e9s", "militaires", "d'interposition", "dun", "point", "de", "vue", "\u00e9conomique", "les", "crises", "mon\u00e9taires", "et", "financi\u00e8res", "se", "sont", "multipli\u00e9es", "aggrav\u00e9es", "par", "le", "rench\u00e9rissement", "des", "cours", "du", "p\u00e9trole", "et", "lapparition", "des", "risques", "\u00e9cologiques", "dans", "un", "contexte", "o\u00f9", "disparaissent", "les", "soci\u00e9t\u00e9s", "agraires", "et", "artisanales", "traditionnelles", "au", "profit", "d'un", "syst\u00e8me", "mondial", "tendant", "\u00e0", "l'uniformisation", "fond\u00e9", "sur", "l'industrie", "et", "le", "commerce", "un", "consum\u00e9risme", "croissant", "un", "capitalisme", "victorieux", "du", "communisme", "les", "sommets", "de", "la", "terre", "tentent", "de", "mettre", "en", "place", "une", "gouvernance", "environnementale", "mondiale", "avant", "en", "france", "le", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "est", "marqu\u00e9", "par", "le", "d\u00e9nouement", "de", "l'affaire", "dreyfus", "par", "l'adoption", "de", "la", "loi", "du", "er", "juillet", "relative", "au", "contrat", "d'association", "qui", "instituera", "les", "associations", "loi", "de", "et", "aboutira", "en", "\u00e0", "la", "suppression", "des", "congr\u00e9gations", "religieuses", "et", "la", "loi", "de", "s\u00e9paration", "des", "\u00e9glises", "et", "de", "l'\u00e9tat", "de", "qui", "met", "en", "place", "la", "la\u00efcit\u00e9", "en", "france", "seconde", "guerre", "des", "boers", "crise", "bosniaque", "r\u00e9volution", "mexicaine", "de", "guerre", "russojaponaise", "r\u00e9volution", "russe", "de", "annexion", "de", "la", "cor\u00e9e", "par", "le", "japon", "r\u00e9volution", "chinoise", "de", "naufrage", "du", "titanic", "en", "en", "les", "fr\u00e8res", "wright", "r\u00e9ussissent", "le", "premier", "vol", "motoris\u00e9", "albert", "einstein", "publie", "en", "sa", "th\u00e9orie", "de", "relativit\u00e9", "restreinte", "qui", "sera", "suivie", "en", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "relativit\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "entre", "et", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "comporte", "un", "bilan", "humain", "d'environ", "millions", "de", "morts", "et", "millions", "d'invalides", "le", "ao\u00fbt", "est", "le", "jour", "le", "plus", "meurtrier", "de", "l'histoire", "de", "france", "environ", "soldats", "fran\u00e7ais", "sont", "tu\u00e9s", "pendant", "cette", "seule", "journ\u00e9e", "dans", "les", "ardennes", "belges", "soit", "quatre", "fois", "plus", "qu'\u00e0", "waterloo", "le", "g\u00e9nocide", "arm\u00e9nien", "d\u00e9bute", "le", "avril", "par", "l'arrestation", "et", "la", "d\u00e9portation", "de", "plus", "de", "intellectuels", "arm\u00e9niens", "par", "l'organisation", "jeunesturcs", "il", "se", "poursuit", "le", "mai", "par", "la", "publication", "du", "d\u00e9cret", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "d\u00e9portation", "des", "arm\u00e9niens", "dans", "les", "d\u00e9serts", "d'irak", "et", "de", "syrie", "qui", "entra\u00eene", "la", "mort", "de", "centaines", "de", "milliers", "de", "personnes", "les", "bolcheviks", "conduits", "par", "l\u00e9nine", "d\u00e9clenchent", "la", "r\u00e9volution", "russe", "le", "communisme", "se", "diffuse", "en", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "troisi\u00e8me", "internationale", "sous", "l'impulsion", "de", "l\u00e9nine", "et", "des", "bolcheviks", "le", "r\u00e9gime", "sovi\u00e9tique", "cr\u00e9e", "le", "syst\u00e8me", "des", "goulags", "dans", "lesquels", "ont", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9tenus", "entre", "et", "environ", "millions", "de", "prisonniers", "et", "sont", "morts", "pr\u00e8s", "d'un", "million", "de", "personnes", "entredeuxguerres", "grande", "d\u00e9pression", "\u00e0", "la", "suite", "du", "krach", "invasion", "de", "la", "mandchourie", "mont\u00e9e", "du", "fascisme", "benito", "mussolini", "marche", "sur", "rome", "guerre", "d'espagne", "guerre", "sinojaponaise", "prise", "de", "pouvoir", "par", "hitler", "en", "cr\u00e9ation", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "mont\u00e9e", "du", "nazisme", "r\u00e9armement", "du", "troisi\u00e8me", "reich", "seconde", "guerre", "mondiale", "invasion", "de", "la", "france", "maijuin", "l'arm\u00e9e", "allemande", "envahit", "l'urss", "juin", "bataille", "de", "koursk", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9barquement", "de", "normandie", "juin", "op\u00e9ration", "bagration", "juinjuillet", "bombardements", "atomiques", "de", "hiroshima", "et", "nagasaki", "et", "ao\u00fbt", "shoah", "les", "femmes", "fran\u00e7aises", "obtiennent", "le", "droit", "de", "vote", "le", "avril", "entre", "et", "les", "guerres", "d'indochine", "de", "cor\u00e9e", "entre", "l'inde", "et", "le", "pakistan", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "assassinat", "de", "gandhi", "mort", "de", "joseph", "staline", "les", "trente", "glorieuses", "la", "construction", "europ\u00e9enne", "la", "d\u00e9colonisation", "la", "guerre", "du", "vi\u00eat", "nam", "la", "guerre", "froide", "l'insurrection", "de", "budapest", "le", "printemps", "de", "prague", "en", "france", "pendant", "la", "guerre", "d'alg\u00e9rie", "un", "coup", "d'\u00e9tat", "militaire", "d'abord", "\u00e0", "alger", "puis", "en", "corse", "provoque", "le", "retour", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "gaulle", "au", "pouvoir", "confirm\u00e9", "dans", "ses", "pleins", "pouvoirs", "par", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "il", "met", "en", "place", "de", "nouvelles", "institutions", "plus", "stables", "en", "demandant", "\u00e0", "son", "premier", "ministre", "michel", "debr\u00e9", "de", "r\u00e9diger", "une", "nouvelle", "constitution", "c'est", "le", "d\u00e9but", "de", "la", "ve", "r\u00e9publique", "la", "guerre", "du", "biafra", "guerre", "au", "mozambique", "en", "angola", "en", "r\u00e9publique", "d\u00e9mocratique", "du", "congo", "au", "liberia", "la", "crise", "des", "missiles", "de", "cuba", "l'assassinat", "de", "john", "f", "kennedy", "gr\u00e8ce", "dictature", "des", "colonels", "la", "r\u00e9volution", "verte", "avec", "l'accroissement", "des", "ressources", "agricoles", "et", "le", "recul", "de", "famine", "la", "croissance", "\u00e9conomique", "miracle", "\u00e9conomique", "allemand", "miracle", "\u00e9conomique", "japonais", "la", "conqu\u00eate", "spatiale", "premier", "satellite", "artificiel", "premier", "\u00eatre", "humain", "dans", "l'espace", "premier", "\u00eatre", "humain", "sur", "la", "lune", "assassinat", "de", "martin", "luther", "king", "mai", "entre", "et", "guerres", "au", "moyenorient", "kippour", "premier", "choc", "p\u00e9trolier", "mort", "de", "salvador", "allende", "d\u00e9mission", "de", "richard", "nixon", "watergate", "r\u00e9volution", "des", "illets", "au", "portugal", "mort", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "franco", "en", "espagne", "fin", "de", "la", "dictature", "et", "d\u00e9but", "de", "la", "transition", "d\u00e9mocratique", "catastrophe", "de", "seveso", "r\u00e9volution", "iranienne", "deuxi\u00e8me", "choc", "p\u00e9trolier", "guerre", "iranirak", "premiers", "sommets", "de", "la", "terre", "le", "sommet", "de", "la", "terre", "de", "stockholm", "le", "sommet", "de", "la", "terre", "de", "rio", "de", "janeiro", "catastrophe", "de", "bhopal", "catastrophe", "de", "tchernobyl", "la", "chute", "du", "mur", "de", "berlin", "et", "l'effondrement", "des", "r\u00e9gimes", "sovi\u00e9tiques", "en", "europe", "de", "lest", "la", "surpopulation", "mondiale", "la", "population", "mondiale", "d\u00e9passant", "milliards", "d'individus", "multiplication", "des", "crises", "mon\u00e9taires", "et", "financi\u00e8res", "fin", "de", "l'apartheid", "en", "afrique", "du", "sud", "dislocation", "de", "l'urss", "guerre", "du", "golfe", "cr\u00e9ation", "du", "world", "wide", "web", "guerres", "de", "yougoslavie", "g\u00e9nocide", "au", "rwanda", "bug", "de", "l'an", "personnalit\u00e9s", "significatives", "personnalit\u00e9s", "politiques", "afghanistan", "mohammad", "zaher", "shah", "afrique", "du", "sud", "daniel", "f", "malan", "|", "pieter", "w", "botha", "|", "frederik", "de", "klerk", "|", "nelson", "mandela", "|", "desmond", "tutu", "albanie", "enver", "hoxha", "alg\u00e9rie", "ferhat", "abbas", "|", "ahmed", "ben", "bella", "|", "houari", "boum\u00e9di\u00e8ne", "|", "chadli", "bendjedid", "allemagne", "guillaume", "ii", "|", "friedrich", "ebert", "|", "paul", "von", "hindenburg", "|", "adolf", "hitler", "|", "konrad", "adenauer", "|", "willy", "brandt", "|", "helmut", "kohl", "angola", "agostinho", "neto", "|", "jonas", "savimbi", "|", "jos\u00e9", "eduardo", "dos", "santos", "arabie", "saoudite", "abdelaziz", "ibn", "saoud", "argentine", "juan", "per\u00f3n", "|", "eva", "per\u00f3n", "|", "jorge", "rafael", "videla", "|", "carlos", "menem", "|", "estela", "barnes", "de", "carlotto", "|", "hebe", "de", "bonafini", "australie", "john", "curtin", "|", "robert", "menzies", "autrichehongrie", "fran\u00e7oisjoseph", "ier", "bangladesh", "sheikh", "mujibur", "rahman", "belgique", "albert", "ier", "|", "baudouin", "br\u00e9sil", "get\u00falio", "vargas", "burkina", "faso", "thomas", "sankara", "cambodge", "norodom", "sihanouk", "|", "pol", "pot", "canada", "william", "lyon", "mackenzie", "king", "|", "pierre", "trudeau", "chili", "salvador", "allende", "|", "augusto", "pinochet", "r\u00e9publique", "de", "chine", "sun", "yatsen", "|", "tchang", "ka\u00efchek", "r\u00e9publique", "populaire", "de", "chine", "mao", "zedong", "|", "zhou", "enlai", "|", "deng", "xiaoping", "rdc", "patrice", "lumumba", "|", "joseph", "kasavubu", "|", "mobutu", "|", "laurentd\u00e9sir\u00e9", "kabila", "cor\u00e9e", "du", "nord", "kim", "ilsung", "cor\u00e9e", "du", "sud", "syngman", "rhee", "c\u00f4te", "d'ivoire", "f\u00e9lix", "houphou\u00ebtboigny", "cuba", "fidel", "castro", "|", "che", "guevara", "r\u00e9publique", "dominicaine", "rafael", "trujillo", "\u00e9gypte", "farouk", "|", "gamal", "abdel", "nasser", "|", "anouar", "elsadate", "|", "hosni", "moubarak", "|", "boutros", "boutrosghali", "espagne", "alphonse", "xiii", "|", "francisco", "franco", "|", "juan", "carlos", "ier", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "theodore", "roosevelt", "|", "woodrow", "wilson", "|", "franklin", "d", "roosevelt", "|", "harry", "s", "truman", "|", "dwight", "d", "eisenhower", "|", "john", "f", "kennedy", "|", "lyndon", "b", "johnson", "|", "martin", "luther", "king", "|", "malcolm", "x", "|", "richard", "nixon", "|", "ronald", "reagan", "|", "bill", "clinton", "\u00e9thiopie", "ha\u00efl\u00e9", "s\u00e9lassi\u00e9", "ier", "france", "georges", "clemenceau", "|", "jean", "jaur\u00e8s", "|", "l\u00e9on", "bourgeois", "|", "l\u00e9on", "blum", "|", "\u00e9douard", "daladier", "|", "philippe", "p\u00e9tain", "|", "charles", "de", "gaulle", "|", "pierre", "mend\u00e8s", "france", "|", "robert", "schuman", "|", "jean", "monnet", "|", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "|", "jacques", "delors", "|", "simone", "veil", "|", "jacques", "chirac", "ghana", "kwame", "nkrumah", "|", "kofi", "annan", "guin\u00e9e", "ahmed", "s\u00e9kou", "tour\u00e9", "hongrie", "imre", "nagy", "inde", "gandhi", "|", "jawaharlal", "nehru", "|", "indira", "gandhi", "indon\u00e9sie", "soekarno", "|", "soeharto", "irak", "saddam", "hussein", "iran", "mohammad", "reza", "pahlavi", "|", "mohammad", "mossadegh", "|", "rouhollah", "khomeini", "isra\u00ebl", "david", "ben", "gourion", "|", "yitzhak", "rabin", "italie", "benito", "mussolini", "|", "altiero", "spinelli", "|", "alcide", "de", "gasperi", "|", "giulio", "andreotti", "|", "aldo", "moro", "japon", "hirohito", "|", "hideki", "tojo", "kenya", "jomo", "kenyatta", "liberia", "william", "tubman", "|", "samuel", "doe", "|", "charles", "taylor", "libye", "mouammar", "kadhafi", "malaisie", "tunku", "abdul", "rahman", "|", "mahathir", "mohamad", "mali", "modibo", "ke\u00efta", "maroc", "mohammed", "v", "|", "mehdi", "ben", "barka", "|", "hassan", "ii", "mexique", "emiliano", "zapata", "monaco", "rainier", "iii", "mozambique", "agostinho", "neto", "namibie", "sam", "nujoma", "nicaragua", "anastasio", "somoza", "garc\u00eda", "|", "daniel", "ortega", "|", "violeta", "barrios", "de", "chamorro", "norv\u00e8ge", "gro", "harlem", "brundtland", "ouganda", "idi", "amin", "dada", "pakistan", "muhammad", "ali", "jinnah", "|", "liaquat", "ali", "khan", "|", "benazir", "bhutto", "palestine", "yasser", "arafat", "paraguay", "alfredo", "stroessner", "p\u00e9rou", "javier", "p\u00e9rez", "de", "cu\u00e9llar", "|", "alan", "garc\u00eda", "|", "alberto", "fujimori", "pologne", "j\u00f3zef", "pisudski", "|", "wadysaw", "gomuka", "|", "lech", "wasa", "portugal", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "|", "m\u00e1rio", "soares", "qu\u00e9bec", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "|", "robert", "bourassa", "|", "maurice", "duplessis", "|", "jacques", "parizeau", "roumanie", "nicolae", "ceauescu", "royaumeuni", "david", "lloyd", "george", "|", "winston", "churchill", "|", "clement", "attlee", "|", "margaret", "thatcher", "|", "elizabeth", "boweslyon", "|", "\u00e9lisabeth", "ii", "empire", "russe", "rosa", "luxemburg", "|", "nicolas", "ii", "de", "russie", "urss", "l\u00e9nine", "|", "l\u00e9on", "trotski", "|", "joseph", "staline", "|", "nikita", "khrouchtchev", "|", "l\u00e9onid", "brejnev", "|", "mikha\u00efl", "gorbatchev", "russie", "boris", "eltsine", "rwanda", "juv\u00e9nal", "habyarimana", "s\u00e9n\u00e9gal", "l\u00e9opold", "s\u00e9dar", "senghor", "|", "abdou", "diouf", "somalie", "aden", "abdullah", "osman", "daar", "|", "mohamed", "siad", "barre", "tanzanie", "julius", "nyerere", "tch\u00e9coslovaquie", "tom\u00e1", "masaryk", "|", "edvard", "benes", "|", "klement", "gottwald", "tch\u00e9quie", "v\u00e1clav", "havel", "tunisie", "habib", "bourguiba", "turquie", "talaat", "pacha", "|", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "vi\u00eat", "nam", "h\u00f4", "chi", "minh", "|", "nguyn", "vn", "thiu", "yougoslavie", "tito", "|", "slobodan", "miloevi", "zambie", "kenneth", "kaunda", "zimbabwe", "ian", "smith", "|", "robert", "mugabe", "sciences", "naturelles", "albert", "einstein", "werner", "heisenberg", "niels", "bohr", "marie", "skodowskacurie", "max", "planck", "francis", "crick", "alexander", "fleming", "jacques", "monod", "fran\u00e7ois", "jacob", "maud", "menten", "konrad", "lorenz", "linus", "pauling", "johannes", "diderik", "van", "der", "waals", "erwin", "schr\u00f6dinger", "industriels", "john", "davison", "rockefeller", "henry", "ford", "andr\u00e9", "citro\u00ebn", "oskar", "schindler", "bill", "gates", "steve", "jobs", "math\u00e9maticiens", "et", "informaticiens", "henri", "poincar\u00e9", "math\u00e9maticien", "et", "physicien", "david", "hilbert", "kurt", "g\u00f6del", "nicolas", "bourbaki", "john", "von", "neumann", "math\u00e9maticien", "physicien", "informaticien", "alan", "turing", "tim", "bernerslee", "principal", "inventeur", "du", "world", "wide", "web", "\u00e9conomistes", "milton", "friedman", "friedrich", "hayek", "john", "maynard", "keynes", "simon", "kuznets", "inventeur", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "joseph", "schumpeter", "th\u00e9oricien", "de", "la", "destruction", "cr\u00e9atrice", "karl", "polanyi", "explorateurs", "et", "aviateurs", "\u00e9crivains", "linguistes", "noam", "chomsky", "n\u00e9", "en", "maurice", "grevisse", "auteur", "de", "la", "grammaire", "de", "r\u00e9f\u00e9rence", "du", "fran\u00e7ais", "le", "bon", "usage", "marina", "yaguello", "n\u00e9e", "en", "agr\u00e9g\u00e9e", "d'anglais", "de", "langue", "maternelle", "russe", "travaillant", "sur", "le", "fran\u00e7ais", "l'anglais", "et", "le", "wolof", "philosophes", "psychologues", "psychiatres", "et", "psychanalystes", "artistes", "voir", "aussi", "peintres", "fran\u00e7ais", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "peintres", "italiens", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "metteurs", "en", "sc\u00e8ne", "th\u00e9\u00e2tre", "cin\u00e9ma", "acteurs", "r\u00e9alisateurs", "compositeurs", "voir", "aussi", "compositeur", "moderne", "compositeur", "contemporain", "chanteurs", "et", "groupes", "de", "musique", "religieux", "jeanpaul", "ii", "henri", "de", "lubac", "mariedominique", "chenu", "pierre", "chaillet", "tenzin", "gyatso", "xive", "dala\u00eflama", "sur", "emmanuelle", "sur", "sourire", "en", "religion", "sur", "lucgabriel", "religieuse", "et", "chanteuse", "m\u00e8re", "teresa", "pie", "x", "jean", "xxiii", "marcel", "lefebvre", "abb\u00e9", "pierre", "josemar\u00eda", "escriv\u00e1", "de", "balaguer", "grigori", "raspoutine", "inventions", "d\u00e9couvertes", "avanc\u00e9es", "technologiques", "voir", "aussi", "inventions", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "inventions", "am\u00e9ricaines", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "inventions", "fran\u00e7aises", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "\u00e9conomie", "invention", "du", "produit", "int\u00e9rieur", "brut", "par", "simon", "kuznets", "astrophysique", "les", "radiot\u00e9lescopes", "et", "les", "t\u00e9lescopes", "spatiaux", "les", "nouvelles", "th\u00e9ories", "cosmologiques", "expansion", "de", "l'univers", "la", "compr\u00e9hension", "du", "cycle", "de", "vie", "des", "\u00e9toiles", "la", "d\u00e9couverte", "de", "corps", "c\u00e9lestes", "quasars", "pulsars", "trous", "noirs", "la", "d\u00e9couverte", "de", "la", "nature", "physique", "des", "plan\u00e8tes", "apr\u00e8s", "les", "\u00e9toiles", "agriculture", "obtention", "par", "les", "fr\u00e8res", "john", "et", "mack", "rust", "d'un", "brevet", "pour", "une", "machine", "\u00e0", "r\u00e9colter", "le", "coton", "d\u00e9monstration", "de", "la", "machine", "des", "fr\u00e8res", "rust", "\u00e0", "stoneville", "dans", "l'\u00e9tat", "du", "mississippi", "physique", "la", "th\u00e9orie", "de", "la", "relativit\u00e9", "henri", "poincar\u00e9", "einstein", "la", "m\u00e9canique", "quantique", "et", "son", "principe", "d'incertitude", "l'interaction", "faible", "et", "l'interaction", "forte", "le", "mod\u00e8le", "standard", "de", "la", "physique", "l'\u00e9nergie", "nucl\u00e9aire", "avec", "des", "applications", "militaires", "fusion", "nucl\u00e9aire", "et", "civiles", "fission", "nucl\u00e9aire", "r\u00e9acteur", "nucl\u00e9aire", "le", "laser", "math\u00e9matiques", "l'incompl\u00e9tude", "des", "syst\u00e8mes", "logiques", "par", "kurt", "g\u00f6del", "les", "probl\u00e8mes", "de", "d\u00e9cidabilit\u00e9", "et", "de", "calculabilit\u00e9", "la", "th\u00e9orie", "du", "chaos", "et", "l'essor", "des", "syst\u00e8mes", "dynamiques", "la", "refondation", "de", "la", "g\u00e9om\u00e9trie", "alg\u00e9brique", "par", "alexandre", "grothendieck", "la", "g\u00e9om\u00e9trie", "non", "commutative", "d'alain", "connes", "la", "th\u00e9orie", "des", "distributions", "de", "laurent", "schwartz", "la", "d\u00e9monstration", "du", "dernier", "th\u00e9or\u00e8me", "de", "fermat", "par", "andrew", "wiles", "information", "\u00e9lectronique", "informatique", "t\u00e9l\u00e9communications", "t\u00e9l\u00e9communications", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "radiodiffusion", "le", "transistor", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "cin\u00e9ma", "cin\u00e9ma", "parlant", "couleur", "salles", "panoramiques", "effet", "dolby", "animation", "la", "musique", "\u00e9lectronique", "le", "th\u00e9r\u00e9mine", "les", "t\u00e9l\u00e9communications", "les", "radars", "les", "satellites", "artificiels", "de", "t\u00e9l\u00e9communications", "les", "centraux", "t\u00e9l\u00e9phoniques", "les", "mobiles", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "noir", "et", "blanc", "couleur", "num\u00e9rique", "camescopes", "chaines", "haute", "fid\u00e9lit\u00e9", "et", "leurs", "composants", "th\u00e9orie", "de", "l'information", "claude", "e", "shannon", "est", "souvent", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "p\u00e8re", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'information", "en", "il", "publia", "un", "article", "en", "deux", "parties", "a", "mathematical", "theory", "of", "communications", "cet", "article", "fut", "repris", "en", "sous", "forme", "de", "livre", "avec", "un", "ajout", "de", "warren", "weaver", "cet", "ouvrage", "est", "centr\u00e9", "autour", "de", "la", "probl\u00e9matique", "de", "la", "transmission", "de", "l'information", "d'un", "\u00e9metteur", "vers", "un", "r\u00e9cepteur", "voir", "les", "articles", "communication", "et", "l'utilisation", "des", "th\u00e9ories", "d'ivan", "pavlov", "conditionnement", "classique", "chien", "de", "pavlov", "dans", "ces", "th\u00e9ories", "dans", "ces", "publications", "shannon", "popularisa", "l'utilisation", "du", "mot", "bit", "pour", "repr\u00e9senter", "l'\u00e9l\u00e9ment", "de", "base", "d'une", "source", "d'information", "num\u00e9rique", "les", "applications", "de", "la", "th\u00e9orie", "de", "l'information", "l'ordinateur", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "traitement", "de", "l'information", "langages", "informatiques", "logiciels", "ateliers", "de", "g\u00e9nie", "logiciel", "la", "microinformatique", "les", "r\u00e9seaux", "intranet", "extranet", "internet", "l'archivage", "de", "donn\u00e9es", "informatis\u00e9es", "sciences", "du", "vivant", "la", "d\u00e9couverte", "de", "la", "structure", "de", "l'adn", "en", "g\u00e9n\u00e9tique", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'\u00e9cologie", "moderne", "g\u00e9ologie", "la", "tectonique", "des", "plaques", "transports", "en", "aviation", "les", "fr\u00e8res", "wright", "r\u00e9alisent", "les", "premiers", "vols", "motoris\u00e9s", "homologu\u00e9s", "l'industrie", "a\u00e9ronautique", "l'industrie", "a\u00e9rospatiale", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "grande", "vitesse", "sur", "les", "chemins", "de", "fer", "l'industrie", "automobile", "art", "et", "culture", "dada\u00efsme", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "culture", "de", "masse", "peinture", "art", "abstrait", "fauvisme", "cubisme", "surr\u00e9alisme", "dada\u00efsme", "musique", "et", "danse", "les", "musiques", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "sont", "diverses", "jazz", "environ", "\u00e0", "aujourd'hui", "ballet", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "clavecinistes", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "musique", "moderne", "musique", "contemporaine", "rock", "ann\u00e9es", "\u00e0", "aujourd'hui", "s\u00e9par\u00e9", "en", "plusieurs", "cat\u00e9gories", "notamment", "le", "rock", "'n'", "roll", "et", "le", "hard", "rock", "le", "rock", "donne", "naissance", "au", "heavy", "metal", "pop", "ann\u00e9es", "\u00e0", "aujourd'hui", "hiphop", "ann\u00e9es", "\u00e0", "aujourd'hui", "musique", "\u00e9lectronique", "ann\u00e9es", "\u00e0", "aujourd'hui", "litt\u00e9rature", "voir", "litt\u00e9rature", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "apparition", "de", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "pour", "un", "large", "public", "cin\u00e9ma", "l'accord", "blumbyrnes", "autorise", "la", "diffusion", "des", "films", "am\u00e9ricains", "dans", "les", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7aises", "religion", "\u00e0", "la", "conf\u00e9rence", "de", "seelisberg", "en", "des", "repr\u00e9sentants", "des", "confessions", "juive", "protestante", "et", "catholique", "examinent", "les", "causes", "de", "l'antis\u00e9mitisme", "l'historien", "jules", "isaac", "y", "participe", "religion", "catholique", "les", "accords", "du", "latran", "sign\u00e9s", "le", "f\u00e9vrier", "r\u00e9duisent", "la", "souverainet\u00e9", "temporelle", "du", "pape", "au", "seul", "\u00e9tat", "de", "la", "cit\u00e9", "du", "vatican", "r\u00e9glant", "ainsi", "la", "question", "romaine", "concile", "vatican", "ii", "ouvert", "par", "le", "pape", "jean", "xxiii", "en", "et", "clos", "par", "le", "pape", "paul", "vi", "en", "paul", "vi", "proclame", "le", "principe", "de", "la", "coll\u00e9gialit\u00e9", "entre", "les", "\u00e9v\u00eaques", "et", "le", "pape", "ce", "dernier", "continuant", "\u00e0", "b\u00e9n\u00e9ficier", "dune", "sup\u00e9riorit\u00e9", "juridictionnelle", "dans", "sa", "constitution", "gaudium", "et", "spes", "l\u00e9glise", "catholique", "reconna\u00eet", "ses", "erreurs", "pass\u00e9es", "pr\u00f4ne", "un", "d\u00e9veloppement", "\u00e9conomique", "au", "service", "de", "lhomme", "condamne", "la", "guerre", "et", "pr\u00eache", "une", "fraternit\u00e9", "universelle", "elle", "r\u00e9affirme", "son", "attachement", "\u00e0", "la", "saintet\u00e9", "du", "mariage", "et", "de", "la", "famille", "ainsi", "quau", "droit", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "l'\u00e9glise", "catholique", "se", "tourne", "vers", "les", "autres", "religions", "reconna\u00eet", "quelle", "nest", "pas", "la", "seule", "\u00e0", "d\u00e9tenir", "la", "v\u00e9rit\u00e9", "revendique", "la", "libert\u00e9", "religieuse", "pour", "tous", "d\u00e9nonce", "lantis\u00e9mitisme", "et", "innocente", "les", "juifs", "pris", "collectivement", "de", "la", "mort", "du", "christ", "le", "dialogue", "interreligieux", "fait", "l'objet", "de", "la", "d\u00e9claration", "nostra", "\u00e6tate", "de", "paul", "vi", "le", "octobre", "la", "liturgie", "est", "modifi\u00e9e", "en", "particulier", "la", "mention", "de", "pro", "perfidis", "judaeis", "pour", "les", "juifs", "perfides", "dans", "la", "liturgie", "du", "vendredi", "saint", "est", "supprim\u00e9e", "le", "latin", "est", "abandonn\u00e9", "le", "pr\u00eatre", "dira", "la", "messe", "en", "langue", "vernaculaire", "face", "\u00e0", "la", "foule", "les", "eccl\u00e9siastiques", "sont", "admis", "\u00e0", "la", "retraite", "\u00e0", "ans", "la", "curie", "est", "r\u00e9form\u00e9e", "la", "secr\u00e9tairerie", "d\u00e9tat", "y", "joue", "un", "r\u00f4le", "dominant", "le", "saintoffice", "est", "remplac\u00e9", "par", "une", "congr\u00e9gation", "pour", "la", "doctrine", "de", "la", "foi", "et", "lindex", "est", "supprim\u00e9", "en", "karol", "w\u00f3jtya", "est", "\u00e9lu", "pape", "sous", "le", "nom", "de", "jeanpaul", "ii", "c'est", "le", "premier", "pape", "non", "italien", "depuis", "et", "le", "premier", "pape", "polonais", "pendant", "son", "pontificat", "le", "troisi\u00e8me", "plus", "long", "de", "l'histoire", "de", "la", "chr\u00e9tient\u00e9", "il", "fait", "de", "tr\u00e8s", "nombreux", "voyages", "visitant", "pays", "son", "action", "a", "contribu\u00e9", "\u00e0", "barrer", "la", "route", "pacifiquement", "\u00e0", "beaucoup", "d'id\u00e9ologies", "dont", "surtout", "le", "communisme", "dans", "son", "pays", "natal", "il", "s'int\u00e9resse", "de", "pr\u00e8s", "aux", "relations", "avec", "la", "science", "mise", "\u00e0", "jour", "de", "la", "position", "de", "l'\u00e9glise", "catholique", "sur", "galil\u00e9e", "encyclique", "fides", "et", "ratio", "il", "lance", "les", "journ\u00e9es", "mondiales", "de", "la", "jeunesse", "publie", "un", "nouveau", "cat\u00e9chisme", "en", "et", "intensifie", "le", "dialogue", "interreligieux", "il", "demande", "pardon", "pour", "les", "erreurs", "commises", "par", "l'\u00e9glise", "catholique", "dans", "l'histoire", "\u00e0", "travers", "les", "repentances", "de", "et", "de", "l'an", "en", "le", "pape", "jeanpaul", "ii", "publie", "la", "lettre", "apostolique", "tertio", "millennio", "adveniente", "il", "souhaite", "que", "l'\u00e9glise", "soit", "clairement", "consciente", "de", "ce", "qu'elle", "a", "v\u00e9cu", "derri\u00e8re", "elle", "au", "cours", "de", "ces", "dix", "derniers", "si\u00e8cles", "incitant", "ses", "fils", "\u00e0", "se", "purifier", "dans", "la", "repentance", "des", "erreurs", "des", "infid\u00e9lit\u00e9s", "des", "incoh\u00e9rences", "des", "lenteurs", "il", "appelle", "\u00e0", "la", "conversion", "et", "ajoute", "que", "tout", "devra", "\u00eatre", "orient\u00e9", "vers", "l'objectif", "prioritaire", "du", "jubil\u00e9", "de", "l'an", "qui", "est", "le", "renforcement", "de", "la", "foi", "chr\u00e9tienne", "et", "du", "t\u00e9moignage", "des", "chr\u00e9tiens", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "age", "of", "extremes", "l\u00e2ge", "des", "extr\u00eames", "est", "un", "ouvrage", "de", "lhistorien", "eric", "hobsbawm", "vingti\u00e8me", "si\u00e8cle", "revue", "d'histoire", "est", "une", "revue", "dhistoire", "politique", "et", "culturelle", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "les", "grands", "tournants", "de", "l'histoire", "vi", "extraordinaire", "xxesi\u00e8cle", "arnoldo", "mondadori", "chronique", "du", "esi\u00e8cle", "paris", "chronique", "sa", "p", "isbn", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "portail", "de", "lhistoire", "portail", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "portail", "du", "monde", "contemporain"]