["ya\u00ebl", "braunpivet", "n\u00e9e", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "nancy", "meurtheetmoselle", "est", "une", "avocate", "militante", "associative", "et", "femme", "politique", "fran\u00e7aise", "membre", "du", "parti", "socialiste", "puis", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "elle", "est", "\u00e9lue", "d\u00e9put\u00e9e", "dans", "la", "cinqui\u00e8me", "circonscription", "des", "yvelines", "lors", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "elle", "est", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "des", "lois", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "durant", "la", "xve", "l\u00e9gislature", "de", "\u00e0", "en", "mai", "elle", "est", "nomm\u00e9e", "ministre", "des", "outremer", "par", "emmanuel", "macron", "dans", "le", "gouvernement", "\u00e9lisabeth", "borne", "quelques", "semaines", "plus", "tard", "elle", "est", "r\u00e9\u00e9lue", "d\u00e9put\u00e9e", "de", "la", "cinqui\u00e8me", "circonscription", "des", "yvelines", "et", "quitte", "ses", "fonctions", "minist\u00e9rielles", "avant", "d'\u00eatre", "\u00e9lue", "pr\u00e9sidente", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "en", "juin", "elle", "est", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "occuper", "cette", "fonction", "situation", "personnelle", "origines", "ya\u00ebl", "braun", "na\u00eet", "le", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "nancy", "meurtheetmoselle", "elle", "se", "pr\u00e9sente", "comme", "une", "descendante", "de", "l'immigration", "slave", "juive", "polonaise", "et", "juive", "allemande", "avec", "des", "grandsparents", "entr\u00e9s", "en", "france", "avec", "des", "visas", "touristiques", "et", "une", "valise", "dans", "les", "ann\u00e9es", "lib\u00e9ration", "indique", "qu'elle", "n'est", "ni", "pratiquante", "ni", "croyante", "et", "qu'elle", "c\u00e9l\u00e8bre", "en", "famille", "les", "f\u00eates", "juives", "comme", "le", "faisait", "son", "p\u00e8re", "et", "surtout", "son", "grandp\u00e8re", "tailleur", "juif", "polonais", "qui", "fuyant", "l'antis\u00e9mitisme", "s'est", "r\u00e9fugi\u00e9", "\u00e0", "nancy", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pour", "\u00e9chapper", "aux", "nazis", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "il", "est", "m\u00e9daill\u00e9", "de", "la", "r\u00e9sistance", "son", "p\u00e8re", "est", "cadre", "dans", "une", "entreprise", "publicitaire", "et", "sa", "m\u00e8re", "qui", "a", "grandi", "\u00e0", "la", "direction", "d\u00e9partementale", "des", "affaires", "sanitaires", "et", "sociales", "ddass", "a", "obtenu", "un", "dipl\u00f4me", "de", "st\u00e9nodactylographe", "\u00e0", "ans", "le", "couple", "a", "deux", "enfants", "un", "gar\u00e7on", "et", "une", "fille", "sa", "famille", "quitte", "nancy", "pour", "s'installer", "au", "gr\u00e9", "des", "mutations", "professionnelles", "de", "son", "p\u00e8re", "\u00e0", "la", "table", "familiale", "de", "son", "enfance", "les", "d\u00e9bats", "politiques", "sont", "fr\u00e9quents", "vie", "priv\u00e9e", "elle", "est", "mari\u00e9e", "\u00e0", "vianney", "pivet", "cadre", "sup\u00e9rieur", "chez", "l'or\u00e9al", "ils", "ont", "cinq", "enfants", "et", "en", "r\u00e9sident", "au", "v\u00e9sinet", "carri\u00e8re", "professionnelle", "apr\u00e8s", "des", "\u00e9tudes", "\u00e0", "la", "facult\u00e9", "de", "droit", "\u00e0", "nanterre", "paris", "x", "elle", "est", "d'abord", "avocate", "en", "droit", "p\u00e9nal", "au", "barreau", "de", "paris", "puis", "au", "barreau", "des", "hautsdeseine", "jusqu'en", "elle", "exerce", "sept", "ans", "d'abord", "en", "tant", "qu'avocate", "en", "droit", "p\u00e9nal", "dans", "le", "cabinet", "d'avocat", "d'herv\u00e9", "temime", "puis", "dans", "son", "propre", "cabinet", "avec", "deux", "associ\u00e9s", "\u00e0", "neuillysurseine", "de", "\u00e0", "le", "couple", "avec", "ses", "enfants", "s'expatrie", "en", "asie", "ta\u00efwan", "japon", "puis", "au", "portugal", "\u00e0", "son", "retour", "en", "france", "courant", "elle", "obtient", "un", "master", "droit", "des", "affaires", "et", "juriste", "d'entreprise", "puis", "cr\u00e9e", "une", "startup", "sp\u00e9cialis\u00e9e", "dans", "les", "courts", "s\u00e9jours", "en", "chambre", "d'h\u00f4tes", "avant", "de", "s'orienter", "vers", "l'engagement", "b\u00e9n\u00e9vole", "engagement", "associatif", "elle", "dirige", "la", "cellule", "d\u00e9partementale", "d'acc\u00e8s", "aux", "droits", "et", "\u00e0", "la", "justice", "en", "novembre", "o\u00f9", "elle", "cr\u00e9e", "des", "consultations", "gratuites", "d'avocats", "et", "donne", "ellem\u00eame", "des", "conseils", "juridiques", "\u00e0", "ceux", "qui", "en", "ont", "besoin", "r\u00e9sidant", "dans", "les", "yvelines", "depuis", "elle", "s'y", "engage", "dans", "les", "restaurants", "du", "cur", "en", "dirige", "b\u00e9n\u00e9volement", "l'antenne", "de", "chantelouplesvignes", "en", "puis", "dirige", "la", "cr\u00e9ation", "du", "centre", "d'accueil", "de", "sartrouville", "o\u00f9", "elle", "dirige", "une", "\u00e9quipe", "d'une", "centaine", "de", "b\u00e9n\u00e9voles", "membre", "du", "conseil", "d'administration", "des", "restos", "du", "cur", "des", "yvelines", "elle", "devient", "en", "septembre", "la", "responsable", "nationale", "du", "d\u00e9ploiement", "de", "l'activit\u00e9", "acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "justice", "elle", "d\u00e9missionne", "de", "ses", "fonctions", "b\u00e9n\u00e9voles", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "comme", "d\u00e9put\u00e9e", "en", "parcours", "politique", "d\u00e9buts", "ya\u00ebl", "braunpivet", "est", "tr\u00e9sori\u00e8re", "de", "la", "section", "du", "parti", "socialiste", "ps", "\u00e0", "tokyo", "dans", "les", "ann\u00e9es", "apr\u00e8s", "avoir", "toujours", "vot\u00e9", "ps", "elle", "adh\u00e8re", "\u00e0", "l'automne", "\u00e0", "en", "marche", "parti", "dans", "lequel", "elle", "dit", "avoir", "retrouv\u00e9", "toutes", "ses", "id\u00e9es", "profondes", "en", "termes", "de", "d\u00e9passement", "des", "clivages", "politiques", "et", "de", "pragmatisme", "convaincue", "par", "la", "position", "mod\u00e9r\u00e9e", "d'emmanuel", "macron", "sur", "le", "projet", "de", "r\u00e9forme", "de", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "nationalit\u00e9", "d\u00e9put\u00e9e", "et", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "des", "lois", "\u00e9lection", "le", "juin", "lors", "du", "second", "tour", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "elle", "devance", "le", "d\u00e9put\u00e9", "sortant", "jacques", "myard", "et", "est", "\u00e9lue", "d\u00e9put\u00e9e", "avec", "des", "voix", "le", "juin", "elle", "est", "\u00e9lue", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "des", "lois", "de", "la", "xve", "l\u00e9gislature", "une", "des", "huit", "commissions", "permanentes", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "face", "\u00e0", "l'exprg", "alain", "tourret", "le", "monde", "affirme", "que", "son", "parcours", "tranche", "quand", "lusage", "voulait", "que", "la", "fonction", "soit", "r\u00e9serv\u00e9e", "\u00e0", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "exp\u00e9riment\u00e9s", "et", "que", "la", "volont\u00e9", "de", "parit\u00e9", "nest", "pas", "\u00e9trang\u00e8re", "\u00e0", "son", "\u00e9lection", "d'apr\u00e8s", "l'obs", "elle", "n'avait", "pourtant", "pas", "les", "faveurs", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "elle", "d\u00e9clare", "\u00e0", "ce", "sujet", "je", "n'avais", "de", "relations", "sp\u00e9ciales", "avec", "personne", "j'ai", "pr\u00e9sent\u00e9", "mon", "parcours", "et", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9lue", "pour", "une", "fois", "ce", "n'est", "ni", "un", "ami", "ni", "un", "pressenti", "et", "je", "trouve", "\u00e7a", "bien", "!", "elle", "devient", "la", "premi\u00e8re", "femme", "\u00e0", "acc\u00e9der", "\u00e0", "cette", "fonction", "apr\u00e8s", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9lection", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "et", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e0", "acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "cette", "commission", "sous", "la", "cinqui\u00e8me", "r\u00e9publique", "vingt", "ans", "apr\u00e8s", "catherine", "tasca", "r\u00e9agissant", "\u00e0", "ce", "pr\u00e9c\u00e9dent", "elle", "souligne", "que", "cette", "derni\u00e8re", "\u00e9tait", "une", "ancienne", "ministre", "et", "avait", "donc", "d\u00e9j\u00e0", "une", "stature", "politique", "et", "juge", "ainsi", "in\u00e9dit", "d'avoir", "une", "inconnue", "\u00e0", "cette", "fonctionl\u00e0", "pr\u00e9sidence", "et", "m\u00e9thode", "de", "travail", "alors", "que", "le", "d\u00e9but", "de", "sa", "pr\u00e9sidence", "commence", "par", "une", "s\u00e9rie", "de", "maladresses", "ou", "d'accusations", "voire", "de", "moqueries", "et", "que", "l'opposition", "critique", "globalement", "l'attitude", "du", "groupe", "la", "r\u00e9publique", "en", "marche", "dans", "les", "d\u00e9bats", "de", "la", "commission", "son", "travail", "est", "finalement", "salu\u00e9", "par", "l'ensemble", "des", "groupes", "parlementaires", "elle", "est", "notamment", "\u00e0", "l'origine", "de", "plusieurs", "visites", "de", "terrain", "prisons", "centres", "de", "r\u00e9tention", "administrative", "par", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "membres", "de", "la", "commission", "simultan\u00e9es", "et", "dans", "toute", "la", "france", "qu'elle", "qualifie", "d'", "embl\u00e9matique", "d'une", "volont\u00e9", "nouvelle", "d'aborder", "les", "politiques", "publiques", "sur", "la", "base", "de", "contr\u00f4les", "exerc\u00e9s", "sur", "le", "terrain", "en", "juin", "l'afp", "estime", "qu'elle", "incarne", "depuis", "un", "an", "le", "\"renouvellement\"", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "par", "son", "style", "et", "son", "approche", "de", "terrain", "mais", "son", "poids", "politique", "reste", "questionn\u00e9", "l'afp", "comme", "le", "monde", "la", "pr\u00e9sentent", "comme", "une", "pr\u00e9sidente", "atypique", "en", "janvier", "lib\u00e9ration", "estime", "qu'\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "elle", "a", "fini", "par", "convaincre", "de", "sa", "comp\u00e9tence", "y", "compris", "dans", "l'opposition", "et", "l'on", "salue", "\u00e9galement", "sa", "sympathie", "et", "sa", "bienveillance", "dans", "le", "m\u00eame", "temps", "le", "figaro", "\u00e9voque", "son", "retour", "en", "gr\u00e2ce", "estime", "qu'elle", "s'est", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9e", "une", "b\u00fbcheuse", "acharn\u00e9e", "et", "que", "son", "engagement", "dans", "le", "suivi", "des", "textes", "anticovid", "lui", "a", "permis", "de", "se", "rendre", "incontournable", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "le", "quotidien", "lib\u00e9ration", "rel\u00e8ve", "qu'", "elle", "n'h\u00e9site", "pas", "\u00e0", "s'\u00e9carter", "des", "positions", "du", "gouvernement", "on", "l'a", "vue", "protester", "contre", "la", "commission", "d'experts", "cens\u00e9e", "proc\u00e9der", "\u00e0", "la", "r\u00e9\u00e9criture", "de", "l'article", "de", "la", "loi", "s\u00e9curit\u00e9", "globale", "et", "elle", "\u00e9tait", "\u00e0", "la", "manuvre", "avec", "l'opposition", "pour", "exempter", "les", "ans", "du", "passe", "vaccinal", "en", "septembre", "apr\u00e8s", "la", "nomination", "de", "fran\u00e7ois", "de", "rugy", "au", "gouvernement", "elle", "se", "porte", "candidate", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "mais", "se", "d\u00e9siste", "ensuite", "pour", "soutenir", "richard", "ferrand", "qu'elle", "avait", "pourtant", "critiqu\u00e9", "quelques", "heures", "avant", "ce", "revirement", "des", "proches", "de", "richard", "ferrand", "lui", "auraient", "signifi\u00e9", "qu'elle", "serait", "purg\u00e9e", "de", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "des", "lois", "si", "elle", "maintenait", "sa", "candidature", "en", "juillet", "\u00e0", "l'occasion", "de", "la", "remise", "en", "jeu", "des", "postes", "au", "sein", "du", "groupe", "lrem", "elle", "est", "reconduite", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "contre", "laetitia", "avia", "au", "second", "tour", "de", "scrutin", "activit\u00e9", "parlementaire", "projet", "de", "loi", "organique", "r\u00e9tablissant", "la", "confiance", "dans", "l'action", "publique", "ya\u00ebl", "braunpivet", "est", "rapporteure", "du", "projet", "de", "loi", "organique", "pour", "la", "confiance", "dans", "la", "vie", "politique", "un", "texte", "qu'elle", "d\u00e9fendait", "ardemment", "avant", "m\u00eame", "d'acc\u00e9der", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "\u00e0", "son", "initiative", "la", "commission", "adopte", "le", "juillet", "avec", "le", "soutien", "du", "gouvernement", "un", "amendement", "au", "texte", "visant", "\u00e0", "durcir", "le", "r\u00e9gime", "des", "sanctions", "applicable", "aux", "parlementaires", "touchant", "ill\u00e9galement", "des", "indemnit\u00e9s", "dans", "des", "entreprises", "publiques", "ou", "des", "autorit\u00e9s", "administratives", "alors", "que", "mediapart", "rel\u00e8ve", "de", "nombreuses", "situations", "de", "ce", "type", "le", "journal", "du", "dimanche", "la", "classe", "alors", "parmi", "les", "d\u00e9put\u00e9s", "qui", "vont", "peser", "dans", "le", "quinquennat", "prisons", "ya\u00ebl", "braunpivet", "indique", "avoir", "choisi", "de", "faire", "de", "la", "question", "des", "prisons", "un", "axe", "important", "de", "son", "mandat", "le", "novembre", "une", "trentaine", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "membres", "de", "la", "commission", "des", "lois", "issus", "de", "diff\u00e9rents", "groupes", "politiques", "se", "sont", "rendus", "\u00e0", "son", "initiative", "dans", "des", "\u00e9tablissements", "p\u00e9nitentiaires", "dans", "toute", "la", "france", "afin", "d'\u00e9tudier", "de", "pr\u00e8s", "la", "situation", "carc\u00e9rale", "fran\u00e7aise", "dans", "le", "prolongement", "de", "ces", "visites", "quatre", "groupes", "de", "travail", "ont", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9s", "au", "sein", "de", "la", "commission", "des", "lois", "et", "confi\u00e9s", "aux", "membres", "du", "bureau", "ces", "groupes", "ont", "\u00e9mis", "des", "recommandations", "concernant", "la", "prise", "en", "charge", "des", "d\u00e9tenus", "pr\u00e9sentant", "des", "troubles", "psychiatriques", "la", "diversification", "des", "conditions", "de", "d\u00e9tention", "par", "le", "recours", "aux", "\u00e9tablissements", "ouverts", "l'activit\u00e9", "en", "d\u00e9tention", "et", "le", "lien", "avec", "le", "tissu", "\u00e9conomique", "local", "dans", "une", "perspective", "de", "r\u00e9insertion", "pr\u00e9sidant", "le", "groupe", "sur", "la", "diversification", "des", "conditions", "de", "d\u00e9tention", "ya\u00ebl", "braunpivet", "s'est", "personnellement", "investie", "pour", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "centres", "p\u00e9nitentiaires", "de", "r\u00e9insertion", "mod\u00e8le", "fran\u00e7ais", "de", "prisons", "\u00e0", "s\u00e9curit\u00e9", "all\u00e9g\u00e9e", "dites", "ouvertes", "d\u00e9fendant", "l'id\u00e9e", "qu'", "on", "ne", "peut", "pas", "calquer", "tout", "le", "r\u00e9gime", "de", "d\u00e9tention", "sur", "les", "profils", "les", "plus", "dangereux", "la", "d\u00e9put\u00e9e", "s'est", "rendue", "\u00e0", "la", "prison", "ouverte", "de", "horserod", "en", "au", "danemark", "ainsi", "qu'au", "centre", "de", "d\u00e9tention", "de", "casabiandaal\u00e9ria", "en", "corse", "afin", "d'\u00e9tudier", "le", "fonctionnement", "de", "ces", "\u00e9tablissements", "elle", "dit", "y", "avoir", "constat\u00e9", "de", "nombreux", "avantages", "co\u00fbts", "de", "construction", "et", "de", "fonctionnement", "moins", "\u00e9lev\u00e9s", "que", "pour", "une", "prison", "classique", "sic", "d\u00e9tenus", "davantage", "responsabilis\u00e9s", "activit\u00e9", "obligatoire", "rapports", "entre", "les", "d\u00e9tenus", "ou", "avec", "les", "surveillants", "apais\u00e9s", "conditions", "de", "d\u00e9tention", "infiniment", "meilleures", "que", "dans", "nos", "maisons", "d'arr\u00eat", "surpeupl\u00e9es", "le", "mars", "nicole", "belloubet", "garde", "des", "sceaux", "et", "ministre", "de", "la", "justice", "a", "annonc\u00e9", "le", "souhait", "du", "gouvernement", "qu'une", "quinzaine", "d'\u00e9tablissements", "de", "ce", "type", "puissent", "\u00eatre", "ouverts", "au", "cours", "du", "quinquennat", "selon", "des", "modalit\u00e9s", "qui", "seront", "d\u00e9finies", "sur", "la", "base", "des", "recommandations", "faites", "par", "la", "commission", "des", "lois", "dans", "son", "rapport", "ya\u00ebl", "braunpivet", "propose", "de", "construire", "dixhuit", "centres", "p\u00e9nitentiaires", "de", "r\u00e9insertion", "cpr", "de", "places", "maximum", "chacun", "soit", "nouvelles", "places", "en", "milieu", "ouvert", "elle", "souhaite", "y", "ajouter", "les", "treize", "entit\u00e9s", "pr\u00e9sentes", "sur", "le", "territoire", "aujourd'hui", "destin\u00e9es", "aux", "peines", "courtes", "ou", "am\u00e9nag\u00e9es", "class\u00e9es", "en", "qps", "quartier", "de", "pr\u00e9paration", "\u00e0", "la", "sortie", "qpa", "quartiers", "pour", "peines", "am\u00e9nag\u00e9es", "ou", "qnc", "quartiers", "nouveau", "concept", "au", "total", "places", "de", "prison", "en", "milieu", "ouvert", "pourraient", "\u00eatre", "cr\u00e9\u00e9es", "\u00e0", "destination", "essentiellement", "des", "d\u00e9tenus", "qui", "purgent", "une", "courte", "peine", "de", "moins", "de", "deux", "ans", "sauf", "les", "plus", "dangereux", "qui", "auraient", "par", "exemple", "commis", "des", "violences", "volontaires", "tous", "feraient", "l'objet", "d'une", "\u00e9valuation", "individuelle", "renforc\u00e9e", "avant", "leur", "entr\u00e9e", "dans", "un", "cpr", "proposition", "de", "loi", "sur", "les", "mesures", "de", "s\u00fbret\u00e9", "en", "elle", "d\u00e9pose", "avec", "rapha\u00ebl", "gauvain", "une", "proposition", "de", "loi", "visant", "\u00e0", "instaurer", "des", "mesures", "de", "s\u00fbret\u00e9", "pour", "les", "terroristes", "sortant", "de", "prison", "celleci", "pr\u00e9voit", "une", "forme", "d'assignation", "\u00e0", "r\u00e9sidence", "pour", "des", "personnes", "sortant", "de", "prison", "apr\u00e8s", "avoir", "purg\u00e9", "leur", "peine", "\u00e0", "travers", "des", "mesures", "telles", "qu'un", "suivi", "par", "le", "service", "p\u00e9nitentiaire", "d'insertion", "et", "de", "probation", "des", "obligations", "de", "pointage", "dans", "un", "commissariat", "le", "port", "de", "bracelet", "\u00e9lectronique", "l'interdiction", "de", "quitter", "le", "territoire", "ou", "de", "para\u00eetre", "dans", "certaines", "communes", "ou", "cat\u00e9gories", "de", "lieux", "l'obligation", "de", "d\u00e9clarer", "son", "emploi", "et", "son", "domicile", "et", "de", "ne", "pouvoir", "en", "changer", "qu'avec", "l'autorisation", "pr\u00e9alable", "du", "juge", "ces", "mesures", "pouvant", "durer", "jusqu'\u00e0", "ans", "au", "plan", "d\u00e9lictuel", "et", "ans", "au", "plan", "criminel", "de", "telles", "mesures", "\u00e9taient", "r\u00e9clam\u00e9es", "de", "longue", "date", "par", "une", "partie", "de", "la", "droite", "et", "par", "le", "parquet", "national", "antiterroriste", "le", "texte", "est", "soutenu", "par", "le", "gouvernement", "tandis", "que", "des", "d\u00e9fenseurs", "des", "libert\u00e9s", "publiques", "et", "le", "conseil", "national", "des", "barreaux", "contestent", "le", "texte", "qui", "instaure", "selon", "eux", "une", "peine", "apr\u00e8s", "la", "peine", "la", "commission", "nationale", "consultative", "des", "droits", "de", "l'homme", "met", "en", "cause", "un", "dispositif", "disproportionn\u00e9", "consult\u00e9", "en", "amont", "le", "conseil", "d\u00e9tat", "consid\u00e8re", "que", "ces", "mesures", "de", "restrictions", "de", "libert\u00e9s", "napportent", "aucune", "garantie", "en", "mati\u00e8re", "de", "pr\u00e9vention", "de", "la", "r\u00e9cidive", "terroriste", "et", "pr\u00e9conise", "que", "leur", "dur\u00e9e", "ne", "puisse", "exc\u00e9der", "cinq", "ans", "le", "conseil", "constitutionnel", "censure", "l'essentiel", "du", "texte", "qui", "n'aboutit", "qu'\u00e0", "une", "modification", "mineure", "de", "l'article", "du", "code", "p\u00e9nal", "il", "indique", "n\u00e9anmoins", "que", "les", "mesures", "propos\u00e9es", "rel\u00e8vent", "bien", "de", "mesures", "de", "s\u00fbret\u00e9", "et", "ouvre", "la", "porte", "\u00e0", "un", "texte", "de", "remplacement", "en", "indiquant", "la", "voie", "\u00e0", "suivre", "r\u00e9forme", "des", "institutions", "le", "mai", "ya\u00ebl", "braunpivet", "est", "nomm\u00e9e", "rapporteure", "du", "projet", "de", "loi", "constitutionnelle", "pour", "une", "d\u00e9mocratie", "plus", "repr\u00e9sentative", "responsable", "et", "efficace", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "marc", "fesneau", "pr\u00e9sident", "du", "groupe", "modem", "\u00e0", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "elle", "est", "responsable", "du", "volet", "institutionnel", "du", "projet", "de", "loi", "r\u00e9forme", "du", "conseil", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "magistrature", "suppression", "de", "la", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "des", "membres", "de", "droit", "anciens", "pr\u00e9sidents", "de", "la", "r\u00e9publique", "du", "conseil", "constitutionnel", "et", "baisse", "du", "nombre", "de", "d\u00e9put\u00e9s", "pour", "la", "saisine", "du", "conseil", "constitutionnel", "inscription", "du", "climat", "dans", "la", "constitution", "commission", "d'enqu\u00eate", "parlementaire", "sur", "l'affaire", "benalla", "\u00e0", "partir", "du", "juillet", "ya\u00ebl", "braunpivet", "assure", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "parlementaire", "sur", "laffaire", "benalla", "du", "nom", "du", "charg\u00e9", "de", "mission", "demmanuel", "macron", "elle", "est", "tr\u00e8s", "critiqu\u00e9e", "par", "l'opposition", "et", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "pour", "son", "manque", "d'impartialit\u00e9", "suppos\u00e9", "d\u00e8s", "le", "juillet", "elle", "estime", "ses", "travaux", "d'investigation", "termin\u00e9s", "pour", "le", "monde", "elle", "est", "l'une", "des", "principaux", "perdants", "de", "la", "crise", "n\u00e9e", "de", "l'affaire", "benalla", "selon", "le", "quotidien", "en", "tant", "que", "corapporteur", "de", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "elle", "a", "eu", "le", "plus", "mauvais", "r\u00f4le", "celui", "de", "questionner", "l'action", "de", "l'ex\u00e9cutif", "alors", "que", "la", "macronie", "vivait", "sa", "premi\u00e8re", "crise", "politique", "pendant", "dix", "jours", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "la", "cible", "r\u00e9p\u00e9t\u00e9e", "des", "critiques", "de", "l'opposition", "qui", "lui", "ont", "reproch\u00e9", "d'\u00eatre", "aux", "ordres", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "le", "journal", "indique", "qu'apr\u00e8s", "avoir", "gagn\u00e9", "le", "respect", "des", "oppositions", "en", "cherchant", "le", "consensus", "lors", "des", "travaux", "de", "sa", "commission", "elle", "a", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "un", "autre", "visage", "parce", "qu'elle", "refusait", "d'auditionner", "alexis", "kohler", "le", "secr\u00e9taire", "g\u00e9n\u00e9ral", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "notamment", "dans", "le", "contexte", "de", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "sur", "l'affaire", "benalla", "elle", "re\u00e7oit", "des", "dizaines", "de", "messages", "injurieux", "ou", "mena\u00e7ants", "sur", "les", "r\u00e9seaux", "sociaux", "et", "d\u00e9pose", "plainte", "pour", "injures", "sexistes", "et", "menaces", "\u00e0", "caract\u00e8re", "antis\u00e9mite", "le", "er", "janvier", "ya\u00ebl", "braunpivet", "oppose", "une", "fin", "de", "nonrecevoir", "\u00e0", "une", "demande", "de", "r\u00e9ouverture", "de", "la", "commission", "d'enqu\u00eate", "faisant", "suite", "\u00e0", "de", "nouveaux", "\u00e9l\u00e9ments", "mentionn\u00e9s", "dans", "les", "m\u00e9dias", "\u00e0", "savoir", "la", "poursuite", "de", "l'utilisation", "par", "alexandre", "benalla", "de", "deux", "passeports", "diplomatiques", "et", "de", "suppos\u00e9s", "liens", "professionnels", "persistants", "entre", "ce", "dernier", "et", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "conseill\u00e8re", "municipale", "du", "v\u00e9sinet", "candidate", "lors", "des", "\u00e9lections", "municipales", "de", "en", "e", "position", "sur", "la", "liste", "de", "bruno", "coradetti", "investi", "par", "lrem", "au", "v\u00e9sinet", "elle", "est", "\u00e9lue", "conseill\u00e8re", "municipale", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "ministre", "des", "outremer", "alors", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "des", "lois", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "elle", "s'est", "fr\u00e9quemment", "d\u00e9plac\u00e9e", "en", "outremer", "tout", "en", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "rapporteure", "d'une", "mission", "d'information", "sur", "l'avenir", "institutionnel", "de", "la", "nouvellecal\u00e9donie", "le", "mai", "elle", "est", "nomm\u00e9e", "ministre", "des", "outremer", "par", "emmanuel", "macron", "dans", "le", "gouvernement", "d'\u00e9lisabeth", "borne", "\u00e0", "ce", "poste", "elle", "succ\u00e8de", "\u00e0", "s\u00e9bastien", "lecornu", "sa", "nomination", "surprend", "puisqu'elle", "\u00e9tait", "plut\u00f4t", "pressentie", "pour", "occuper", "un", "autre", "minist\u00e8re", "d'apr\u00e8s", "des", "journalistes", "de", "la", "r\u00e9daction", "d'europe", "richard", "ferrand", "aurait", "directement", "pouss\u00e9", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e0", "la", "nommer", "ministre", "pour", "la", "dissuader", "de", "briguer", "ensuite", "le", "perchoir", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e0", "l'approche", "des", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "trois", "jours", "apr\u00e8s", "sa", "nomination", "lors", "d'une", "c\u00e9r\u00e9monie", "d'hommage", "elle", "s'engage", "\u00e0", "faire", "construire", "un", "m\u00e9morial", "en", "l'honneur", "des", "victimes", "de", "l'esclavage", "le", "juin", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9\u00e9lue", "d\u00e9put\u00e9e", "dans", "sa", "circonscription", "elle", "quitte", "le", "gouvernement", "pour", "pr\u00e9senter", "sa", "candidature", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "la", "premi\u00e8re", "ministre", "\u00e9lisabeth", "borne", "r\u00e9cup\u00e8re", "alors", "par", "int\u00e9rim", "les", "fonctions", "de", "ministre", "des", "outremer", "plusieurs", "\u00e9lus", "ultramarins", "d\u00e9plorent", "une", "attitude", "brutale", "et", "font", "part", "de", "leur", "d\u00e9ception", "quant", "au", "faible", "int\u00e9r\u00eat", "que", "susciterait", "ce", "portefeuille", "minist\u00e9riel", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "ya\u00ebl", "braunpivet", "se", "repr\u00e9sente", "aux", "\u00e9lections", "de", "juin", "dans", "la", "cinqui\u00e8me", "circonscription", "des", "yvelines", "l'\u00e9lys\u00e9e", "annonce", "que", "les", "ministres", "battus", "dans", "leur", "circonscription", "devront", "quitter", "le", "gouvernement", "apr\u00e8s", "sa", "r\u00e9\u00e9lection", "avec", "des", "voix", "elle", "explique", "\u00eatre", "pr\u00eate", "\u00e0", "travailler", "avec", "tous", "ceux", "qui", "veulent", "avancer", "avec", "nous", "y", "compris", "le", "rassemblement", "national", "c'est", "cela", "la", "beaut\u00e9", "de", "la", "d\u00e9mocratie", "au", "parlement", "lorsque", "l'on", "vote", "des", "textes", "nous", "ne", "sommes", "pas", "n\u00e9cessairement", "tenus", "par", "nos", "groupes", "pr\u00e9sidente", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "quatre", "ans", "apr\u00e8s", "sa", "premi\u00e8re", "tentative", "ya\u00ebl", "braunpivet", "se", "porte", "de", "nouveau", "candidate", "\u00e0", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "dans", "les", "jours", "qui", "suivent", "les", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "de", "juin", "sa", "victoire", "para\u00eet", "plausible", "apr\u00e8s", "la", "d\u00e9faite", "du", "pr\u00e9sident", "sortant", "de", "l'assembl\u00e9e", "richard", "ferrand", "dans", "la", "sixi\u00e8me", "circonscription", "du", "finist\u00e8re", "alors", "m\u00eame", "que", "celuici", "souhaitait", "conserver", "son", "poste", "et", "sa", "place", "strat\u00e9gique", "aupr\u00e8s", "d'emmanuel", "macron", "le", "juin", "elle", "remporte", "le", "second", "tour", "d'une", "primaire", "ouverte", "aux", "groupes", "de", "l'alliance", "pr\u00e9sidentielle", "par", "voix", "contre", "pour", "son", "coll\u00e8gue", "roland", "lescure", "ce", "dernier", "b\u00e9n\u00e9ficiait", "pourtant", "du", "soutien", "tacite", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "apr\u00e8s", "avoir", "devanc\u00e9", "quatre", "concurrents", "lors", "du", "premier", "tour", "elle", "est", "\u00e9lue", "pr\u00e9sidente", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e0", "l'issue", "du", "second", "tour", "avec", "voix", "sur", "suffrages", "exprim\u00e9s", "l'abstention", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "du", "rassemblement", "national", "apr\u00e8s", "le", "retrait", "de", "leur", "candidat", "lors", "de", "l'entredeuxtours", "est", "per\u00e7ue", "comme", "un", "facteur", "de", "sa", "victoire", "ya\u00ebl", "braunpivet", "devient", "ainsi", "la", "premi\u00e8re", "femme", "appel\u00e9e", "\u00e0", "pr\u00e9sider", "la", "chambre", "basse", "du", "parlement", "fran\u00e7ais", "quelques", "mois", "apr\u00e8s", "son", "\u00e9lection", "au", "perchoir", "du", "palais", "bourbon", "la", "presse", "souligne", "qu'elle", "entretient", "des", "relations", "froides", "avec", "les", "proches", "du", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "mais", "qu'elle", "a", "gagn\u00e9", "le", "respect", "des", "groupes", "d'opposition", "pour", "sa", "conduite", "des", "d\u00e9bats", "en", "juin", "avoir", "refus\u00e9", "de", "convoquer", "un", "bureau", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "pour", "statuer", "sur", "la", "recevabilit\u00e9", "de", "la", "proposition", "de", "loi", "dabrogation", "de", "la", "retraite", "\u00e0", "ans", "elle", "d\u00e9cide", "finalement", "d'endosser", "seule", "la", "responsabilit\u00e9", "dutiliser", "l'article", "de", "la", "constitution", "sa", "d\u00e9cision", "est", "imm\u00e9diatement", "d\u00e9nonc\u00e9e", "par", "une", "grande", "partie", "des", "oppositions", "qui", "lui", "reprochent", "d'avoir", "suivi", "les", "consignes", "de", "l'\u00e9lys\u00e9e", "le", "m\u00eame", "mois", "elle", "se", "fait", "\u00e9pingler", "par", "la", "hatvp", "pour", "avoir", "omis", "plus", "de", "euros", "d'actions", "dans", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "comme", "total", "energies", "bnp", "paribas", "ou", "encore", "lvmh", "dans", "sa", "d\u00e9claration", "d'int\u00e9r\u00eats", "effectu\u00e9e", "en", "pertinence", "contest\u00e9e", "victime", "d'antis\u00e9mitisme", "elle", "est", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "cible", "d'injures", "et", "menaces", "sexistes", "et", "antis\u00e9mites", "d'anonymes", "notamment", "en", "en", "marge", "de", "l'affaire", "benalla", "ou", "en", "dans", "le", "contexte", "des", "d\u00e9bats", "sur", "la", "politique", "sanitaire", "fran\u00e7aise", "face", "\u00e0", "ces", "attaques", "twitter", "france", "refuse", "de", "r\u00e9pondre", "aux", "demandes", "des", "services", "de", "police", "judiciaire", "charg\u00e9s", "de", "lenqu\u00eate", "de", "mais", "ya\u00ebl", "braunpivet", "re\u00e7oit", "\u00e0", "toutes", "ces", "occasions", "le", "soutien", "de", "la", "classe", "politique", "ces", "menaces", "et", "ces", "insultes", "qui", "se", "sont", "renouvel\u00e9es", "puis", "amplifi\u00e9es", "lors", "du", "d\u00e9bat", "parlementaire", "portant", "sur", "la", "r\u00e9forme", "des", "retraites", "de", "ciblent", "\u00e9galement", "ses", "coll\u00e8gues", "aurore", "berg\u00e9", "marie", "lebec", "et", "astrid", "panosyanbouvet", "d\u00e9tail", "des", "mandats", "et", "fonctions", "au", "gouvernement", "mai", "juin", "ministre", "des", "outremer", "\u00e0", "lassembl\u00e9e", "nationale", "depuis", "le", "juin", "d\u00e9put\u00e9e", "de", "la", "e", "circonscription", "des", "yvelines", "juin", "juin", "pr\u00e9sidente", "de", "la", "commission", "des", "lois", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "depuis", "le", "juin", "pr\u00e9sidente", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "au", "niveau", "local", "depuis", "le", "juin", "conseill\u00e8re", "municipale", "du", "v\u00e9sinet", "synth\u00e8se", "des", "r\u00e9sultats", "\u00e9lectoraux", "pr\u00e9sidence", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "\u00e9lections", "l\u00e9gislatives", "\u00e9lections", "municipales", "d\u00e9corations", "ordre", "du", "prince", "iaroslav", "le", "sage", "e", "classe", "ukraine", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "femmes", "ministres", "en", "france", "liste", "des", "ministres", "fran\u00e7ais", "des", "outremer", "liste", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "des", "yvelines", "pr\u00e9sident", "de", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "france", "liste", "de", "dirigeantes", "politiques", "fran\u00e7aises", "liste", "de", "dirigeantes", "politiques", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "assembl\u00e9e", "nationale", "haute", "autorit\u00e9", "pour", "la", "transparence", "de", "la", "vie", "publique", "base", "sycomore", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "de", "la", "politique", "fran\u00e7aise", "portail", "des", "yvelines", "portail", "de", "la", "france", "doutremer"]