["la", "yougoslavie", "prononc\u00e9", "jugslavi", "jugoslavija", "et", "en", "serbocroate", "jugoslavija", "en", "slov\u00e8ne", "signifiant", "pays", "des", "slaves", "du", "sud", "est", "un", "\u00e9tat", "d'europe", "du", "sudest", "qui", "existe", "sous", "diff\u00e9rents", "noms", "et", "formes", "entre", "et", "jusqu'en", "il", "regroupe", "les", "actuels", "pays", "de", "slov\u00e9nie", "croatie", "bosnieherz\u00e9govine", "mont\u00e9n\u00e9gro", "serbie", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "ainsi", "que", "le", "kosovo", "une", "r\u00e9publique", "dont", "l'ind\u00e9pendance", "obtenue", "le", "f\u00e9vrier", "n'est", "pas", "reconnue", "unanimement", "par", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "durant", "la", "guerre", "froide", "la", "yougoslavie", "alors", "en", "rupture", "avec", "l'urss", "a", "eu", "la", "particularit\u00e9", "d'adopter", "une", "politique", "de", "neutralit\u00e9", "et", "d'avoir", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "r\u00e9gime", "communiste", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "du", "rideau", "de", "fer", "le", "pays", "ne", "fut", "ainsi", "jamais", "membre", "du", "pacte", "de", "varsovie", "et", "la", "yougoslavie", "participa", "\u00e0", "la", "fondation", "du", "mouvement", "des", "nonalign\u00e9s", "tout", "en", "maintenant", "une", "politique", "d'ouverture", "vis\u00e0vis", "de", "l'europe", "occidentale", "notamment", "sur", "le", "plan", "des", "flux", "financiers", "et", "de", "la", "circulation", "des", "personnes", "trois", "r\u00e9alit\u00e9s", "historiques", "un", "projet", "de", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "tous", "les", "slaves", "m\u00e9ridionaux", "des", "alpes", "\u00e0", "la", "mer", "noire", "et", "de", "la", "drave", "et", "du", "danube", "aux", "mers", "adriatique", "et", "\u00e9g\u00e9e", "grande", "yougoslavie", "un", "projet", "de", "cr\u00e9ation", "d'un", "troisi\u00e8me", "p\u00f4le", "sudslave", "au", "sein", "de", "l'autrichehongrie", "propos\u00e9", "par", "l'archiduc", "h\u00e9ritier", "fran\u00e7oisferdinand", "de", "habsbourg", "dans", "une", "perspective", "austroslave", "trialiste", "un", "\u00e9tat", "d'europe", "du", "sudest", "qui", "exista", "sous", "diff\u00e9rents", "noms", "et", "formes", "entre", "et", "jusqu'en", "il", "regroupa", "sept", "pays", "actuels", "slov\u00e9nie", "croatie", "bosnieherz\u00e9govine", "mont\u00e9n\u00e9gro", "serbie", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "et", "kosovo", "\u00e9tat", "l'\u00e9tat", "appel\u00e9", "yougoslavie", "correspond", "\u00e0", "trois", "entit\u00e9s", "politiques", "successives", "au", "cours", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "royaume", "de", "yougoslavie", "la", "premi\u00e8re", "yougoslavie", "est", "une", "monarchie", "fond\u00e9e", "le", "er", "d\u00e9cembre", "sous", "le", "nom", "de", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "avant", "d'\u00eatre", "renomm\u00e9e", "royaume", "de", "yougoslavie", "le", "janvier", "son", "premier", "souverain", "est", "pierre", "ier", "de", "serbie", "cet", "\u00e9tat", "subsiste", "jusqu'\u00e0", "son", "invasion", "par", "les", "troupes", "de", "l'axe", "le", "avril", "la", "capitulation", "a", "lieu", "onze", "jours", "plus", "tard", "le", "avril", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "socialiste", "de", "yougoslavie", "la", "deuxi\u00e8me", "yougoslavie", "est", "une", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "\u00e0", "parti", "unique", "communiste", "fond\u00e9e", "le", "novembre", "seul", "\u00e9tat", "de", "ce", "type", "situ\u00e9", "\u00e0", "l'ouest", "du", "rideau", "de", "fer", "et", "officiellement", "nonalign\u00e9", "apr\u00e8s", "l'abolition", "officielle", "de", "la", "monarchie", "elle", "prend", "d'abord", "le", "nom", "de", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "populaire", "de", "yougoslavie", "peu", "avant", "l'adoption", "d'une", "nouvelle", "constitution", "le", "janvier", "puis", "adopte", "son", "nom", "d\u00e9finitif", "de", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "socialiste", "de", "yougoslavie", "le", "avril", "celleci", "survit", "jusqu'au", "janvier", "lorsque", "quatre", "de", "ses", "r\u00e9publiques", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "font", "s\u00e9cession", "la", "slov\u00e9nie", "la", "croatie", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "et", "la", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "la", "troisi\u00e8me", "yougoslavie", "est", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "form\u00e9", "en", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "serbie", "incluant", "les", "territoires", "de", "vo\u00efvodine", "et", "du", "kosovo", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "l'histoire", "de", "cette", "nouvelle", "entit\u00e9", "appel\u00e9e", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "est", "marqu\u00e9e", "par", "une", "s\u00e9rie", "de", "guerres", "civiles", "qui", "opposent", "le", "pouvoir", "central", "aux", "diff\u00e9rentes", "entit\u00e9s", "exyougoslaves", "ayant", "proclam\u00e9", "leur", "ind\u00e9pendance", "le", "f\u00e9vrier", "le", "nom", "yougoslavie", "est", "abandonn\u00e9", "et", "le", "pays", "est", "rebaptis\u00e9", "communaut\u00e9", "d'\u00e9tats", "serbieetmont\u00e9n\u00e9gro", "il", "cesse", "d'exister", "\u00e0", "son", "tour", "le", "juin", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'ind\u00e9pendance", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "vis\u00e0vis", "de", "la", "serbie", "obtenue", "\u00e0", "la", "suite", "dun", "r\u00e9f\u00e9rendum", "avec", "des", "voix", "histoire", "de", "la", "yougoslavie", "origine", "le", "panslavisme", "a", "servi", "de", "base", "id\u00e9ologique", "\u00e0", "la", "formation", "de", "la", "yougoslavie", "provinces", "illyriennes", "et", "romantisme", "nationaliste", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "de", "et", "aux", "guerres", "napol\u00e9oniennes", "de", "nouvelles", "id\u00e9es", "politiques", "et", "une", "notion", "nouvelle", "de", "nationalisme", "et", "de", "d\u00e9mocratie", "lib\u00e9rale", "se", "r\u00e9pandent", "en", "europe", "en", "les", "arm\u00e9es", "napol\u00e9oniennes", "conqui\u00e8rent", "la", "partie", "nord", "de", "la", "dalmatie", "ainsi", "que", "listrie", "alors", "sous", "la", "domination", "de", "la", "r\u00e9publique", "de", "venise", "puis", "en", "elles", "conqui\u00e8rent", "le", "sud", "de", "la", "dalmatie", "jusqu'\u00e0", "dubrovnik", "la", "c\u00f4te", "mont\u00e9n\u00e9grine", "la", "croatie", "militaire", "et", "la", "croatie", "civile", "ainsi", "quune", "grande", "partie", "de", "la", "slov\u00e9nie", "en", "le", "mar\u00e9chal", "auguste", "de", "marmont", "cr\u00e9e", "les", "provinces", "illyriennes", "y", "impose", "le", "code", "napol\u00e9on", "et", "conduit", "des", "travaux", "de", "construction", "de", "route", "et", "de", "d\u00e9forestation", "le", "r\u00e9gime", "fran\u00e7ais", "impose", "aussi", "lenseignement", "dun", "m\u00eame", "dialecte", "le", "chtokavien", "tokavski", "dans", "les", "\u00e9coles", "et", "encourage", "son", "utilisation", "par", "les", "journaux", "en", "ime", "starevi", "publie", "une", "grammaire", "illyrienne", "\u00e0", "trieste", "les", "d\u00e9faites", "de", "larm\u00e9e", "napol\u00e9onienne", "en", "russie", "en", "puis", "celle", "de", "la", "bataille", "de", "waterloo", "mettent", "fin", "\u00e0", "la", "courte", "domination", "fran\u00e7aise", "apr\u00e8s", "et", "le", "congr\u00e8s", "de", "vienne", "la", "diffusion", "de", "ces", "id\u00e9es", "est", "combattue", "en", "france", "en", "russie", "en", "prusse", "et", "dans", "lempire", "des", "habsbourg", "mais", "malgr\u00e9", "la", "politique", "r\u00e9pressive", "des", "monarchies", "les", "id\u00e9es", "se", "r\u00e9pandent", "et", "en", "r\u00e9action", "na\u00eet", "le", "mouvement", "des", "romantiques", "et", "le", "nationalisme", "romantique", "ind\u00e9pendance", "de", "la", "serbie", "depuis", "et", "le", "retour", "du", "contr\u00f4le", "ottoman", "sur", "la", "r\u00e9gion", "de", "belgrade", "les", "autorit\u00e9s", "ottomanes", "et", "le", "sultan", "selim", "iii", "encouragent", "l'autonomie", "locale", "des", "serbes", "et", "financent", "des", "milices", "afin", "d'assurer", "un", "certain", "ordre", "cependant", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'alliance", "des", "serbes", "avec", "les", "habsbourg", "pendant", "la", "guerre", "de", "ou", "guerre", "de", "koa", "et", "face", "\u00e0", "la", "crainte", "du", "sultan", "d'une", "alliance", "chr\u00e9tienne", "men\u00e9e", "par", "la", "france", "de", "napol\u00e9on", "contre", "l'empire", "ottoman", "selim", "confisque", "les", "armes", "des", "milices", "serbes", "et", "les", "janissaires", "reprennent", "le", "contr\u00f4le", "des", "provinces", "serbes", "en", "en", "le", "premier", "soul\u00e8vement", "serbe", "commence", "par", "une", "r\u00e9volte", "locale", "contre", "les", "janissaires", "men\u00e9e", "par", "ore", "petrovi", "dit", "karaore", "ore", "le", "noir", "mais", "en", "alors", "que", "selim", "fait", "assassiner", "un", "grand", "nombre", "de", "dirigeants", "locaux", "la", "r\u00e9pression", "ottomane", "transforme", "ce", "qui", "n'\u00e9tait", "qu'une", "r\u00e9volte", "locale", "en", "un", "mouvement", "national", "populaire", "ayant", "pour", "but", "de", "se", "s\u00e9parer", "de", "la", "domination", "de", "l'empire", "en", "les", "troupes", "de", "karaore", "soutenues", "mat\u00e9riellement", "par", "la", "russie", "du", "tsar", "alexandre", "prennent", "belgrade", "l'attaque", "de", "la", "russie", "et", "de", "l'angleterre", "contre", "l'empire", "ottoman", "alli\u00e9", "de", "napol\u00e9on", "pousse", "selim", "\u00e0", "proposer", "l'autonomie", "aux", "serbes", "toutefois", "karaore", "refuse", "et", "signe", "une", "alliance", "avec", "la", "russie", "en", "cependant", "en", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "tilsit", "puis", "en", "avec", "le", "trait\u00e9", "de", "bucarest", "la", "russie", "cesse", "ses", "attaques", "contre", "l'empire", "ottoman", "laissant", "celuici", "libre", "de", "mater", "la", "r\u00e9bellion", "serbe", "en", "karaore", "fuit", "en", "autriche", "et", "les", "ottomans", "reprennent", "le", "contr\u00f4le", "des", "territoires", "serbes", "le", "second", "soul\u00e8vement", "serbe", "d\u00e9bute", "en", "et", "est", "men\u00e9", "par", "milo", "obrenovi", "qui", "a", "obtenu", "des", "ottomans", "le", "titre", "de", "knez", "ou", "prince", "alors", "que", "karaore", "\u00e9tait", "toujours", "en", "exil", "obrenovi", "n\u00e9gocie", "et", "obtient", "du", "sultan", "mahmoud", "ii", "une", "certaine", "autonomie", "pour", "les", "provinces", "serbes", "d\u00e8s", "les", "serbes", "sont", "autoris\u00e9s", "\u00e0", "conserver", "leurs", "milices", "et", "\u00e0", "se", "r\u00e9unir", "en", "assembl\u00e9es", "de", "notables", "skuptina", "pour", "des", "gouvernements", "locaux", "mais", "les", "garnisons", "ottomanes", "restent", "pr\u00e9sentes", "et", "une", "partie", "des", "taxes", "est", "toujours", "pay\u00e9e", "\u00e0", "l'empire", "lorsqu'une", "nouvelle", "guerre", "\u00e9clate", "entre", "la", "russie", "et", "l'empire", "ottoman", "en", "milo", "obrenovi", "est", "bien", "plac\u00e9", "pour", "n\u00e9gocier", "une", "plus", "large", "autonomie", "pour", "la", "serbie", "face", "\u00e0", "la", "crainte", "de", "l'empire", "ottoman", "d'une", "nouvelle", "alliance", "serborusse", "et", "en", "le", "trait\u00e9", "d'edirne", "ou", "trait\u00e9", "d'andrinople", "donne", "\u00e0", "la", "r\u00e9gion", "de", "belgrade", "le", "titre", "de", "principaut\u00e9", "autonome", "au", "sein", "de", "l'empire", "ottoman", "gouvern\u00e9e", "par", "obrenovi", "en", "tant", "que", "prince", "h\u00e9r\u00e9ditaire", "en", "obrenovi", "est", "contraint", "d'abdiquer", "face", "\u00e0", "la", "mont\u00e9e", "en", "puissance", "de", "ses", "opposants", "religieux", "marchands", "et", "diplomates", "qui", "placent", "l'h\u00e9ritier", "de", "karaore", "alexandre", "karaorevi", "sur", "le", "tr\u00f4ne", "l'influence", "d'alexandre", "est", "limit\u00e9e", "face", "\u00e0", "un", "de", "ses", "ministres", "ilija", "garaanin", "surnomm\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "par", "la", "presse", "europ\u00e9enne", "le", "bismarck", "serbe", "il", "est", "favorable", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "d'un", "\u00e9tat", "sudslave", "yougoslavie", "rassemblant", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "la", "mac\u00e9doine", "le", "kosovo", "et", "le", "nord", "de", "l'albanie", "et", "centr\u00e9", "sur", "belgrade", "comme", "d\u00e9crit", "dans", "le", "naertanije", "r\u00e9dig\u00e9", "en", "aleksandar", "karaorevi", "r\u00e8gne", "jusqu'en", "lorsque", "milo", "obrenovi", "de", "retour", "d'exil", "reprend", "le", "pouvoir", "obrenovi", "d\u00e9clare", "en", "la", "pr\u00e9s\u00e9ance", "de", "la", "souverainet\u00e9", "serbe", "sur", "l'empire", "ottoman", "mais", "meurt", "l'ann\u00e9e", "suivante", "donnant", "le", "tr\u00f4ne", "\u00e0", "son", "fils", "mihajlo", "obrenovi", "mihajlo", "obrenovi", "modernise", "l'arm\u00e9e", "obtient", "en", "le", "retrait", "de", "toutes", "les", "garnisons", "ottomanes", "de", "serbie", "et", "s'allie", "avec", "la", "roumanie", "en", "et", "avec", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "en", "avec", "la", "gr\u00e8ce", "en", "et", "avec", "les", "r\u00e9volutionnaires", "bulgares", "en", "pour", "chasser", "les", "ottomans", "des", "balkans", "mais", "il", "est", "assassin\u00e9", "en", "juin", "son", "neveu", "milan", "obrenovi", "lui", "succ\u00e8de", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "russoturque", "de", "la", "serbie", "obtient", "son", "ind\u00e9pendance", "en", "et", "milan", "obrenovi", "devient", "milan", "ier", "de", "serbie", "ind\u00e9pendance", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "la", "principaut\u00e9", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "domin\u00e9e", "par", "l'empire", "ottoman", "est", "sousd\u00e9velopp\u00e9e", "et", "isol\u00e9e", "en", "comparaison", "des", "autres", "territoires", "de", "la", "future", "yougoslavie", "ses", "habitants", "sont", "principalement", "r\u00e9partis", "dans", "des", "villages", "de", "montagne", "depuis", "le", "xvie", "si\u00e8cle", "plusieurs", "pr\u00eatres", "de", "l'\u00e9glise", "orthodoxe", "montenegrine", "d\u00e9sign\u00e9s", "par", "le", "patriarche", "r\u00e8gnaient", "sous", "le", "titre", "de", "princes\u00e9v\u00eaques", "bas\u00e9s", "\u00e0", "cetinje", "et", "soutenus", "par", "les", "russes", "ils", "avaient", "tent\u00e9", "de", "mettre", "en", "place", "un", "certain", "centralisme", "install\u00e9", "en", "danilo", "renonce", "\u00e0", "la", "pr\u00eatrise", "et", "devient", "un", "prince", "s\u00e9culier", "il", "promulgue", "un", "code", "l\u00e9gislatif", "unifie", "l'arm\u00e9e", "et", "agrandit", "la", "principaut\u00e9", "mais", "c'est", "son", "successeur", "le", "prince", "nikola", "qui", "double", "la", "taille", "des", "territoires", "sous", "son", "contr\u00f4le", "et", "gagne", "un", "acc\u00e8s", "\u00e0", "l'adriatique", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "l'appui", "de", "la", "russie", "et", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "guerre", "russoturque", "de", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "obtient", "son", "ind\u00e9pendance", "au", "trait\u00e9", "de", "berlin", "l'\u00e9tat", "investit", "fortement", "dans", "l'\u00e9ducation", "et", "envoie", "des", "\u00e9tudiants", "\u00e0", "moscou", "mais", "aussi", "\u00e0", "zagreb", "agram", "et", "bien", "s\u00fbr", "\u00e0", "belgrade", "\u00e9tablissant", "ainsi", "des", "connexions", "intellectuelles", "avec", "les", "autres", "\u00e9tats", "slaves", "mouvement", "des", "illyriens", "dans", "les", "ann\u00e9es", "un", "groupe", "d'aristocrates", "et", "d'intellectuels", "croates", "bas\u00e9", "\u00e0", "zagreb", "et", "\u00e0", "karlovac", "se", "rassemble", "autour", "de", "ljudevit", "gaj", "dans", "lid\u00e9e", "dunir", "les", "sousgroupes", "sud", "slaves", "des", "slov\u00e8nes", "aux", "bulgares", "ljudevit", "gaj", "influenc\u00e9", "par", "le", "philosophe", "allemand", "johann", "gottfried", "herder", "consid\u00e8re", "que", "la", "langue", "est", "le", "principal", "\u00e9l\u00e9ment", "f\u00e9d\u00e9rateur", "dune", "nation", "devant", "les", "pr\u00e9c\u00e9dents", "historiques", "gaj", "consolide", "les", "diff\u00e9rents", "dialectes", "de", "croatie", "en", "se", "basant", "sur", "le", "chtokavien", "tokavski", "et", "le", "mouvement", "publie", "en", "un", "dictionnaire", "qui", "est", "une", "premi\u00e8re", "d\u00e9finition", "de", "la", "langue", "croatoserbe", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "en", "serbie", "vuk", "stefanovi", "karadi", "simplifie", "lorthographe", "de", "la", "langue", "serbe", "et", "publie", "un", "dictionnaire", "et", "une", "grammaire", "serbes", "\u00e9galement", "bas\u00e9s", "sur", "le", "dialecte", "chtokavien", "tokavski", "en", "slov\u00e9nie", "cest", "jernej", "kopitar", "qui", "codifie", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "\u00e9poque", "le", "slov\u00e8ne", "le", "mouvement", "des", "illyriens", "ilirski", "pokret", "gagne", "en", "influence", "face", "\u00e0", "la", "menace", "de", "lempire", "hongrois", "qui", "se", "manifeste", "en", "par", "la", "volont\u00e9", "dimposer", "la", "langue", "hongroise", "\u00e0", "la", "place", "du", "latin", "au", "parlement", "ainsi", "quen", "\u00e0", "par", "une", "loi", "dinspiration", "lib\u00e9rale", "r\u00e9duisant", "les", "droits", "de", "la", "noblesse", "sur", "les", "paysans", "le", "mouvement", "obtient", "ainsi", "en", "la", "permission", "royale", "de", "faire", "de", "lillyrien", "la", "langue", "dinstruction", "dans", "les", "\u00e9coles", "\u00e9l\u00e9mentaires", "des", "territoires", "de", "dalmatie", "slavonie", "et", "dans", "la", "croatie", "civile", "en", "\u00e0", "l'initiative", "du", "slov\u00e8ne", "franc", "mikloi", "l'accord", "de", "vienne", "est", "sign\u00e9", "entre", "deux", "\u00e9crivains", "serbes", "vuk", "karadi", "et", "uro", "danii", "cinq", "hommes", "de", "lettres", "croates", "ivan", "maurani", "dimitrija", "demeter", "stjepan", "pejakovi", "ivan", "kukuljevi", "et", "vinko", "pacel", "et", "le", "slov\u00e8ne", "mikloi", "concernant", "l'unification", "de", "la", "langue", "croate", "ou", "serbe", "ou", "serbocroate", "dans", "le", "but", "de", "faciliter", "les", "interactions", "avec", "la", "bureaucratie", "autrichienne", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "mouvement", "des", "illyriens", "se", "transforme", "en", "mouvement", "politique", "sous", "le", "nom", "de", "parti", "national", "ou", "parti", "du", "peuple", "narodna", "stranka", "rassemblant", "des", "serbes", "urbains", "et", "des", "croates", "le", "parti", "gagne", "des", "si\u00e8ges", "aux", "\u00e9lections", "locales", "de", "notamment", "\u00e0", "zagreb", "gaj", "qui", "n'\u00e9tait", "pas", "noble", "est", "contraint", "de", "c\u00e9der", "la", "direction", "du", "parti", "\u00e0", "la", "noblesse", "croate", "et", "particuli\u00e8rement", "au", "comte", "janko", "drakovi", "qui", "se", "concentre", "sur", "l'objectif", "d'un", "royaume", "triunitaire", "de", "croatieslavoniedalmatie", "aux", "d\u00e9pens", "d'une", "alliance", "avec", "la", "serbie", "l'appui", "des", "troupes", "du", "nouveau", "ban", "de", "croatieslavonie", "d\u00e9sign\u00e9", "par", "vienne", "josip", "jelai", "aux", "habsbourgs", "et", "aux", "serbes", "de", "vo\u00efvodine", "contre", "les", "hongrois", "lors", "de", "la", "r\u00e9volution", "hongroise", "de", "n'emp\u00eache", "pas", "les", "autrichiens", "d'interdire", "le", "sabor", "de", "\u00e0", "et", "de", "contr\u00f4ler", "maintenant", "directement", "la", "dalmatie", "et", "la", "vo\u00efvodine", "dans", "les", "ann\u00e9es", "l'\u00e9v\u00eaque", "croate", "josip", "juraj", "strossmayer", "utilise", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "terme", "yougoslave", "lorsque", "le", "sabor", "est", "de", "nouveau", "autoris\u00e9", "en", "strossmayer", "prend", "la", "direction", "du", "parti", "national", "bien", "que", "celuici", "se", "divise", "en", "il", "cofonde", "avec", "franjo", "raki", "en", "l'acad\u00e9mie", "yougoslave", "des", "arts", "et", "des", "sciences", "de", "zagreb", "strossmayer", "cherche", "l'union", "des", "serbes", "et", "des", "croates", "sur", "le", "plan", "linguistique", "selon", "les", "id\u00e9es", "de", "gaj", "mais", "aussi", "sur", "le", "plan", "religieux", "en", "s'opposant", "par", "exemple", "\u00e0", "la", "d\u00e9claration", "d'infaillibilit\u00e9", "pontificale", "en", "et", "en", "sugg\u00e9rant", "aux", "serbes", "de", "reconna\u00eetre", "loyaut\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "catholique", "romaine", "toujours", "en", "il", "entre", "en", "contact", "avec", "le", "ministre", "serbe", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "ilija", "garaanin", "pour", "former", "un", "syst\u00e8me", "d'alliance", "strossmayer", "et", "garaanin", "s'accordent", "sur", "un", "objectif", "de", "conf\u00e9d\u00e9ration", "sudslave", "bipolaris\u00e9e", "sur", "zagreb", "et", "belgrade", "c\u00e9dant", "la", "domination", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "\u00e0", "la", "serbie", "en", "\u00e9change", "de", "l'union", "de", "la", "fronti\u00e8re", "militaire", "de", "la", "slavonie", "et", "de", "la", "vo\u00efvodine", "avec", "la", "croatie", "civile", "strossmayer", "quitte", "la", "politique", "en", "\u00e0", "la", "suite", "de", "l'accord", "hungarocroate", "nagodba", "limitant", "l'autonomie", "de", "la", "croatie", "civile", "dans", "les", "ann\u00e9es", "un", "autre", "courant", "politique", "est", "incarn\u00e9", "en", "croatie", "par", "ante", "starevi", "et", "eugen", "kvaternik", "qui", "fondent", "en", "le", "parti", "du", "droit", "pour", "combattre", "le", "centralisme", "du", "r\u00e9gime", "autrichien", "mais", "le", "parti", "n'a", "que", "peu", "d'influence", "face", "au", "parti", "national", "r\u00e9unifi\u00e9", "en", "starevi", "n\u00e9", "d'un", "p\u00e8re", "croate", "et", "d'une", "m\u00e8re", "serbe", "consid\u00e8re", "les", "serbes", "de", "bosnie", "et", "des", "confins", "militaires", "comme", "des", "croates", "orthodoxes", "les", "bosniaques", "comme", "des", "croates", "musulmans", "et", "les", "slov\u00e8nes", "comme", "des", "croates", "des", "montagnes", "est", "oppos\u00e9", "\u00e0", "une", "union", "avec", "la", "serbie", "\u00e0", "laquelle", "il", "pr\u00e9f\u00e8re", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "grande", "croatie", "par", "l'union", "de", "la", "croatie", "civile", "avec", "la", "dalmatie", "l'istrie", "la", "slavonie", "et", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "lors", "des", "\u00e9lections", "en", "dalmatie", "\u00e0", "partir", "de", "le", "parti", "national", "utilise", "le", "terme", "yougoslave", "et", "\u00e9vite", "de", "mentionner", "l'ethnonyme", "croate", "afin", "de", "m\u00e9nager", "\u00e0", "la", "fois", "les", "italiens", "et", "les", "serbes", "aussi", "en", "\u00e0", "l'initiative", "des", "slov\u00e8nes", "courtis\u00e9s", "par", "strossmayer", "se", "r\u00e9unit", "\u00e0", "ljubljana", "une", "centaine", "de", "croates", "serbes", "et", "slov\u00e8nes", "afin", "de", "d\u00e9cider", "d'une", "politique", "commune", "les", "slov\u00e8nes", "poussent", "le", "parti", "national", "croate", "\u00e0", "inclure", "un", "nombre", "significatif", "de", "serbes", "bosnieherz\u00e9govine", "sous", "contr\u00f4le", "austrohongrois", "les", "r\u00e9formes", "militaires", "entreprises", "par", "l'empire", "ottoman", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "mena\u00e7aient", "directement", "la", "puissance", "de", "l'\u00e9lite", "bosniaque", "les", "forces", "bosniaques", "organisent", "entre", "et", "des", "exp\u00e9ditions", "contre", "les", "forces", "militaires", "ottomanes", "et", "r\u00e9sistent", "apr\u00e8s", "\u00e0", "de", "nouvelles", "r\u00e9formes", "visant", "\u00e0", "r\u00e9duire", "leur", "pouvoir", "local", "de", "\u00e0", "de", "nouvelles", "r\u00e9formes", "fiscales", "provoquent", "plusieurs", "soul\u00e8vements", "locaux", "des", "serbes", "de", "bosnie", "contre", "l'imposition", "des", "propri\u00e9taires", "terriens", "en", "croates", "et", "serbes", "de", "bosnie", "soutenus", "par", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "et", "par", "la", "serbie", "se", "soul\u00e8vent", "contre", "les", "ottomans", "et", "les", "bosniaques", "poussant", "l'autrichehongrie", "\u00e0", "inclure", "l'annexion", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "dans", "le", "trait\u00e9", "de", "berlin", "de", "il", "fallut", "mois", "de", "combats", "aux", "forces", "austrohongroises", "compos\u00e9es", "de", "croates", "et", "de", "serbes", "de", "la", "fronti\u00e8re", "militaire", "pour", "soumettre", "les", "unit\u00e9s", "paramilitaires", "bosniaques", "\u00e0", "l'autorit\u00e9", "austrohongroise", "en", "le", "hongrois", "b\u00e9ni", "k\u00e1llay", "est", "nomm\u00e9", "administrateur", "de", "bosnieherz\u00e9govine", "il", "modernise", "les", "infrastructures", "urbaines", "les", "transports", "et", "cr\u00e9e", "plusieurs", "entreprises", "publiques", "sa", "volont\u00e9", "de", "cr\u00e9er", "une", "identit\u00e9", "bosniaque", "n'obtient", "que", "peu", "de", "soutien", "et", "les", "serbes", "principalement", "se", "sentent", "l\u00e9s\u00e9s", "par", "rapport", "aux", "bosniaques", "mais", "surtout", "par", "rapport", "aux", "croates", "la", "question", "mac\u00e9donienne", "apr\u00e8s", "le", "trait\u00e9", "de", "berlin", "de", "les", "contentieux", "dans", "les", "balkans", "se", "sont", "port\u00e9s", "principalement", "sur", "la", "mac\u00e9doine", "r\u00e9gion", "contr\u00f4l\u00e9e", "par", "l'empire", "ottoman", "et", "peupl\u00e9e", "de", "communaut\u00e9s", "d'albanais", "de", "bulgares", "de", "grecs", "de", "serbes", "et", "de", "turcs", "la", "mac\u00e9doine", "\u00e9tait", "revendiqu\u00e9e", "par", "la", "bulgarie", "en", "tant", "que", "territoire", "de", "l'\u00e9tat", "m\u00e9di\u00e9val", "de", "bulgarie", "terre", "de", "naissance", "du", "patriarcat", "d'ohrid", "et", "du", "cyrillique", "bulgare", "les", "serbes", "revendiquaient", "la", "mac\u00e9doine", "comme", "terre", "appartenant", "\u00e0", "l'empire", "de", "stefan", "duan", "et", "conquise", "par", "les", "ottomans", "les", "grecs", "quant", "\u00e0", "eux", "revendiquaient", "la", "mac\u00e9doine", "selon", "la", "grande", "id\u00e9e", "en", "grec", "moderne", "meg\u00e1li", "id\u00e9a", "en", "tant", "que", "terre", "historique", "grecque", "d'alexandre", "le", "grand", "et", "terre", "d'habitat", "de", "nombreux", "grecs", "en", "un", "groupe", "de", "slaves", "mac\u00e9doniens", "cr\u00e9e", "\u00e0", "resen", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "int\u00e9rieure", "mac\u00e9donienne", "vnatrena", "makedonska", "revolucionerna", "organizacija", "vmro", "ayant", "pour", "but", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9tat", "mac\u00e9donien", "ind\u00e9pendant", "de", "la", "bulgarie", "de", "la", "gr\u00e8ce", "et", "de", "la", "serbie", "et", "revendiquant", "une", "identit\u00e9", "mac\u00e9donienne", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "est", "unifi\u00e9e", "par", "goce", "delev", "en", "et", "gagne", "en", "influence", "cr\u00e9ant", "une", "administration", "des", "forces", "de", "police", "des", "tribunaux", "des", "journaux", "et", "un", "service", "de", "poste", "en", "la", "vmro", "se", "divise", "en", "deux", "factions", "poursuivant", "des", "buts", "diff\u00e9rents", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "int\u00e9rieure", "mac\u00e9donienne", "conservant", "le", "but", "originel", "d'une", "mac\u00e9doine", "ind\u00e9pendante", "et", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "ext\u00e9rieure", "mac\u00e9donienne", "soutenue", "par", "la", "bulgarie", "et", "partisan", "de", "l'unification", "de", "la", "mac\u00e9doine", "avec", "la", "bulgarie", "en", "serbie", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "saintsava", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "avec", "pour", "objectif", "de", "d\u00e9velopper", "le", "nationalisme", "serbe", "notamment", "en", "mac\u00e9doine", "en", "gr\u00e8ce", "l'ethniki", "etairia", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "fond\u00e9e", "en", "aide", "et", "finance", "les", "makedonomakhoi", "qui", "prennent", "les", "armes", "pour", "r\u00e9clamer", "le", "rattachement", "de", "la", "mac\u00e9doine", "au", "royaume", "grec", "le", "ao\u00fbt", "jour", "de", "la", "saint\u00e9lie", "ilinden", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "int\u00e9rieure", "mac\u00e9donienne", "d\u00e9clenche", "le", "soul\u00e8vement", "d'ilinden", "parvient", "\u00e0", "gagner", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "r\u00e9gion", "de", "bitola", "et", "d\u00e9clare", "une", "r\u00e9publique", "autour", "de", "la", "ville", "de", "kruevo", "les", "ottomans", "mirent", "trois", "mois", "\u00e0", "reprendre", "le", "contr\u00f4le", "r\u00e9primant", "s\u00e9v\u00e8rement", "la", "r\u00e9bellion", "guerres", "balkaniques", "la", "ligue", "balkanique", "se", "forme", "en", "entre", "la", "bulgarie", "la", "gr\u00e8ce", "la", "serbie", "et", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "avec", "pour", "but", "d'affronter", "l'empire", "ottoman", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "d\u00e9clare", "la", "guerre", "aux", "ottomans", "le", "octobre", "suivi", "par", "les", "autres", "membres", "de", "l'alliance", "hommes", "sont", "mobilis\u00e9s", "l'empire", "ottoman", "est", "vaincu", "et", "le", "trait\u00e9", "de", "londres", "est", "sign\u00e9", "le", "mai", "il", "\u00e9tablit", "la", "reconnaissance", "de", "l'albanie", "et", "un", "partage", "des", "territoires", "de", "mac\u00e9doine", "la", "bulgarie", "qui", "conteste", "ce", "partage", "s'oppose", "\u00e0", "une", "coalition", "entre", "la", "serbie", "la", "gr\u00e8ce", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "la", "roumanie", "et", "la", "turquie", "le", "trait\u00e9", "de", "bucarest", "est", "sign\u00e9", "le", "ao\u00fbt", "finalisant", "le", "partage", "des", "territoires", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "cr\u00e9ation", "de", "la", "yougoslavie", "un", "groupe", "d'intellectuels", "r\u00e9unis", "autour", "d'aurel", "popovic", "proposa", "en", "la", "cr\u00e9ation", "des", "\u00e9tatsunis", "de", "grande", "autriche", "pass\u00e9", "inaper\u00e7u", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "ce", "projet", "inspira", "finalement", "les", "n\u00e9gociations", "de", "paix", "et", "le", "d\u00e9mant\u00e8lement", "de", "l'autrichehongrie", "en", "en", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "est", "annex\u00e9e", "par", "l'empire", "austrohongrois", "d\u00e9clenchant", "la", "crise", "bosniaque", "l'annexion", "est", "condamn\u00e9e", "par", "la", "serbie", "et", "les", "serbes", "de", "bosnie", "mais", "satisfait", "les", "nationalistes", "croates", "partisans", "de", "l'unification", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "avec", "le", "royaume", "de", "croatieslavonie", "auxquels", "s'ajouterait", "le", "royaume", "de", "dalmatie", "en", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "d\u00e9fense", "nationale", "en", "serbe", "narodna", "odbrana", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "serbie", "afin", "de", "promouvoir", "la", "r\u00e9volte", "antihabsbourg", "les", "victoires", "de", "la", "serbie", "lors", "des", "guerres", "balkaniques", "ainsi", "que", "la", "d\u00e9ception", "des", "serbes", "lors", "des", "r\u00e9formes", "agraires", "de", "intensifient", "les", "tensions", "et", "les", "pr\u00e9tentions", "territoriales", "de", "la", "serbie", "sur", "la", "bosnie", "la", "main", "noire", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "prend", "contact", "en", "avec", "le", "groupe", "jeune", "bosnie", "duquel", "est", "issu", "gavrilo", "princip", "qui", "assassine", "l'archiduc", "fran\u00e7oisferdinand", "d'autriche", "le", "juin", "\u00e0", "sarajevo", "voir", "attentat", "de", "sarajevo", "d\u00e9clenchant", "par", "le", "jeu", "des", "alliances", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "comit\u00e9", "yougoslave", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "nikola", "pai", "envoie", "des", "repr\u00e9sentants", "pour", "rencontrer", "frano", "supilo", "et", "ante", "trumbi", "des", "hommes", "politiques", "croates", "de", "dalmatie", "exil\u00e9s", "en", "italie", "et", "favorables", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "\u00e9tat", "des", "slaves", "du", "sud", "\u00e0", "florence", "le", "novembre", "frano", "supilo", "accepte", "le", "financement", "serbe", "pour", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "comit\u00e9", "yougoslave", "jugoslavenski", "odbor", "le", "avril", "les", "alli\u00e9s", "signent", "avec", "litalie", "le", "pacte", "de", "londres", "qui", "en", "\u00e9change", "de", "lentr\u00e9e", "en", "guerre", "de", "litalie", "lui", "promet", "une", "grande", "part", "de", "la", "dalmatie", "et", "de", "listrie", "en", "r\u00e9action", "le", "comit\u00e9", "yougoslave", "est", "officiellement", "form\u00e9", "le", "avril", "\u00e0", "londres", "avec", "pour", "mission", "de", "repr\u00e9senter", "les", "slaves", "du", "sud", "de", "lempire", "des", "habsbourg", "et", "produit", "en", "mai", "un", "m\u00e9morandum", "revendiquant", "les", "territoires", "d'istrie", "ainsi", "que", "la", "slov\u00e9nie", "ceci", "malgr\u00e9", "la", "faible", "repr\u00e9sentation", "des", "slov\u00e8nes", "dans", "le", "comit\u00e9", "pacte", "de", "corfou", "entre", "juin", "et", "juillet", "le", "comit\u00e9", "yougoslave", "rencontre", "le", "gouvernement", "serbe", "\u00e0", "corfou", "et", "le", "juillet", "une", "d\u00e9claration", "qui", "\u00e9tablit", "la", "fondation", "dun", "\u00e9tat", "est", "sign\u00e9e", "le", "pr\u00e9ambule", "d\u00e9clare", "que", "les", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "sont", "identiques", "par", "le", "sang", "et", "la", "langue", "le", "nouvel", "\u00e9tat", "sera", "nomm\u00e9", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "et", "sera", "une", "monarchie", "constitutionnelle", "sous", "la", "dynastie", "des", "karaorevi", "le", "trait\u00e9", "s'accorde", "aussi", "pour", "que", "les", "unit\u00e9s", "des", "slaves", "du", "sud", "d\u00e9serteurs", "de", "l'arm\u00e9e", "austrohongroise", "prisonniers", "en", "russie", "et", "mobilis\u00e9s", "pour", "combattre", "avec", "les", "alli\u00e9s", "combattraient", "sous", "le", "commandement", "de", "la", "serbie", "et", "non", "au", "nom", "de", "la", "yougoslavie", "unification", "des", "slov\u00e8nes", "croates", "et", "serbes", "quand", "lempire", "des", "habsbourg", "s'effondre", "un", "conseil", "national", "des", "slov\u00e8nes", "croates", "et", "serbes", "a", "lieu", "\u00e0", "zagreb", "le", "octobre", "le", "octobre", "le", "sabor", "croate", "d\u00e9clare", "son", "ind\u00e9pendance", "et", "la", "cr\u00e9ation", "de", "l\u00e9tat", "des", "slov\u00e8nes", "croates", "et", "serbes", "le", "comit\u00e9", "yougoslave", "re\u00e7oit", "pour", "t\u00e2che", "de", "repr\u00e9senter", "le", "nouvel", "\u00e9tat", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "imm\u00e9diatement", "des", "d\u00e9saccords", "se", "manifestent", "\u00e0", "propos", "des", "termes", "de", "lunion", "propos\u00e9e", "avec", "la", "serbie", "au", "projet", "f\u00e9d\u00e9raliste", "d'inspiration", "germanique", "d\u00e9fendu", "surtout", "par", "les", "slov\u00e8nes", "et", "les", "croates", "s'oppose", "le", "projet", "jacobin", "et", "centralisateur", "d'inspiration", "fran\u00e7aise", "d\u00e9fendu", "surtout", "par", "les", "serbes", "svetozar", "pribievi", "un", "serbe", "de", "croatie", "pr\u00e9sident", "de", "la", "coalition", "croatoserbe", "et", "vicepr\u00e9sident", "de", "l\u00e9tat", "souhaite", "une", "union", "imm\u00e9diate", "et", "sans", "condition", "dautres", "en", "faveur", "dune", "f\u00e9d\u00e9ration", "yougoslave", "\u00e9taient", "plus", "h\u00e9sitants", "craignant", "que", "la", "serbie", "n'annexe", "simplement", "les", "territoires", "sudslaves", "de", "lexautrichehongrie", "lautorit\u00e9", "du", "conseil", "national", "\u00e9tait", "limit\u00e9e", "et", "les", "italiens", "avan\u00e7aient", "pour", "annexer", "davantage", "de", "territoires", "que", "ceux", "qui", "leur", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "conc\u00e9d\u00e9s", "par", "l'accord", "avec", "le", "comit\u00e9", "yougoslave", "les", "opinions", "politiques", "\u00e9taient", "divis\u00e9es", "et", "les", "ministres", "serbes", "avaient", "dit", "que", "si", "les", "croates", "insistaient", "sur", "leur", "propre", "r\u00e9publique", "ou", "une", "sorte", "dind\u00e9pendance", "alors", "la", "serbie", "ne", "prendrait", "que", "les", "territoires", "habit\u00e9s", "par", "des", "serbes", "et", "d\u00e9j\u00e0", "occup\u00e9s", "par", "larm\u00e9e", "serbe", "laissant", "la", "croatie", "se", "d\u00e9brouiller", "seule", "face", "aux", "italiens", "apr\u00e8s", "de", "longs", "d\u00e9bats", "le", "conseil", "national", "accepte", "lunion", "avec", "la", "serbie", "sous", "r\u00e9serve", "que", "lorganisation", "finale", "de", "l\u00e9tat", "soit", "d\u00e9cid\u00e9e", "par", "la", "future", "assembl\u00e9e", "constituante", "d\u00e9claration", "finale", "le", "plus", "farouche", "opposant", "\u00e0", "cette", "d\u00e9cision", "\u00e9tait", "le", "croate", "stjepan", "radi", "pr\u00e9sident", "du", "parti", "paysan", "croate", "hss", "le", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "est", "d\u00e9clar\u00e9", "le", "er", "d\u00e9cembre", "\u00e0", "belgrade", "au", "balcon", "du", "palais", "royal", "temporaire", "par", "le", "r\u00e9gent", "aleksandar", "futur", "roi", "alexandre", "ier", "de", "yougoslavie", "le", "roi", "pierre", "ier", "est", "toujours", "vivant", "selon", "une", "d\u00e9claration", "r\u00e9dig\u00e9e", "par", "son", "conseiller", "sp\u00e9cial", "miodrag", "lazarevi", "premi\u00e8re", "yougoslavie", "la", "premi\u00e8re", "yougoslavie", "est", "cr\u00e9\u00e9e", "le", "er", "d\u00e9cembre", "sous", "le", "nom", "de", "royaume", "des", "serbes", "croates", "et", "slov\u00e8nes", "le", "pays", "est", "constitu\u00e9", "par", "le", "regroupement", "de", "plusieurs", "territoires", "le", "royaume", "de", "serbie", "pr\u00e9c\u00e9demment", "ind\u00e9pendant", "de", "langue", "serbocroate", "et", "\u00e0", "majorit\u00e9", "chr\u00e9tienne", "orthodoxe", "mais", "qui", "inclut", "l'actuelle", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "\u00e0", "majorit\u00e9", "mac\u00e9dophone", "et", "la", "m\u00e9tochie", "kosovo", "alors", "d\u00e9j\u00e0", "aux", "deux", "tiers", "albanophone", "et", "musulmane", "la", "d\u00e9finition", "des", "fronti\u00e8res", "serbes", "provoqua", "un", "conflit", "avec", "l'albanie", "en", "r\u00e9solu", "pacifiquement", "par", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "des", "nations", "le", "royaume", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "pr\u00e9c\u00e9demment", "ind\u00e9pendant", "pour", "l'essentiel", "except\u00e9", "les", "bouches", "de", "kotor", "qui", "relevaient", "de", "la", "couronne", "d'autriche", "de", "langue", "serbocroate", "et", "\u00e0", "majorit\u00e9", "orthodoxe", "la", "vo\u00efvodine", "pr\u00e9c\u00e9demment", "hongroise", "majoritairement", "de", "langue", "serbocroate", "et", "orthodoxe", "mais", "avec", "d'importantes", "minorit\u00e9s", "allemandes", "la", "plus", "nombreuse", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "magyares", "roumaines", "et", "autres", "le", "territoire", "de", "bosnieetherz\u00e9govine", "pr\u00e9c\u00e9demment", "austrohongrois", "de", "langue", "serbocroate", "et", "o\u00f9", "orthodoxes", "et", "musulmans", "\u00e9taient", "en", "nombre", "sensiblement", "\u00e9gal", "avec", "une", "forte", "minorit\u00e9", "catholique", "la", "croatie", "relevant", "pr\u00e9c\u00e9demment", "de", "la", "couronne", "de", "hongrie", "pour", "le", "zagorje", "et", "la", "slavonie", "et", "de", "la", "couronne", "d'autriche", "pour", "la", "dalmatie", "et", "dubrovnik", "de", "langue", "serbocroate", "et", "\u00e0", "tiers", "catholique", "et", "un", "tiers", "orthodoxe", "serbe", "le", "territoire", "de", "slov\u00e9nie", "relevant", "pr\u00e9c\u00e9demment", "de", "la", "couronne", "d'autriche", "de", "langue", "slov\u00e8ne", "et", "enti\u00e8rement", "catholiqueavec", "toute", "cette", "diversit\u00e9", "le", "pays", "conna\u00eet", "pourtant", "un", "r\u00e9gime", "de", "monarchie", "constitutionnelle", "m\u00eame", "si", "des", "tensions", "subsistent", "en", "juste", "apr\u00e8s", "la", "mort", "du", "roi", "pierre", "ier", "le", "roi", "alexandre", "ier", "juge", "utile", "de", "dissoudre", "le", "parti", "communiste", "mais", "les", "tensions", "s'exacerbent", "non", "sans", "influences", "ext\u00e9rieures", "parfois", "et", "en", "le", "chef", "du", "parti", "paysan", "croate", "stjepan", "radi", "est", "assassin\u00e9", "en", "plein", "parlement", "par", "un", "coll\u00e8gue", "mont\u00e9n\u00e9grin", "acquis", "au", "nationalisme", "grandserbe", "le", "roi", "d\u00e9cide", "alors", "en", "de", "suspendre", "la", "constitution", "et", "de", "rebaptiser", "le", "pays", "royaume", "de", "yougoslavie", "il", "gouverne", "alors", "en", "monarque", "absolu", "dictature", "du", "roi", "alexandre", "alexandre", "ier", "s'inspire", "clairement", "du", "jacobinisme", "fran\u00e7ais", "il", "cherche", "\u00e0", "apaiser", "les", "tensions", "nationalistes", "et", "\u00e0", "d\u00e9courager", "les", "tendances", "s\u00e9paratistes", "cherchant", "\u00e0", "cr\u00e9er", "une", "nouvelle", "yougoslavie", "unitaire", "il", "abolit", "les", "r\u00e9gions", "historiques", "et", "redessine", "les", "fronti\u00e8res", "int\u00e9rieures", "en", "banovinas", "nomm\u00e9es", "dapr\u00e8s", "les", "rivi\u00e8res", "de", "nombreux", "hommes", "politiques", "sont", "emprisonn\u00e9s", "ou", "assign\u00e9s", "\u00e0", "r\u00e9sidence", "sous", "surveillance", "polici\u00e8re", "notamment", "les", "communistes", "et", "autonomistes", "croates", "et", "bulgares", "de", "mac\u00e9doine", "la", "dictature", "ne", "fait", "quamplifier", "les", "tensions", "nationalistes", "malgr\u00e9", "le", "soutien", "fran\u00e7ais", "la", "politique", "dalexandre", "ier", "souffre", "bient\u00f4t", "de", "lopposition", "des", "autres", "puissances", "europ\u00e9ennes", "alors", "que", "le", "nazisme", "et", "le", "fascisme", "prennent", "le", "pouvoir", "en", "allemagne", "et", "en", "italie", "et", "que", "staline", "devient", "le", "dirigeant", "de", "lurss", "aucun", "de", "ces", "trois", "r\u00e9gimes", "n'est", "favorable", "\u00e0", "la", "politique", "dalexandre", "ier", "litalie", "et", "lallemagne", "souhaitent", "revoir", "les", "trait\u00e9s", "sign\u00e9s", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "et", "lunion", "sovi\u00e9tique", "est", "d\u00e9termin\u00e9e", "\u00e0", "retrouver", "sa", "puissance", "sur", "le", "plan", "international", "le", "roi", "alexandre", "ier", "est", "assassin\u00e9", "\u00e0", "marseille", "en", "par", "vlado", "ernozemski", "n\u00e9", "veliko", "dimitrov", "kerin", "membre", "de", "l'organisation", "r\u00e9volutionnaire", "int\u00e9rieure", "mac\u00e9donienne", "son", "fils", "de", "ans", "pierre", "ii", "lui", "succ\u00e8de", "sous", "la", "r\u00e9gence", "du", "prince", "paul", "ann\u00e9es", "en", "yougoslavie", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "internationale", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "est", "marqu\u00e9e", "par", "lattitude", "agressive", "des", "r\u00e9gimes", "totalitaires", "et", "la", "certitude", "que", "lordre", "mis", "en", "place", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "perdait", "de", "sa", "stabilit\u00e9", "et", "de", "sa", "force", "sous", "la", "pression", "et", "avec", "le", "soutien", "de", "litalie", "fasciste", "et", "de", "lallemagne", "nazie", "le", "croate", "vladko", "maek", "et", "son", "parti", "obtiennent", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "banovina", "de", "croatie", "en", "laccord", "sp\u00e9cifiait", "que", "la", "croatie", "d\u00e9sormais", "autonome", "resterait", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9e", "\u00e0", "la", "yougoslavie", "mais", "aurait", "une", "identit\u00e9", "politique", "ind\u00e9pendante", "dans", "les", "relations", "internationales", "le", "prince", "paul", "c\u00e8de", "\u00e0", "la", "pression", "des", "puissances", "fascistes", "et", "signe", "avec", "elles", "le", "mars", "\u00e0", "vienne", "autriche", "le", "pacte", "tripartite", "esp\u00e9rant", "ainsi", "garder", "la", "yougoslavie", "en", "dehors", "de", "la", "guerre", "mais", "cette", "d\u00e9cision", "affaiblit", "la", "popularit\u00e9", "du", "r\u00e9gent", "dans", "une", "opinion", "publique", "serbe", "largement", "proalli\u00e9e", "la", "population", "croate", "\u00e9tant", "plus", "proche", "des", "nazis", "et", "des", "fascistes", "en", "raison", "de", "leur", "aide", "dans", "la", "cr\u00e9ation", "de", "la", "banovina", "de", "croatie", "des", "officiers", "serbes", "de", "larm\u00e9e", "oppos\u00e9s", "\u00e0", "ce", "trait\u00e9", "lancent", "un", "coup", "d\u00e9tat", "au", "retour", "du", "prince", "le", "mars", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "duan", "simovi", "prend", "le", "pouvoir", "arr\u00eate", "la", "d\u00e9l\u00e9gation", "de", "vienne", "exile", "le", "prince", "paul", "et", "met", "fin", "\u00e0", "la", "r\u00e9gence", "donnant", "le", "pouvoir", "absolu", "au", "roi", "proalli\u00e9", "pierre", "ii", "hitler", "attaque", "donc", "la", "yougoslavie", "le", "avril", "et", "encha\u00eene", "par", "linvasion", "de", "la", "gr\u00e8ce", "qui", "tenait", "les", "italiens", "en", "\u00e9chec", "depuis", "mois", "en", "albanie", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "yougoslavie", "pays", "de", "la", "petite", "entente", "et", "membre", "du", "cordon", "sanitaire", "a", "d'abord", "\u00e9t\u00e9", "soumise", "aux", "pressions", "francoanglaises", "en", "vue", "de", "lapaisement", "avec", "le", "reich", "ses", "dirigeants", "d'avantguerre", "sont", "favorables", "\u00e0", "l'axe", "romeberlin", "pendant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "la", "yougoslavie", "reste", "neutre", "jusqu'en", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "d\u00e9sirant", "venir", "en", "aide", "\u00e0", "l'arm\u00e9e", "italienne", "fasciste", "en", "difficult\u00e9", "en", "gr\u00e8ce", "r\u00e9sistante", "l'allemagne", "demande", "un", "droit", "de", "passage", "pour", "ses", "troupes", "apr\u00e8s", "que", "le", "r\u00e9gent", "paul", "a", "sign\u00e9", "une", "alliance", "avec", "l'allemagne", "et", "l'italie", "fascistes", "le", "roi", "sous", "l'influence", "de", "l'\u00e9tatmajor", "de", "l'arm\u00e9e", "proalli\u00e9s", "comme", "l'opinion", "publique", "met", "fin", "\u00e0", "la", "r\u00e9gence", "\u00e0", "cette", "date", "l'urss", "est", "encore", "li\u00e9e", "par", "le", "pacte", "de", "nonagression", "germanosovi\u00e9tique", "la", "france", "est", "d\u00e9faite", "et", "seul", "le", "royaumeuni", "continue", "\u00e0", "combattre", "le", "reich", "d'hitler", "cette", "d\u00e9cision", "entra\u00eene", "l'invasion", "du", "pays", "par", "les", "arm\u00e9es", "du", "reich", "le", "roi", "s'exile", "l'arm\u00e9e", "capitule", "et", "le", "pays", "est", "aussit\u00f4t", "d\u00e9mantel\u00e9", "au", "nord", "la", "slov\u00e9nie", "est", "partag\u00e9e", "entre", "l'allemagne", "l'italie", "et", "la", "hongrie", "au", "centre", "ante", "paveli", "cr\u00e9e", "l'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "de", "croatie", "ndh", "qui", "inclut", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "un", "\u00e9tat", "oustachi", "bien", "vu", "de", "certains", "catholiques", "et", "alli\u00e9", "\u00e0", "l'allemagne", "nazie", "tandis", "que", "la", "serbie", "est", "occup\u00e9e", "et", "plac\u00e9e", "sous", "administration", "militaire", "allemande", "avec", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "d'un", "\u00e9tat", "croupion", "un", "gouvernement", "fantoche", "le", "gouvernement", "de", "salut", "national", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "milan", "nedi", "mais", "c'est", "une", "serbie", "diminu\u00e9e", "de", "la", "vo\u00efvodine", "partag\u00e9e", "entre", "la", "hongrie", "et", "l'allemagne", "et", "de", "la", "mac\u00e9doine", "partag\u00e9e", "entre", "la", "bulgarie", "et", "l'albanie", "italienne", "le", "kosovo", "aussi", "est", "annex\u00e9", "\u00e0", "l'albanie", "italienne", "tandis", "que", "l'italie", "annexe", "une", "grande", "partie", "de", "la", "c\u00f4te", "croate", "et", "qu'un", "\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "sous", "occupation", "italienne", "est", "cr\u00e9\u00e9", "au", "mont\u00e9n\u00e9gro", "la", "r\u00e9sistance", "l\u00e9gitimiste", "des", "tch\u00e9tniks", "envers", "les", "oustachis", "d'abord", "puis", "contre", "l'occupation", "allemande", "s'organise", "autour", "des", "partisans", "communistes", "en", "grande", "majorit\u00e9", "des", "serbes", "de", "croatie", "et", "de", "bosnieherz\u00e9govine", "qui", "fuient", "devant", "les", "massacres", "des", "oustachis", "mais", "aussi", "des", "croates", "et", "des", "musulmans", "sous", "la", "direction", "du", "croate", "josip", "broz", "dit", "tito", "autre", "r\u00e9sistant", "draa", "mihailovi", "surnomm\u00e9", "le", "g\u00e9n\u00e9ral", "des", "balkans", "anime", "une", "r\u00e9sistance", "royaliste", "serbe", "apr\u00e8s", "la", "pologne", "et", "l'urss", "la", "yougoslavie", "perdra", "le", "plus", "grand", "pourcentage", "de", "sa", "population", "dans", "le", "second", "conflit", "mondial", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "guerre", "les", "alli\u00e9s", "misent", "sur", "mihailovic", "fid\u00e8le", "au", "gouvernement", "exil\u00e9", "\u00e0", "londres", "mais", "apr\u00e8s", "t\u00e9h\u00e9ran", "c'est", "tito", "qui", "b\u00e9n\u00e9ficie", "de", "la", "plupart", "des", "parachutages", "en", "l'intervention", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "permet", "aux", "partisans", "de", "prendre", "belgrade", "tito", "remporte", "ensuite", "la", "victoire", "dans", "le", "reste", "du", "pays", "yougoslavie", "de", "tito", "le", "novembre", "\u00e0", "jajce", "alors", "que", "le", "pays", "est", "toujours", "occup\u00e9", "le", "conseil", "antifasciste", "de", "lib\u00e9ration", "nationale", "de", "yougoslavie", "avnoj", "organe", "de", "direction", "des", "partisans", "se", "proclame", "gouvernement", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "d\u00e9mocratique", "de", "yougoslavie", "avec", "tito", "\u00e0", "sa", "t\u00eate", "les", "alli\u00e9s", "continuent", "entretemps", "de", "reconna\u00eetre", "le", "gouvernement", "royal", "et", "le", "roi", "pierre", "ii", "en", "f\u00e9vrier", "au", "moment", "de", "la", "lib\u00e9ration", "du", "pays", "tito", "accepte", "sur", "l'insistance", "des", "alli\u00e9s", "de", "reconna\u00eetre", "l'existence", "d'un", "conseil", "de", "r\u00e9gence", "mais", "sans", "autoriser", "le", "retour", "du", "roi", "en", "novembre", "les", "communistes", "organisent", "un", "pl\u00e9biscite", "qui", "d\u00e9cide", "de", "l'abolition", "de", "la", "monarchie", "et", "de", "la", "proclamation", "de", "la", "r\u00e9publique", "pendant", "la", "p\u00e9riode", "entre", "et", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "devenue", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "populaire", "de", "yougoslavie", "se", "caract\u00e9rise", "par", "la", "mise", "en", "place", "d'un", "\u00e9tat", "communiste", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "r\u00e9pression", "contre", "les", "noncommunistes", "\u00e9glises", "mouvements", "nationalistes", "tant", "croates", "que", "serbes", "apr\u00e8s", "une", "br\u00e8ve", "p\u00e9riode", "d'alignement", "sur", "le", "mod\u00e8le", "communiste", "sovi\u00e9tique", "la", "yougoslavie", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "des", "autres", "pays", "communistes", "d'europe", "centrale", "et", "orientale", "choisit", "une", "voie", "ind\u00e9pendante", "de", "l'urss", "appel\u00e9e", "titisme", "cela", "fut", "possible", "parce", "que", "tito", "s'est", "lib\u00e9r\u00e9", "seul", "de", "l'occupation", "nazie", "sans", "l'aide", "directe", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "et", "parce", "qu'\u00e0", "t\u00e9h\u00e9ran", "et", "yalta", "les", "parts", "d'influence", "occidentale", "et", "sovi\u00e9tique", "avaient", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9es", "\u00e0", "\u00e9galit\u00e9", "contre", "d'influence", "sovi\u00e9tique", "dans", "les", "autres", "pays", "de", "l'est", "europ\u00e9en", "et", "d'influence", "occidentale", "en", "gr\u00e8ce", "fort", "de", "cet", "\u00e9quilibre", "g\u00e9opolitique", "tito", "rompt", "d\u00e9finitivement", "avec", "staline", "en", "et", "ne", "fait", "pas", "adh\u00e9rer", "la", "yougoslavie", "au", "pacte", "de", "varsovie", "cr\u00e9\u00e9", "en", "sur", "le", "plan", "\u00e9conomique", "il", "met", "progressivement", "en", "place", "un", "syst\u00e8me", "socio\u00e9conomique", "l'autogestion", "o\u00f9", "les", "entreprises", "sont", "g\u00e9r\u00e9es", "par", "ceux", "qui", "y", "travaillent", "et", "non", "de", "mani\u00e8re", "centralis\u00e9e", "par", "l'\u00e9tat", "comme", "dans", "le", "communisme", "orthodoxe", "le", "titisme", "s\u00e9duit", "alors", "un", "certain", "nombre", "de", "jeunes", "des", "pays", "occidentaux", "qui", "notamment", "participent", "b\u00e9n\u00e9volement", "l'\u00e9t\u00e9", "aux", "brigades", "de", "travail", "en", "yougoslavie", "mais", "se", "heurte", "\u00e0", "une", "violente", "d\u00e9nonciation", "des", "partis", "communistes", "dans", "ces", "m\u00eames", "pays", "occidentaux", "o\u00f9", "les", "staliniens", "apr\u00e8s", "le", "schisme", "yougoslave", "de", "iront", "jusqu'\u00e0", "qualifier", "les", "titistes", "de", "vermines", "hitl\u00e9rotrotskistes", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rative", "socialiste", "de", "yougoslavie", "qui", "fut", "proclam\u00e9e", "en", "\u00e9tait", "un", "\u00e9tat", "f\u00e9d\u00e9ral", "compos\u00e9", "de", "six", "r\u00e9publiques", "bosnieherz\u00e9govine", "capitale", "sarajevo", "croatie", "capitale", "zagreb", "mac\u00e9doine", "capitale", "skopje", "mont\u00e9n\u00e9gro", "capitale", "titograd", "redevenue", "aujourd'hui", "podgorica", "serbie", "capitale", "belgrade", "slov\u00e9nie", "capitale", "ljubljanala", "r\u00e9publique", "de", "serbie", "comprenait", "en", "outre", "depuis", "la", "r\u00e9forme", "constitutionnelle", "de", "deux", "r\u00e9gions", "autonomes", "le", "kosovo", "et", "la", "vo\u00efvodine", "tito", "disait", "que", "la", "yougoslavie", "a", "six", "r\u00e9publiques", "cinq", "nations", "quatre", "langues", "trois", "religions", "deux", "alphabets", "et", "un", "seul", "parti", "initialement", "il", "y", "avait", "en", "effet", "dans", "ces", "six", "r\u00e9publiques", "cinq", "nationalit\u00e9s", "reconnues", "narodi", "les", "slov\u00e8nes", "de", "langue", "slov\u00e8ne", "et", "de", "religion", "catholique", "les", "croates", "de", "langue", "serbocroate", "et", "de", "religion", "catholique", "les", "serbes", "et", "les", "mont\u00e9n\u00e9grins", "de", "langue", "serbocroate", "et", "de", "religion", "orthodoxe", "ou", "musulmane", "et", "les", "mac\u00e9doniens", "de", "langue", "mac\u00e9donienne", "et", "de", "religion", "orthodoxe", "\u00e0", "ces", "narodi", "s'ajoutaient", "les", "minorit\u00e9s", "reconnues", "narodnosti", "comme", "les", "albanais", "du", "kosovo", "ou", "de", "mac\u00e9doine", "les", "hongrois", "les", "bulgares", "ou", "les", "slovaques", "de", "vo\u00efvodine", "etc", "les", "germanophones", "ayant", "fui", "ou", "ayant", "\u00e9t\u00e9", "expuls\u00e9s", "en", "la", "langue", "des", "mac\u00e9doniens", "est", "d\u00e9finie", "comme", "\"mac\u00e9donienne\"", "et", "une", "nouvelle", "nationalit\u00e9", "est", "officiellement", "reconnue", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "distincte", "des", "serbes", "et", "aussi", "des", "musulmans", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "fid\u00e8les", "de", "l'islam", "c'est", "le", "narodi", "musulmans", "avec", "m", "majuscule", "qui", "d\u00e8s", "lors", "b\u00e9n\u00e9ficie", "en", "bosnie", "d'une", "repr\u00e9sentation", "particuli\u00e8re", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "un", "syst\u00e8me", "de", "quotas", "d\u00e9membrement", "de", "la", "yougoslavie", "r\u00e9surgences", "nationalistes", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "tito", "en", "les", "tensions", "se", "font", "jour", "avec", "la", "mont\u00e9e", "du", "nationalisme", "dans", "les", "diff\u00e9rentes", "r\u00e9publiques", "f\u00e9d\u00e9r\u00e9es", "longtemps", "contenu", "et", "canalis\u00e9", "par", "le", "pouvoir", "central", "apr\u00e8s", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "dans", "la", "r\u00e9publique", "de", "serbie", "de", "slobodan", "miloevi", "la", "menace", "se", "fait", "plus", "pr\u00e9cise", "en", "avril", "alors", "num\u00e9ro", "deux", "du", "r\u00e9gime", "yougoslave", "il", "est", "envoy\u00e9", "en", "mission", "au", "kosovo", "pour", "calmer", "les", "nationalistes", "serbes", "qui", "consid\u00e8rent", "\u00eatre", "victimes", "de", "discriminations", "et", "de", "violences", "de", "la", "part", "de", "la", "majorit\u00e9", "albanaise", "lors", "de", "sa", "visite", "les", "policiers", "locaux", "albanais", "r\u00e9priment", "une", "foule", "de", "nationalistes", "serbes", "qui", "leur", "ont", "lanc\u00e9", "des", "pierres", "miloevi", "consid\u00e9rant", "probablement", "que", "la", "foule", "\u00e9tait", "innocente", "sera", "film\u00e9", "en", "train", "de", "d\u00e9clarer", "aux", "serbes", "on", "ne", "vous", "frappera", "plus", "jamais", "!", "il", "devint", "alors", "un", "h\u00e9ros", "des", "nationalistes", "serbes", "en", "mai", "il", "est", "\u00e9lu", "pr\u00e9sident", "de", "la", "serbie", "en", "juin", "pour", "le", "e", "anniversaire", "de", "la", "bataille", "de", "kosovo", "polje", "marquant", "la", "d\u00e9faite", "du", "royaume", "de", "serbie", "contre", "l'empire", "ottoman", "slobodan", "miloevi", "prononce", "un", "discours", "per\u00e7u", "comme", "nationaliste", "et", "belliqueux", "par", "la", "majorit\u00e9", "albanaise", "du", "kosovo", "car", "annon\u00e7ant", "notamment", "un", "programme", "de", "reconqu\u00eate", "du", "kosovo", "et", "faisant", "fortement", "allusion", "\u00e0", "l'id\u00e9e", "nationaliste", "de", "grande", "serbie", "il", "est", "alors", "largement", "soutenu", "par", "la", "minorit\u00e9", "serbe", "du", "kosovo", "ses", "d\u00e9tracteurs", "y", "voient", "l'arr\u00eat", "de", "mort", "de", "la", "yougoslavie", "\u00e0", "terme", "mais", "ses", "d\u00e9fenseurs", "estiment", "que", "le", "discours", "montre", "plus", "de", "temp\u00e9rance", "et", "son", "souhait", "de", "continuer", "l'h\u00e9ritage", "titiste", "de", "cohabitation", "des", "peuples", "balkaniques", "en", "serbie", "et", "en", "yougoslavie", "des", "rapports", "d'\u00e9galit\u00e9", "et", "de", "concorde", "entre", "les", "peuples", "yougoslaves", "repr\u00e9sentent", "une", "condition", "indispensable", "pour", "la", "survie", "de", "la", "yougoslavie", "pour", "une", "issue", "victorieuse", "\u00e0", "la", "crise", "et", "surtout", "pour", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "\u00e9conomique", "et", "sociale", "du", "pays", "l'\u00e9conomie", "yougoslave", "est", "mal", "en", "point", "depuis", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "une", "situation", "accentu\u00e9e", "par", "la", "sortie", "du", "mod\u00e8le", "communiste", "d'une", "part", "le", "fmi", "prescrit", "des", "r\u00e9formes", "draconiennes", "et", "d'autre", "part", "les", "r\u00e9publiques", "ais\u00e9es", "du", "nord", "croatie", "et", "slov\u00e9nie", "se", "sentent", "d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es", "de", "leurs", "richesses", "partag\u00e9es", "avec", "les", "r\u00e9gions", "pauvres", "du", "sud", "de", "la", "yougoslavie", "malgr\u00e9", "les", "quelques", "succ\u00e8s", "\u00e9conomiques", "du", "premier", "ministre", "ante", "markovi", "permettant", "\u00e0", "la", "yougoslavie", "de", "se", "rapprocher", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "march\u00e9", "le", "pouvoir", "central", "est", "pr\u00e9occup\u00e9", "par", "cette", "crise", "et", "la", "remise", "en", "cause", "de", "l'unit\u00e9", "du", "pays", "une", "des", "solutions", "envisag\u00e9es", "par", "le", "gouvernement", "de", "slobodan", "miloevi", "est", "la", "concentration", "des", "pouvoirs", "en", "serbie", "en", "supprimant", "l'autonomie", "des", "provinces", "comme", "la", "vo\u00efvodine", "et", "le", "kosovo", "le", "kosovo", "est", "peupl\u00e9", "\u00e0", "d'albanais", "qui", "souhaitaient", "le", "statut", "de", "r\u00e9publique", "et", "non", "plus", "de", "province", "pour", "leur", "r\u00e9gion", "l'autonomie", "implique", "notamment", "un", "droit", "de", "veto", "ce", "qui", "pour", "le", "pouvoir", "\u00e0", "belgrade", "nuirait", "\u00e0", "l'imposition", "de", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "ce", "refus", "de", "cr\u00e9er", "une", "r\u00e9publique", "au", "kosovo", "fait", "aussi", "\u00e9cho", "\u00e0", "une", "peur", "des", "serbes", "de", "voir", "les", "albanais", "du", "kosovo", "se", "d\u00e9barrasser", "des", "serbes", "du", "kosovo", "de", "plus", "en", "plus", "minoritaires", "c'est", "ce", "qu'a", "voulu", "montrer", "le", "memorandum", "de", "l'acad\u00e9mie", "serbe", "des", "sciences", "et", "des", "arts", "en", "destin\u00e9", "\u00e0", "faire", "le", "point", "sur", "la", "situation", "de", "la", "r\u00e9publique", "en", "d\u00e9non\u00e7ant", "un", "risque", "de", "purification", "ethnique", "de", "la", "part", "des", "albanais", "cette", "crainte", "a", "\u00e9t\u00e9", "interpr\u00e9t\u00e9e", "comme", "l'id\u00e9ologie", "nationaliste", "de", "slobodan", "miloevi", "en", "effet", "ce", "dernier", "d\u00e9veloppe", "l'id\u00e9e", "qu'il", "faut", "prot\u00e9ger", "les", "serbes", "dans", "une", "yougoslavie", "et", "une", "serbie", "de", "plus", "en", "plus", "rong\u00e9es", "par", "le", "nationalisme", "la", "ligue", "des", "communistes", "de", "yougoslavie", "ancien", "parti", "unique", "de", "serbie", "et", "de", "yougoslavie", "consid\u00e9rait", "comme", "tabou", "le", "nationalisme", "et", "en", "r\u00e9primait", "toute", "forme", "jusqu'\u00e0", "l'apparition", "de", "troubles", "au", "kosovo", "et", "l'augmentation", "progressive", "des", "revendications", "des", "nationalistes", "albanais", "et", "serbes", "miloevi", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "par", "beaucoup", "dans", "son", "parti", "comme", "un", "nationaliste", "cette", "\u00e9tiquette", "a", "\u00e9t\u00e9", "notamment", "propag\u00e9e", "par", "dragia", "pavlovi", "membre", "influent", "de", "son", "parti", "et", "adversaire", "de", "slobodan", "miloevi", "dans", "la", "conqu\u00eate", "du", "pouvoir", "pour", "la", "pr\u00e9sidence", "en", "cependant", "cette", "expression", "prend", "un", "sens", "particulier", "au", "sein", "de", "la", "ligue", "des", "communistes", "serbes", "elle", "d\u00e9signe", "ceux", "comme", "miloevi", "qui", "ont", "mis", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "la", "question", "serbe", "en", "serbie", "face", "aux", "revendications", "des", "autres", "nationalit\u00e9s", "m\u00eame", "s'il", "a", "pu", "s'agir", "de", "r\u00e9ussir", "une", "cohabitation", "voir", "le", "discours", "de", "kosovo", "polje", "en", "les", "premi\u00e8res", "\u00e9lections", "libres", "et", "pluralistes", "se", "d\u00e9roulent", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "en", "mac\u00e9doine", "en", "serbie", "en", "slov\u00e9nie", "et", "en", "croatie", "voir", "\u00e9lection", "parlementaire", "croate", "de", "pour", "la", "croatie", "suivant", "en", "cela", "le", "mouvement", "de", "d\u00e9mocratisation", "engag\u00e9", "en", "europe", "de", "lest", "un", "an", "auparavant", "bosnieherz\u00e9govine", "mac\u00e9doine", "slov\u00e9nie", "et", "croatie", "\u00e9lisent", "des", "pr\u00e9sidents", "favorables", "au", "pluralisme", "et", "ind\u00e9pendantistes", "en", "serbie", "o\u00f9", "le", "parti", "radical", "serbe", "de", "vojislav", "eelj", "est", "minoritaire", "et", "au", "mont\u00e9n\u00e9gro", "les", "partis", "communistes", "conservent", "le", "pouvoir", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "ce", "sont", "des", "partis", "nationalistes", "des", "trois", "communaut\u00e9s", "croate", "bosniaquemusulmane", "et", "serbe", "qui", "remportent", "les", "\u00e9lections", "en", "slov\u00e9nie", "milan", "kuan", "sort", "vainqueur", "il", "est", "favorable", "\u00e0", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "slov\u00e9nie", "le", "nouveau", "pr\u00e9sident", "de", "la", "croatie", "franjo", "tuman", "est", "\u00e9galement", "pour", "une", "dissociation", "de", "la", "yougoslavie", "il", "cherche", "un", "financement", "aupr\u00e8s", "des", "croates", "expatri\u00e9s", "plus", "extr\u00e9mistes", "que", "les", "croates", "de", "croatie", "cette", "influence", "se", "retrouve", "au", "hdz", "qui", "appelle", "\u00e0", "l'\u00e9tablissement", "de", "la", "croatie", "dans", "ses", "fronti\u00e8res", "naturelles", "et", "historiques", "cela", "\u00e9tendrait", "la", "croatie", "jusqu'\u00e0", "la", "rivi\u00e8re", "drina", "et", "inclurait", "une", "partie", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "peupl\u00e9e", "majoritairement", "de", "croates", "ainsi", "qu'une", "partie", "de", "la", "serbie", "d'aujourd'hui", "beaucoup", "de", "ses", "d\u00e9cisions", "politiques", "sont", "vues", "par", "les", "serbes", "comme", "une", "r\u00e9habilitation", "implicite", "de", "l'id\u00e9ologie", "des", "oustachis", "notamment", "le", "choix", "du", "drapeau", "\u00e0", "damier", "rouge", "et", "blanc", "symbole", "croate", "datant", "du", "roi", "tomislav", "mais", "qui", "fut", "aussi", "utilis\u00e9", "par", "les", "oustachis", "en", "r\u00e9ponse", "\u00e0", "ces", "accusations", "l'ordre", "du", "damier", "est", "invers\u00e9", "le", "parti", "de", "tudjman", "le", "hdz", "purge", "la", "r\u00e9publique", "de", "croatie", "d'un", "grand", "nombre", "de", "fonctionnaires", "procommunistes", "un", "grand", "nombre", "de", "ces", "fonctionnaires", "\u00e9tant", "serbes", "cette", "mesure", "aussi", "est", "prise", "comme", "une", "attaque", "envers", "les", "serbes", "de", "croatie", "bien", "que", "les", "slov\u00e8nes", "aient", "souvent", "accus\u00e9", "le", "kosovo", "de", "dilapider", "leur", "richesse", "en", "aides", "au", "d\u00e9veloppement", "des", "milliers", "d'entre", "eux", "se", "mobilisent", "et", "apportent", "leur", "soutien", "aux", "mineurs", "gr\u00e9vistes", "kosovars", "les", "serbes", "de", "quelques", "municipalit\u00e9s", "de", "croatie", "se", "sentent", "l\u00e9s\u00e9s", "et", "pers\u00e9cut\u00e9s", "contrairement", "aux", "serbes", "de", "zagreb", "qui", "demandent", "des", "n\u00e9gociations", "et", "un", "compromis", "les", "serbes", "de", "la", "krajina", "pr\u00e9f\u00e8rent", "une", "voie", "violente", "en", "s'en", "prenant", "aux", "croates", "la", "r\u00e9publique", "serbe", "de", "krajina", "dont", "la", "capitale", "est", "knin", "est", "unilat\u00e9ralement", "proclam\u00e9e", "le", "f\u00e9vrier", "par", "le", "nationaliste", "serbe", "milan", "babi", "et", "finit", "par", "s'\u00e9tendre", "sur", "pr\u00e8s", "d'un", "quart", "du", "territoire", "croate", "les", "premiers", "coups", "de", "feu", "sont", "tir\u00e9s", "au", "printemps", "les", "autorit\u00e9s", "serbes", "de", "belgrade", "apportent", "un", "soutien", "aux", "combattants", "nationalistes", "allant", "jusqu'\u00e0", "dissuader", "une", "intervention", "des", "forces", "croates", "par", "l'emploi", "des", "forces", "a\u00e9riennes", "f\u00e9d\u00e9rales", "ind\u00e9pendance", "de", "la", "slov\u00e9nie", "et", "de", "la", "croatie", "en", "d\u00e9cembre", "les", "populations", "slov\u00e8nes", "et", "croates", "se", "prononcent", "par", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "faveur", "de", "l'ind\u00e9pendance", "en", "janvier", "les", "deux", "r\u00e9publiques", "lancent", "un", "ultimatum", "aux", "autorit\u00e9s", "yougoslaves", "demandant", "\u00e0", "mettre", "la", "question", "de", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'ordre", "du", "jour", "faute", "de", "quoi", "elles", "d\u00e9clareront", "leur", "ind\u00e9pendance", "unilat\u00e9ralement", "avant", "le", "er", "juillet", "la", "question", "est", "ouvertement", "ignor\u00e9e", "par", "belgrade", "ainsi", "d'ailleurs", "que", "par", "les", "chancelleries", "occidentales", "\u00e0", "la", "suite", "de", "ce", "r\u00e9f\u00e9rendum", "boycott\u00e9", "par", "la", "plupart", "des", "serbes", "de", "croatie", "et", "comme", "le", "permet", "leur", "constitution", "le", "juin", "la", "slov\u00e9nie", "et", "la", "croatie", "d\u00e9clarent", "leur", "ind\u00e9pendance", "l'allemagne", "l'autriche", "et", "le", "vatican", "apportent", "leur", "soutien", "diplomatique", "et", "financiercitation", "n\u00e9cessaire", "l'allemagne", "est", "le", "premier", "pays", "europ\u00e9en", "apr\u00e8s", "le", "vatican", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "la", "croatie", "et", "la", "slov\u00e9nie", "le", "d\u00e9cembre", "suivie", "par", "les", "autres", "pays", "europ\u00e9ens", "le", "janvier", "l'allemagne", "r\u00e9cemment", "r\u00e9unifi\u00e9e", "fait", "ainsi", "son", "retour", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "politique", "internationale", "et", "surtout", "europ\u00e9enne", "cherchant", "\u00e0", "\u00e9tablir", "une", "sph\u00e8re", "d'influence", "dont", "la", "formation", "serait", "facilit\u00e9e", "par", "la", "d\u00e9sint\u00e9gration", "yougoslave", "permettant", "d'y", "int\u00e9grer", "la", "slov\u00e9nie", "et", "la", "croatie", "jug\u00e9es", "assimilables", "\u00e0", "l'europe", "occidentale", "l'\u00e9clatement", "de", "la", "yougoslavie", "appara\u00eetrait", "suivant", "ce", "sch\u00e9ma", "comme", "une", "cons\u00e9quence", "de", "l'impossibilit\u00e9", "de", "cohabitation", "de", "deux", "zones", "culturelles", "h\u00e9rit\u00e9es", "au", "nord", "de", "l'empire", "austrohongrois", "et", "au", "sud", "de", "l'empire", "ottoman", "disloqu\u00e9s", "lors", "des", "guerres", "des", "balkans", "et", "de", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "le", "soutien", "du", "vatican", "peut", "se", "comprendre", "aussi", "par", "le", "fait", "que", "l'\u00e9glise", "cherche", "\u00e0", "r\u00e9tablir", "l'importance", "du", "christianisme", "dans", "les", "balkans", "en", "r\u00e9gression", "depuis", "la", "disparition", "en", "de", "l'empire", "austrohongrois", "l'arm\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "jna", "majoritairement", "compos\u00e9e", "de", "serbes", "et", "mont\u00e9n\u00e9grins", "et", "dirig\u00e9e", "par", "le", "slov\u00e8ne", "konrad", "klosek", "charg\u00e9e", "de", "garantir", "l'unit\u00e9", "yougoslave", "intervient", "contre", "les", "deux", "r\u00e9publiques", "s\u00e9cessionnistes", "de", "violents", "affrontements", "s'ensuivent", "contre", "les", "milices", "de", "la", "croatie", "et", "de", "la", "slov\u00e9nie", "\u00e9parpill\u00e9e", "le", "long", "de", "la", "fronti\u00e8re", "des", "unit\u00e9s", "de", "la", "jna", "sont", "prises", "au", "pi\u00e8ge", "par", "des", "forces", "slov\u00e8nes", "dix", "fois", "plus", "nombreusesr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "et", "se", "rendent", "rapidement", "la", "slov\u00e9nie", "par", "cette", "courte", "guerre", "juin", "juillet", "d'une", "dizaine", "de", "jours", "se", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "comme", "une", "nation", "agress\u00e9e", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "qui", "ne", "s'est", "pas", "encore", "prononc\u00e9e", "sur", "la", "reconnaissance", "de", "ces", "deux", "r\u00e9publiques", "met", "en", "place", "le", "ao\u00fbt", "la", "commission", "badinter", "charg\u00e9e", "de", "r\u00e9fl\u00e9chir", "sur", "la", "question", "les", "d\u00e9cisions", "finales", "ont", "un", "caract\u00e8re", "de", "jurisprudence", "la", "commission", "reconna\u00eet", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "slov\u00e9nie", "et", "de", "la", "croatie", "en", "vertu", "du", "droit", "uti", "possidetis", "appliqu\u00e9", "pour", "la", "d\u00e9colonisation", "qui", "reconna\u00eet", "l'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "l'int\u00e9rieur", "des", "fronti\u00e8res", "administratives", "d\u00e9limit\u00e9es", "par", "la", "yougoslavie", "pour", "des", "besoins", "de", "d\u00e9centralisation", "la", "commission", "badinter", "d\u00e9clare", "la", "yougoslavie", "en", "dissolution", "en", "d\u00e9sint\u00e9gration", "ou", "encore", "en", "d\u00e9membrement", "ce", "qui", "rend", "caduque", "la", "constitution", "yougoslave", "du", "point", "de", "vue", "de", "la", "communaut\u00e9", "europ\u00e9enne", "et", "encourage", "les", "s\u00e9cessions", "les", "\u00e9tatsunis", "d'am\u00e9rique", "et", "le", "fmi", "reconnaissent", "aussi", "les", "deux", "r\u00e9publiques", "en", "les", "complicit\u00e9s", "entre", "les", "serbes", "de", "serbie", "serbes", "de", "la", "r\u00e9publique", "serbe", "de", "krajina", "et", "serbes", "de", "bosnieherz\u00e9govine", "sont", "renforc\u00e9es", "ces", "serbes", "sont", "repr\u00e9sent\u00e9s", "par", "des", "partis", "nationalistes", "et", "conservateurs", "notamment", "le", "parti", "d\u00e9mocratique", "serbe", "de", "radovan", "karadi", "cette", "situation", "de", "repli", "du", "pouvoir", "serbe", "en", "serbie", "pour", "rassembler", "tous", "les", "serbes", "en", "un", "\u00e9tat", "marque", "un", "tournant", "puisqu'il", "s'allie", "avec", "le", "nationalisme", "violent", "et", "radical", "la", "slov\u00e9nie", "est", "entr\u00e9e", "dans", "l'union", "europ\u00e9enne", "en", "et", "la", "croatie", "en", "ind\u00e9pendance", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "en", "bosnieherz\u00e9govine", "comme", "en", "croatie", "et", "slov\u00e9nie", "se", "d\u00e9roule", "le", "m\u00eame", "processus", "dind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "boycott\u00e9", "par", "la", "plupart", "des", "serbes", "de", "bosnie", "et", "comme", "le", "permet", "sa", "constitution", "le", "f\u00e9vrier", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "d\u00e9clare", "son", "ind\u00e9pendance", "la", "reconnaissance", "de", "la", "r\u00e9publique", "ind\u00e9pendante", "de", "bosnieherz\u00e9govine", "par", "la", "communaut\u00e9", "\u00e9conomique", "europ\u00e9enne", "sest", "faite", "dans", "les", "m\u00eames", "conditions", "que", "la", "reconnaissance", "de", "la", "croatie", "et", "de", "la", "slov\u00e9nie", "en", "date", "du", "avril", "cette", "reconnaissance", "a", "\u00e9t\u00e9", "suivie", "par", "celle", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "par", "son", "admission", "au", "fonds", "mon\u00e9taire", "international", "\u00e0", "la", "suite", "de", "quoi", "le", "mai", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "la", "croatie", "et", "la", "slov\u00e9nie", "sont", "admises", "au", "sein", "de", "lorganisation", "des", "nations", "unies", "cependant", "comme", "pour", "la", "croatie", "et", "la", "slov\u00e9nie", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "est", "attaqu\u00e9e", "par", "l'arm\u00e9e", "yougoslave", "sous", "commandement", "serbe", "appuy\u00e9e", "par", "les", "milices", "serbes", "et", "les", "serbes", "de", "bosnie", "l'un", "des", "conflits", "principaux", "de", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "bosnieherz\u00e9govine", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "sarajevo", "guerre", "d'ind\u00e9pendance", "croate", "guerre", "en", "bosnie", "guerre", "du", "kosovo", "en", "la", "milice", "paramilitaire", "des", "albanais", "du", "kosovo", "de", "l'u\u00e7k", "luttant", "pour", "l'ind\u00e9pendance", "de", "la", "province", "et", "l'arm\u00e9e", "serbe", "s'affrontent", "l'otan", "intervient", "pour", "bombarder", "les", "positions", "serbes", "et", "aider", "l'u\u00e7k", "au", "terme", "d'une", "guerre", "de", "mois", "et", "demi", "contre", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "des", "centaines", "de", "milliers", "de", "r\u00e9fugi\u00e9s", "fuyant", "les", "combats", "rentrent", "au", "kosovor\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "le", "kosovo", "est", "plac\u00e9", "sous", "l'administration", "de", "l'organisation", "des", "nations", "unies", "l'onu", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "pays", "individuellement", "refus\u00e8rent", "dans", "un", "premier", "temps", "de", "reconna\u00eetre", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "de", "la", "serbie", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "comme", "le", "successeur", "de", "la", "r\u00e9publique", "socialiste", "f\u00e9d\u00e9rative", "de", "yougoslavie", "bien", "qu'ils", "la", "reconnussent", "en", "tant", "qu'\u00e9tat", "ind\u00e9pendant", "la", "situation", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9solue", "avec", "l'admission", "de", "la", "r\u00e9publique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "yougoslavie", "aux", "nations", "unies", "en", "dans", "son", "dernier", "\u00e9tat", "la", "yougoslavie", "ne", "comprenait", "plus", "que", "les", "seules", "r\u00e9publiques", "de", "serbie", "et", "du", "mont\u00e9n\u00e9gro", "le", "statut", "du", "kosovo", "demeurant", "incertain", "le", "f\u00e9vrier", "le", "premier", "ministre", "du", "kosovo", "d\u00e9clare", "devant", "le", "parlement", "de", "la", "province", "la", "naissance", "du", "kosovo", "libre", "et", "d\u00e9mocratique", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "la", "communaut\u00e9", "internationale", "est", "partag\u00e9e", "entre", "partisans", "de", "la", "reconnaissance", "de", "ce", "nouvel", "\u00e9tat", "\u00e9tatsunis", "france", "et", "opposants", "russie", "serbie", "fin", "de", "la", "yougoslavie", "en", "la", "serbie", "et", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "parviennent", "\u00e0", "un", "nouvel", "accord", "portant", "sur", "leur", "coop\u00e9ration", "future", "comportant", "entre", "autres", "changements", "la", "fin", "de", "la", "yougoslavie", "le", "f\u00e9vrier", "le", "parlement", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "yougoslavie", "dissout", "le", "pays", "et", "accepte", "la", "cr\u00e9ation", "d'une", "f\u00e9d\u00e9ration", "limit\u00e9e", "des", "deux", "\u00e9tats", "restants", "la", "nouvelle", "union", "des", "deux", "\u00e9tats", "est", "appel\u00e9e", "serbieetmont\u00e9n\u00e9gro", "le", "juin", "ce", "nouveau", "pays", "\u00e9clate", "le", "mont\u00e9n\u00e9gro", "ayant", "d\u00e9clar\u00e9", "son", "ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "suite", "d'un", "r\u00e9f\u00e9rendum", "en", "faveur", "de", "la", "s\u00e9paration", "de", "la", "serbie", "faisant", "de", "facto", "de", "la", "serbie", "lh\u00e9riti\u00e8re", "juridique", "de", "l'\u00e9tat", "des", "slaves", "du", "sud", "\u00e9conomie", "de", "la", "yougoslavie", "monarchique", "\u00e9conomie", "de", "la", "yougoslavie", "socialiste", "autogestion", "l'autogestion", "\u00e9tait", "surtout", "symbolique", "ou", "marginale", "puisque", "l'\u00e9conomie", "\u00e9tait", "principalement", "organis\u00e9e", "et", "planifi\u00e9e", "par", "l\u00e9tat", "dont", "l'orientation", "est", "donn\u00e9e", "par", "le", "parti", "communiste", "comme", "cela", "se", "fait", "dans", "les", "pays", "socialistes", "la", "diff\u00e9rence", "majeure", "avec", "la", "majorit\u00e9", "des", "pays", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "est", "que", "toutes", "les", "entreprises", "n'appartiennent", "pas", "\u00e0", "l'\u00e9tat", "mais", "qu'un", "grand", "nombre", "forment", "une", "structure", "complexe", "connue", "sous", "le", "nom", "de", "propri\u00e9t\u00e9", "sociale", "les", "assembl\u00e9es", "d'ouvriers", "y", "\u00e9taient", "l'organe", "d\u00e9cisionnaire", "ultime", "pour", "les", "questions", "internes", "mais", "se", "devaient", "d'appliquer", "les", "directives", "du", "parti", "pour", "tout", "le", "reste", "notamment", "la", "planification", "\u00e9conomique", "et", "les", "quotas", "de", "production", "mod\u00e8le", "yougoslave", "mod\u00e8le", "\u00e0", "l'est", "en", "petr", "aven", "\u00e9conomiste", "russe", "et", "iegor", "ga\u00efdar", "ont", "re\u00e7u", "pour", "mission", "de", "pr\u00e9parer", "le", "programme", "des", "r\u00e9formes", "\u00e9conomiques", "ils", "d\u00e9cident", "de", "se", "fonder", "sur", "un", "mod\u00e8le", "\u00e9conomique", "existant", "et", "qui", "a", "fait", "ses", "preuves", "ga\u00efdar", "a", "propos\u00e9", "la", "hongrie", "ou", "la", "yougoslavie", "petr", "aven", "a", "propos\u00e9", "la", "su\u00e8de", "et", "ga\u00efdar", "a", "r\u00e9pondu", "nous", "ne", "pouvons", "pas", "transformer", "l'urss", "en", "su\u00e8de", "g\u00e9ographie", "et", "g\u00e9ologie", "de", "l'espace", "yougoslave", "karst", "dans", "l'espace", "yougoslave", "voir", "aussi", "karstologie", "le", "karst", "est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "g\u00e9ologique", "sp\u00e9cifique", "qui", "provoque", "un", "mode", "de", "vie", "original", "l'espace", "yougoslave", "a", "une", "zone", "de", "karst", "tr\u00e8s", "\u00e9tendue", "avec", "tous", "les", "stades", "d'\u00e9volution", "c'est", "le", "pays", "classique", "du", "karst", "pour", "les", "g\u00e9ologues", "zones", "karstiques", "le", "karst", "dinarique", "est", "orient\u00e9", "no", "vers", "se", "et", "s'\u00e9tale", "sur", "km", "avec", "une", "largeur", "d'environ", "km", "sa", "surface", "est", "de", "km\u00b2", "soit", "de", "l'espace", "yougoslave", "et", "il", "est", "occup\u00e9", "par", "seulement", "de", "la", "population", "alpes", "juliennes", "zagreb", "montagne", "de", "samobor", "bosnie", "centrale", "bosnie", "orientale", "vall\u00e9e", "de", "la", "drina", "mont\u00e9n\u00e9gro", "montagne", "de", "l'orjen", "serbie", "sandjak", "serbie", "orientale", "mac\u00e9doine", "du", "nord", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "li\u00e9s", "au", "karst", "les", "vall\u00e9es", "suspendues", "les", "petits", "ruisseaux", "et", "les", "rivi\u00e8res", "n'ont", "pas", "le", "m\u00eame", "rythme", "d'enfoncement", "et", "cela", "cr\u00e9e", "des", "cascades", "difficult\u00e9s", "de", "circulation", "la", "roche", "soluble", "l'eau", "de", "pluie", "contient", "du", "gaz", "carbonique", "qui", "dissout", "le", "calcaire", "ce", "qui", "provoque", "des", "ph\u00e9nom\u00e8nes", "annexes", "l'eau", "\u00e9largit", "les", "diaclases", "progressivement", "cr\u00e9ant", "des", "fissures", "\u00e0", "la", "surface", "de", "plusieurs", "centim\u00e8tres", "ce", "sont", "les", "lapiez", "ou", "chkrapa", "lorsque", "le", "lapiez", "s'effondre", "des", "blocs", "de", "roches", "s'entassent", "les", "uns", "sur", "les", "autres", "les", "dolines", "ou", "vrtatcha", "le", "calcaire", "contient", "un", "peu", "d'argile", "qui", "se", "d\u00e9pose", "au", "fond", "l'eau", "ronge", "sur", "les", "c\u00f4t\u00e9s", "cr\u00e9ant", "des", "dolines", "tr\u00e8s", "rondes", "qui", "peuvent", "atteindre", "des", "dizaines", "voire", "des", "centaines", "de", "m\u00e8tres", "de", "diam\u00e8treles", "territoires", "karstiques", "repr\u00e9sentent", "de", "l'espace", "yougoslave", "c'est", "un", "ph\u00e9nom\u00e8ne", "li\u00e9", "\u00e0", "la", "roche", "calcaire", "m", "de", "s\u00e9diments", "quasi", "purs", "le", "calcaire", "dinarique", "se", "poursuit", "jusqu'en", "dessous", "du", "niveau", "de", "la", "mer", "cette", "roche", "dure", "et", "perm\u00e9able", "est", "parcourue", "de", "fissures", "microscopiques", "les", "diaclases", "dans", "lesquelles", "l'eau", "s'infiltre", "la", "roche", "l'absorbe", "il", "y", "a", "peu", "de", "ruissellement", "dans", "les", "zones", "de", "karst", "cependant", "des", "rivi\u00e8res", "la", "traversent", "comme", "la", "neretva", "la", "krka", "ces", "rivi\u00e8res", "ne", "collectent", "pas", "d'eau", "dans", "le", "karst", "elles", "en", "perdent", "une", "partie", "et", "ont", "tendance", "\u00e0", "creuser", "des", "canyons", "dans", "le", "calcaire", "ce", "qui", "cr\u00e9e", "des", "parois", "abruptes", "uvala", "de", "forme", "irr\u00e9guli\u00e8re", "elle", "peut", "faire", "des", "kilom\u00e8tres", "de", "large", "et", "est", "li\u00e9e", "\u00e0", "la", "coalescence", "de", "plusieurs", "collines", "parfois", "l'argile", "est", "balay\u00e9e", "par", "le", "vent", "il", "se", "cr\u00e9e", "alors", "une", "doline", "secondaire", "au", "fond", "de", "l'uvala", "le", "sol", "argileux", "est", "fertile", "certaines", "uvalas", "sont", "habit\u00e9es", "il", "existe", "un", "probl\u00e8me", "d'eau", "polje", "karstique", "il", "peut", "\u00eatre", "le", "r\u00e9sultat", "de", "la", "jonction", "de", "plusieurs", "uvalas", "mais", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "il", "est", "d'origine", "tectonique", "tous", "les", "polje", "de", "karst", "dinarique", "sont", "dans", "la", "m\u00eame", "direction", "plissement", "du", "relief", "tous", "les", "polje", "ne", "sont", "pas", "karstiques", "l'uvala", "est", "s\u00e8che", "alors", "que", "le", "polje", "est", "travers\u00e9", "par", "un", "cours", "d'eau", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "leur", "p\u00e9riode", "d'inondation", "varie", "entre", "quelques", "jours", "et", "quelques", "mois", "des", "travaux", "d'am\u00e9nagement", "ont", "\u00e9t\u00e9", "effectu\u00e9s", "pour", "agrandir", "le", "ponor", "son", "inondation", "bloque", "l'agriculture", "la", "phase", "de", "blato", "gadoue", "qui", "suit", "l'inondation", "peut", "durer", "plusieurs", "semaines", "certains", "polje", "sont", "bien", "agenc\u00e9s", "et", "n'ont", "pas", "d'inondation", "comme", "le", "polje", "de", "cetinje", "yougonostalgie", "la", "yougonostalgie", "s'exprime", "\u00e0", "travers", "des", "parcs", "\u00e0", "th\u00e8me", "des", "caf\u00e9s", "emplis", "de", "portraits", "de", "tito", "ou", "encore", "des", "projets", "comme", "le", "train", "bleu", "r\u00e9introduite", "par", "les", "yougonostalgiques", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "de", "la", "stafeta", "\u00e0", "savoir", "la", "c\u00e9r\u00e9monie", "du", "flambeau", "a", "eu", "lieu", "le", "mai", "le", "flambeau", "passant", "de", "main", "en", "main", "est", "partie", "de", "umag", "en", "istrie", "dans", "louest", "de", "la", "croatie", "pour", "arriver", "\u00e0", "belgrade", "cet", "\u00e9v\u00e9nement", "populaire", "dans", "la", "yougoslavie", "de", "tito", "avait", "eu", "lieu", "pour", "la", "derni\u00e8re", "fois", "en", "en", "la", "slov\u00e9nie", "adopte", "une", "pi\u00e8ce", "de", "\u00e0", "leffigie", "d'un", "c\u00e9l\u00e8bre", "partisan", "yougoslave", "franc", "rozman", "dit", "stane", "mort", "en", "\u00e0", "lokve", "en", "slov\u00e9nie", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "bibliographie", "patrick", "barriot", "et", "\u00e8ve", "cr\u00e9pin", "pr\u00e9f", "g\u00e9n\u00e9ral", "pierre", "marie", "gallois", "le", "proc\u00e8s", "miloevi", "ou", "l'inculpation", "du", "peuple", "serbe", "paris", "p", "isbn", "ean", "bnf", "lucien", "calvi\u00e9", "la", "question", "yougoslave", "et", "leurope", "paris", "\u00e9ditions", "du", "cygne", "coll", "fronti\u00e8res", "p", "isbn", "ean", "bnf", "pr\u00e9sentation", "sur", "le", "site", "de", "l'\u00e9diteur", "consult\u00e9", "le", "mai", "lire", "en", "ligne", "jo\u00eblle", "dal\u00e8gre", "lucien", "calvi\u00e9", "la", "question", "yougoslave", "et", "leurope", "\u00e9ditions", "du", "cygne", "paris", "collection", "fronti\u00e8res", "p", "isbn", "compterendu", "dans", "cahiers", "balkaniques", "en", "ligne", "|", "mis", "en", "ligne", "le", "d\u00e9cembre", "consult\u00e9", "le", "mai", "lire", "en", "ligne", "doi", "ivan", "djuric", "trad", "mauricette", "begic", "christine", "chaton", "et", "harita", "wybrands", "glossaire", "de", "l'espace", "yougoslave", "paris", "coll", "balkaniques", "p", "isbn", "bnf", "diana", "johnstone", "pr\u00e9f", "jean", "bricmont", "la", "croisade", "des", "fous", "yougoslavie", "premi\u00e8re", "guerre", "de", "la", "mondialisation", "the", "fool's", "crusade", "p", "isbn", "bnf", "en", "john", "r", "lampe", "yugoslavia", "as", "history", "twice", "there", "was", "a", "country", "cambridge", "cambridge", "university", "press", "mars", "p", "d\u00e9tail", "de", "l\u00e9dition", "isbn", "en", "dennis", "p", "hupchick", "the", "balkans", "from", "constantinople", "to", "communism", "palgrave", "macmillan", "coll", "history", "f\u00e9vrier", "p", "broch\u00e9", "isbn", "fr", "paul", "garde", "vie", "et", "mort", "de", "la", "yougoslavie", "fayard", "janvier", "p", "broch\u00e9", "d\u00e9tail", "de", "l\u00e9dition", "isbn", "et", "en", "stipe", "mesi", "trad", "milena", "benini", "the", "demise", "of", "yugoslavia", "a", "political", "memoir", "budapest", "central", "european", "university", "press", "d\u00e9tail", "de", "l\u00e9dition", "isbn", "en", "laura", "silber", "et", "allan", "little", "the", "death", "of", "yougoslavia", "londres", "penguin", "books", "ltd", "juin", "p", "isbn", "jeanarnault", "derens", "balade", "en", "\"yougonostalgie\"", "le", "monde", "diplomatique", "ao\u00fbt", "r\u00e9sum\u00e9", "documentaires", "yougoslavie", "suicide", "d'une", "nation", "europ\u00e9enne", "documentaire", "de", "brian", "lapping", "bbc", "the", "death", "of", "yugoslavia", "documentaire", "d'angus", "macqueen", "brooklapping", "productions", "october", "films", "the", "death", "of", "yugoslavia", "de", "laura", "silber", "et", "allan", "little", "royaumeuni", "septembre", "liens", "externes", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "litt\u00e9rature", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "ressource", "relative", "au", "vivant", "invasive", "species", "compendium", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "sant\u00e9", "medical", "subject", "headings", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "bande", "dessin\u00e9e", "comic", "vine", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "grove", "art", "online", "portail", "de", "la", "yougoslavie"]