["ivo", "livi", "dit", "yves", "montand", "n\u00e9", "le", "octobre", "\u00e0", "monsummano", "terme", "italie", "et", "mort", "le", "novembre", "\u00e0", "senlis", "france", "est", "un", "chanteur", "et", "acteur", "fran\u00e7ais", "d'origine", "italienne", "naturalis\u00e9", "en", "issu", "d'une", "famille", "ayant", "fui", "l'italie", "fasciste", "le", "jeune", "ivo", "livi", "grandit", "\u00e0", "marseille", "et", "se", "passionne", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "notamment", "pour", "les", "com\u00e9dies", "musicales", "am\u00e9ricaines", "admirant", "fred", "astaire", "et", "ses", "num\u00e9ros", "de", "claquettes", "d'abord", "dans", "les", "cabarets", "marseillais", "puis", "dans", "des", "salles", "et", "en", "tourn\u00e9e", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "son", "producteur", "\u00e9mile", "audiffred", "il", "se", "fait", "un", "nom", "dans", "la", "chanson", "et", "finit", "par", "monter", "\u00e0", "paris", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "gr\u00e2ce", "au", "soutien", "d'\u00e9dith", "piaf", "il", "devient", "une", "vedette", "du", "musichall", "fran\u00e7ais", "avec", "des", "chansons", "comme", "les", "feuilles", "mortes", "c'est", "si", "bon", "mais", "questce", "que", "jai", "rien", "dans", "les", "mains", "rien", "dans", "les", "poches", "ou", "encore", "la", "bicyclette", "son", "succ\u00e8s", "musical", "l'am\u00e8ne", "vers", "le", "cin\u00e9ma", "il", "parvient", "\u00e0", "s'imposer", "en", "tant", "qu'acteur", "avec", "son", "premier", "grand", "r\u00f4le", "dans", "le", "salaire", "de", "la", "peur", "film", "multiplement", "r\u00e9compens\u00e9", "ainsi", "qu'au", "th\u00e9\u00e2tre", "dans", "les", "sorci\u00e8res", "de", "salem", "en", "son", "passage", "sur", "les", "sc\u00e8nes", "de", "broadway", "le", "conduit", "\u00e0", "tourner", "le", "milliardaire", "film", "musical", "hollywoodien", "o\u00f9", "il", "joue", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "marilyn", "monroe", "la", "cons\u00e9cration", "critique", "arrive", "avec", "la", "trilogie", "politique", "de", "costagavras", "z", "l'aveu", "et", "\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "qui", "lui", "conf\u00e8re", "son", "statut", "d'acteur", "engag\u00e9", "il", "renoue", "avec", "le", "genre", "de", "la", "com\u00e9die", "musicale", "pour", "trois", "places", "pour", "le", "de", "jacques", "demy", "en", "acteur", "\u00e0", "succ\u00e8s", "tout", "au", "long", "des", "ann\u00e9es", "puis", "il", "tourne", "sous", "la", "direction", "de", "grands", "r\u00e9alisateurs", "fran\u00e7ais", "tels", "que", "claude", "berri", "henrigeorges", "clouzot", "jeanpierre", "melville", "henri", "verneuil", "costagavras", "claude", "sautet", "ou", "encore", "alain", "corneau", "alternant", "les", "drames", "les", "films", "politiques", "les", "polars", "et", "les", "com\u00e9dies", "beaucoup", "de", "ses", "films", "sont", "devenus", "des", "classiques", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "comme", "paris", "br\u00fbletil", "le", "diable", "par", "la", "queue", "le", "cercle", "rouge", "la", "folie", "des", "grandeurs", "c\u00e9sar", "et", "rosalie", "vincent", "fran\u00e7ois", "paul", "et", "les", "autres", "le", "sauvage", "police", "python", "i", "comme", "icare", "et", "le", "diptyque", "jean", "de", "florette", "manon", "des", "sources", "connu", "pour", "son", "engagement", "politique", "\u00e0", "gauche", "montand", "interpr\u00e8te", "de", "multiples", "chansons", "et", "films", "engag\u00e9s", "dont", "ceux", "de", "costagavras", "d\u00e9non\u00e7ant", "les", "extr\u00e9mismes", "militant", "du", "mouvement", "de", "la", "paix", "et", "des", "droits", "de", "l'homme", "il", "donne", "notamment", "un", "r\u00e9cital", "\u00e0", "l'olympia", "en", "soutien", "aux", "chiliens", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "pinochet", "dans", "les", "ann\u00e9es", "son", "revirement", "id\u00e9ologique", "sera", "total", "il", "adh\u00e8rera", "au", "courant", "d'id\u00e9es", "du", "lib\u00e9ralisme", "avec", "simone", "signoret", "qu'il", "\u00e9pouse", "en", "il", "forme", "l'un", "des", "couples", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "biographie", "famille", "et", "jeunesse", "ivo", "livi", "fils", "de", "giovanni", "livi", "et", "giuseppina", "simoni", "na\u00eet", "\u00e0", "monsummano", "alto", "en", "toscane", "italie", "un", "an", "avant", "l'arriv\u00e9e", "au", "pouvoir", "de", "benito", "mussolini", "le", "octobre", "et", "la", "mise", "en", "place", "du", "r\u00e9gime", "fasciste", "il", "est", "le", "dernier", "d'une", "fratrie", "de", "trois", "enfants", "sa", "sur", "lydia", "et", "son", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "giuliano", "julien", "il", "est", "issu", "d'une", "famille", "ouvri\u00e8re", "et", "militante", "qu'il", "v\u00e9n\u00e9rera", "toute", "sa", "vie", "et", "qui", "lui", "transmet", "son", "attachement", "pour", "le", "communisme", "en", "en", "raison", "de", "ses", "activit\u00e9s", "militantes", "communistes", "le", "p\u00e8re", "d'ivo", "livi", "voit", "son", "atelier", "incendi\u00e9", "par", "les", "chemises", "noires", "qui", "le", "passent", "ensuite", "\u00e0", "tabac", "il", "fuit", "alors", "les", "pers\u00e9cutions", "de", "l'italie", "fasciste", "amenant", "avec", "lui", "toute", "sa", "famille", "il", "souhaite", "\u00e9migrer", "vers", "les", "\u00e9tatsunis", "et", "ils", "sont", "en", "transit", "\u00e0", "marseille", "mais", "le", "consulat", "am\u00e9ricain", "ne", "d\u00e9livre", "plus", "de", "visas", "en", "raison", "de", "nouvelles", "restrictions", "\u00e0", "l'immigration", "la", "famille", "est", "alors", "bloqu\u00e9e", "dans", "la", "cit\u00e9", "phoc\u00e9enne", "et", "s'installe", "dans", "un", "des", "quartiers", "industriels", "et", "ouvriers", "du", "nord", "de", "la", "ville", "o\u00f9", "se", "trouve", "une", "importante", "communaut\u00e9", "toscane", "ivo", "n'a", "que", "deux", "ans", "\u00e0", "ce", "momentl\u00e0", "son", "p\u00e8re", "cr\u00e9e", "une", "petite", "fabrique", "de", "balais", "dans", "le", "quartier", "des", "crottes", "ses", "deux", "a\u00een\u00e9s", "quittent", "rapidement", "l'\u00e9cole", "pour", "gagner", "leur", "vie", "lydia", "devient", "coiffeuse", "et", "son", "fr\u00e8re", "julien", "serveur", "de", "caf\u00e9", "et", "fervent", "militant", "communiste", "l'enfance", "d'ivo", "est", "difficile", "mat\u00e9riellement", "ainsi", "que", "moralement", "il", "est", "en", "effet", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "un", "immigr\u00e9", "rital", "c'est", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "qu'il", "se", "passionne", "pour", "le", "cin\u00e9ma", "et", "notamment", "pour", "les", "com\u00e9dies", "musicales", "am\u00e9ricaines", "en", "particulier", "celles", "de", "son", "idole", "fred", "astaire", "et", "ses", "num\u00e9ros", "de", "claquettes", "par", "d\u00e9cret", "du", "janvier", "la", "famille", "livi", "obtient", "la", "nationalit\u00e9", "fran\u00e7aise", "et", "ivo", "voit", "son", "pr\u00e9nom", "francis\u00e9", "en", "yves", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "famille", "d\u00e9m\u00e9nage", "dans", "le", "quartier", "de", "la", "cabucelle", "dans", "l'impasse", "des", "m\u00fbriers", "les", "cons\u00e9quences", "de", "la", "grande", "d\u00e9pression", "ruinent", "le", "p\u00e8re", "d'yves", "qui", "se", "voit", "contraint", "de", "d\u00e9poser", "le", "bilan", "de", "la", "fabrique", "familiale", "de", "balais", "en", "yves", "a", "onze", "ans", "et", "est", "nettement", "plus", "grand", "que", "la", "moyenne", "des", "enfants", "de", "son", "\u00e2ge", "lorsqu'il", "falsifie", "ses", "papiers", "pour", "se", "faire", "engager", "dans", "une", "fabrique", "de", "p\u00e2tes", "la", "loi", "interdit", "le", "travail", "avant", "l'\u00e2ge", "de", "quatorze", "ans", "il", "sera", "encore", "livreur", "\u00e9galement", "serveur", "dans", "la", "confiserie", "mignon", "avant", "d'\u00eatre", "\u00e0", "quatorze", "ans", "apprenti", "dans", "le", "salon", "de", "coiffure", "pour", "dames", "o\u00f9", "travaille", "sa", "sur", "lydia", "et", "passe", "avec", "succ\u00e8s", "un", "cap", "de", "coiffeur", "il", "travaille", "par", "la", "suite", "sur", "les", "docks", "de", "marseille", "ascension", "premiers", "pas", "dans", "les", "cabarets", "marseillais", "en", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "dixsept", "ans", "yves", "livi", "d\u00e9croche", "une", "place", "de", "chauffeur", "de", "salle", "dans", "un", "cabaret", "de", "musichall", "de", "marseille", "par", "la", "suite", "il", "participe", "\u00e0", "un", "spectacle", "dont", "la", "premi\u00e8re", "partie", "accueille", "des", "d\u00e9butants", "il", "chante", "trenet", "c'est", "la", "vie", "boum", "chevalier", "on", "est", "comme", "on", "est", "et", "se", "livre", "\u00e0", "des", "imitations", "de", "fernandel", "et", "de", "personnages", "de", "walt", "disney", "l'organisateur", "du", "spectacle", "francis", "t", "de", "son", "vrai", "nom", "trotobas", "alias", "berlingot", "le", "prend", "sous", "son", "aile", "et", "lui", "conseille", "de", "se", "trouver", "un", "nom", "de", "sc\u00e8ne", "yves", "livi", "devient", "yves", "montant", "orthographi\u00e9", "alors", "avec", "un", "t", "pseudonyme", "choisi", "en", "souvenir", "de", "sa", "m\u00e8re", "en", "effet", "par", "un", "m\u00e9lange", "ditalien", "et", "de", "fran\u00e7ais", "elle", "lui", "crie", "afin", "quil", "monte", "jusqu'\u00e0", "leur", "appartement", "ivo", "monta", "francis", "t", "chanteurparodiste", "organisateur", "et", "animateur", "de", "spectacles", "devient", "alors", "son", "premier", "impr\u00e9sario", "et", "l'accompagne", "de", "\u00e0", "il", "prend", "des", "cours", "de", "chant", "avec", "marguerite", "francelli", "\u00e0", "partir", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "le", "d\u00e9butant", "de", "temps", "\u00e0", "autre", "d\u00e9croche", "quelques", "engagements", "sur", "sc\u00e8ne", "il", "est", "accompagn\u00e9", "au", "piano", "par", "mado", "la", "fille", "de", "son", "professeur", "de", "chant", "ses", "galas", "le", "conduisent", "parfois", "jusqu'\u00e0", "narbonne", "et", "toulouse", "et", "au", "d\u00e9but", "de", "son", "nom", "attire", "le", "public", "montand", "ambitionne", "alors", "de", "passer", "\u00e0", "l'alcazar", "de", "marseille", "le", "juin", "il", "joue", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "de", "l'alcazar", "de", "marseille", "le", "public", "para\u00eet", "conquis", "par", "son", "tour", "de", "chant", "lequel", "m\u00eale", "aux", "reprises", "des", "cr\u00e9ations", "originales", "cependant", "la", "guerre", "\u00e9clate", "et", "remet", "tout", "en", "cause", "pour", "son", "projet", "de", "monter", "\u00e0", "paris", "yves", "montand", "se", "retrouve", "manuvre", "aux", "chantiers", "et", "ateliers", "de", "provence", "un", "emploi", "qu'il", "finit", "par", "perdre", "et", "ne", "retrouvant", "pas", "de", "travail", "il", "d\u00e9cide", "de", "chercher", "des", "engagements", "comme", "chanteur", "il", "passe", "dans", "des", "caf\u00e9s", "des", "cabarets", "modestes", "des", "cin\u00e9mas", "o\u00f9", "il", "chante", "durant", "l'entracte", "il", "trouve", "un", "emploi", "de", "docker", "et", "chante", "encore", "parfois", "le", "dimanche", "francis", "t", "en", "janvier", "lui", "permet", "de", "reprendre", "\u00e0", "plein", "temps", "la", "chanson", "au", "d\u00e9but", "de", "l'\u00e9t\u00e9", "yves", "montand", "se", "produit", "une", "seconde", "fois", "\u00e0", "l'alcazar", "et", "obtient", "un", "triomphe", "il", "est", "remarqu\u00e9", "par", "le", "producteur", "\u00e9mile", "audiffred", "surnomm\u00e9", "audi", "qui", "prend", "en", "charge", "sa", "carri\u00e8re", "persuad\u00e9", "de", "tenir", "un", "chanteur", "au", "fort", "potentiel", "sc\u00e9nique", "avec", "lui", "le", "chanteur", "suit", "des", "cours", "de", "danse", "et", "affine", "son", "jeu", "de", "sc\u00e8ne", "audiffred", "lui", "pr\u00e9sente", "reda", "caire", "qui", "lui", "apprend", "\u00e0", "mieux", "chanter", "articuler", "soigner", "sa", "diction", "et", "sa", "pr\u00e9sentation", "sur", "sc\u00e8ne", "il", "lui", "enseigne", "aussi", "les", "bonnes", "mani\u00e8res", "et", "en", "fait", "son", "secr\u00e9taire", "particulier", "audiffred", "fait", "comprendre", "\u00e0", "montand", "qu'il", "doit", "agrandir", "son", "r\u00e9pertoire", "car", "vivre", "sans", "chanson", "pour", "un", "artiste", "c'est", "vivre", "sans", "amour", "on", "n'est", "rien", "du", "tout", "lui", "ditil", "et", "le", "chanteur", "ajoute", "des", "chansons", "c\u00e9l\u00e8bres", "qu'il", "se", "r\u00e9approprie", "avec", "succ\u00e8s", "montand", "se", "souvient", "d'audiffred", "pour", "l'express", "en", "c'est", "\u00e0", "lui", "que", "je", "dois", "mes", "d\u00e9buts", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "tr\u00e8s", "chic", "pour", "moi", "il", "me", "disait", "tu", "verras", "petit", "tu", "seras", "mondial", "\u00e0", "marseille", "!", "et", "on", "riait", "tous", "les", "deux", "n'emp\u00eache", "que", "le", "premier", "soir", "j'avais", "un", "de", "ces", "tracs", "audiffred", "le", "fait", "chanter", "au", "colis\u00e9e", "plage", "\u00e0", "marseille", "et", "\u00e0", "lyon", "en", "premi\u00e8re", "partie", "de", "rina", "ketty", "\u00e0", "marseille", "montand", "obtient", "un", "nouveau", "succ\u00e8s", "avec", "son", "passage", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'od\u00e9on", "il", "chante", "\u00e0", "aix", "nice", "toulon", "\u00e0", "la", "rentr\u00e9e", "\u00e9mile", "audiffred", "monte", "la", "revue", "un", "soir", "de", "folie", "dont", "yves", "est", "la", "vedette", "pour", "cela", "il", "a", "besoin", "d'un", "r\u00e9pertoire", "original", "hubert", "melone", "alias", "charles", "humel", "un", "auteurcompositeur", "aveugle", "lui", "\u00e9crit", "deux", "chansons", "y'a", "du", "swing", "partout", "qu'il", "n'enregistrera", "jamais", "et", "dans", "les", "plaines", "du", "farwest", "qui", "sera", "son", "premier", "vrai", "succ\u00e8s", "envoy\u00e9", "aux", "chantiers", "de", "la", "jeunesse", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "vichy", "il", "y", "reste", "presque", "une", "ann\u00e9e", "durant", "puis", "reprend", "la", "sc\u00e8ne", "en", "cette", "p\u00e9riode", "malgr\u00e9", "l'occupation", "il", "gagne", "assez", "bien", "sa", "vie", "mais", "doit", "r\u00e9guli\u00e8rement", "prouver", "que", "son", "nom", "livi", "ne", "dissimule", "pas", "en", "fait", "celui", "de", "l\u00e9vy", "risquant", "enfin", "d'\u00eatre", "envoy\u00e9", "en", "allemagne", "afin", "d'\u00e9viter", "le", "service", "du", "travail", "obligatoire", "sto", "il", "d\u00e9cide", "en", "accord", "avec", "\u00e9mile", "audiffred", "de", "partir", "pour", "paris", "\u00e0", "paris", "sous", "l'aile", "d'\u00e9dith", "piaf", "en", "fra\u00eechement", "d\u00e9barqu\u00e9", "dans", "la", "capitale", "\u00e9paul\u00e9", "par", "audiffred", "et", "le", "com\u00e9dien", "harrymax", "montand", "se", "produit", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'abc", "en", "f\u00e9vrier", "par", "la", "suite", "il", "joue", "\u00e0", "bobino", "aux", "foliesbelleville", "et", "au", "c\u00e9l\u00e8bre", "moulinrouge", "o\u00f9", "il", "passe", "gr\u00e2ce", "aux", "relations", "d'\u00e9mile", "audiffred", "fin", "juillet", "en", "premi\u00e8re", "partie", "d'\u00e9dith", "piaf", "cette", "rencontre", "est", "d\u00e9cisive", "pour", "montand", "d\u00e9sormais", "soutenu", "par", "la", "d\u00e9j\u00e0", "c\u00e9l\u00e8bre", "chanteuse", "et", "ses", "conseils", "avis\u00e9s", "sur", "le", "m\u00e9tier", "et", "la", "vie", "d'artiste", "piaf", "lui", "apporte", "la", "reconnaissance", "d'un", "public", "\u00e9largi", "et", "le", "pr\u00e9sente", "\u00e0", "de", "nombreux", "futurs", "collaborateurs", "loulou", "gast\u00e9", "jean", "guigo", "henri", "contet", "louiguy", "marguerite", "monnot", "philippeg\u00e9rard", "une", "idylle", "na\u00eet", "mais", "ils", "doivent", "s'aimer", "en", "secret", "car", "piaf", "est", "alors", "pour", "un", "temps", "encore", "la", "ma\u00eetresse", "d'henri", "contet", "le", "chanteur", "sous", "l'influence", "d'\u00e9dith", "peaufine", "ses", "entr\u00e9es", "en", "sc\u00e8ne", "abandonne", "son", "accent", "m\u00e9ridional", "se", "constitue", "un", "nouveau", "r\u00e9pertoire", "et", "renouvelle", "son", "jeu", "de", "sc\u00e8ne", "peu", "\u00e0", "l'aise", "dans", "son", "nouveau", "costume", "en", "tourn\u00e9e", "avec", "piaf", "durant", "l'automne", "montand", "ne", "convainc", "pas", "vraiment", "le", "public", "le", "chanteur", "emporte", "son", "adh\u00e9sion", "en", "f\u00e9vrier", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'\u00e9toile", "une", "fois", "encore", "en", "premi\u00e8re", "partie", "d'\u00e9dith", "piaf", "laquelle", "lui", "a", "\u00e9crit", "plusieurs", "chansons", "notamment", "elle", "a", "qui", "obtient", "du", "succ\u00e8s", "le", "mai", "il", "enregistre", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "pour", "la", "marque", "odeon", "luna", "park", "dans", "les", "plaines", "du", "far", "west", "elle", "a", "il", "fait", "des", "en", "octobre", "\u00e9dith", "piaf", "permet", "\u00e0", "montand", "de", "chanter", "en", "vedette", "\u00e0", "l'\u00e9toile", "durant", "sept", "semaines", "il", "obtient", "un", "consid\u00e9rable", "succ\u00e8s", "qu'il", "prolonge", "\u00e0", "l'alhambra", "la", "carri\u00e8re", "du", "chanteur", "est", "d\u00e9finitivement", "lanc\u00e9e", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "il", "d\u00e9bute", "au", "cin\u00e9ma", "dans", "\u00e9toile", "sans", "lumi\u00e8re", "de", "marcel", "blist\u00e8ne", "avec", "\u00e9dith", "piaf", "en", "vedette", "en", "il", "obtient", "un", "succ\u00e8s", "d'estime", "avec", "les", "portes", "de", "la", "nuit", "de", "marcel", "carn\u00e9", "qui", "est", "un", "\u00e9chec", "critique", "et", "commercial", "yves", "montand", "partage", "la", "vedette", "avec", "nathalie", "nattier", "vedettes", "par", "d\u00e9faut", "de", "r\u00f4les", "initialement", "pr\u00e9vus", "pour", "jean", "gabin", "et", "marlene", "dietrich", "le", "chanteur", "fera", "encore", "quelques", "films", "avant", "de", "trouver", "la", "cons\u00e9cration", "au", "cin\u00e9ma", "en", "en", "\u00e9dith", "et", "yves", "se", "s\u00e9parent", "\u00e0", "l'initiative", "de", "piaf", "qui", "juge", "que", "le", "talent", "de", "montand", "lui", "fait", "quelque", "peu", "de", "l'ombre", "premiers", "succ\u00e8s", "d\u00e9buts", "au", "cin\u00e9ma", "six", "nouvelles", "chansons", "sont", "enregistr\u00e9es", "en", "novembre", "puis", "il", "passe", "au", "club", "des", "cinq", "un", "cabaret", "faubourgmontmartre", "francis", "lemarque", "est", "pr\u00e9sent", "dans", "le", "public", "et", "enthousiasm\u00e9", "par", "la", "performance", "de", "montand", "il", "lui", "propose", "trois", "chansons", "ma", "douce", "vall\u00e9e", "bal", "petit", "bal", "et", "tueur", "affam\u00e9", "cela", "scelle", "le", "d\u00e9but", "d'une", "collaboration", "fructueuse", "et", "montand", "qui", "se", "r\u00e9serve", "l'exclusivit\u00e9", "sur", "les", "chansons", "de", "lemarque", "lui", "devra", "quelquesuns", "de", "ses", "plus", "grands", "titres", "d\u00e9but", "le", "chanteur", "passe", "en", "vedette", "\u00e0", "l'abc", "il", "signe", "un", "contrat", "de", "sept", "ans", "avec", "la", "warner", "qu'il", "finira", "par", "juger", "trop", "contraignant", "et", "qu'il", "d\u00e9noncera", "plus", "tard", "attaqu\u00e9", "en", "justice", "l'affaire", "se", "conclut", "sans", "pr\u00e9judice", "pour", "lui", "en", "octobre", "il", "chante", "mais", "questce", "que", "jai", "musique", "d'henri", "betti", "et", "paroles", "d'\u00e9dith", "piaf", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "l'\u00e9toile", "et", "l'enregistre", "le", "novembre", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "enregistre", "trois", "autres", "chansons", "compos\u00e9es", "par", "henri", "betti", "qui", "seront", "des", "succ\u00e8s", "c'est", "si", "bon", "paroles", "d'andr\u00e9", "hornez", "le", "mai", "ma\u00eetre", "pierre", "paroles", "de", "jacques", "plante", "et", "rien", "dans", "les", "mains", "rien", "dans", "les", "poches", "paroles", "d'andr\u00e9", "hornez", "le", "d\u00e9cembre", "montand", "se", "console", "de", "la", "rupture", "avec", "piaf", "en", "multipliant", "ses", "prestations", "sur", "sc\u00e8ne", "il", "participe", "\u00e0", "l'op\u00e9rette", "le", "chevalier", "bayard", "qui", "est", "un", "\u00e9chec", "sans", "que", "son", "succ\u00e8s", "personnel", "en", "soit", "entach\u00e9", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "il", "engage", "le", "pianiste", "bob", "castella", "qui", "pour", "les", "quarantequatre", "ann\u00e9es", "\u00e0", "venir", "sera", "son", "accompagnateur", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "jacques", "pr\u00e9vert", "il", "rencontre", "le", "guitariste", "henri", "crolla", "qui", "sera", "emport\u00e9", "par", "un", "cancer", "en", "fort", "de", "cette", "fructueuse", "collaboration", "le", "chanteur", "plus", "jazzy", "plus", "swing", "encha\u00eene", "les", "enregistrements", "clopinclopant", "\u00e0", "paris", "les", "cireurs", "de", "souliers", "de", "broadway", "les", "enfants", "qui", "s'aiment", "ces", "deux", "derni\u00e8res", "sont", "sign\u00e9es", "pr\u00e9vert", "cl\u00e9mentine", "le", "mai", "il", "enregistre", "les", "feuilles", "mortes", "en", "son", "producteur", "\u00e9mile", "audiffred", "meurt", "pr\u00e9matur\u00e9ment", "yves", "montand", "fera", "une", "pause", "de", "trois", "ans", "au", "musichall", "pr\u00e9vert", "lui", "fait", "d\u00e9couvrir", "la", "colombe", "d'or", "une", "auberge", "de", "saintpauldevence", "il", "y", "devient", "un", "habitu\u00e9", "et", "c'est", "l\u00e0", "qu'il", "rencontre", "simone", "signoret", "le", "ao\u00fbt", "c'est", "un", "coup", "de", "foudre", "ils", "ne", "se", "quittent", "plus", "l'actrice", "met", "un", "temps", "sa", "carri\u00e8re", "entre", "parenth\u00e8ses", "et", "apr\u00e8s", "son", "divorce", "avec", "le", "r\u00e9alisateur", "yves", "all\u00e9gret", "de", "leur", "union", "est", "n\u00e9e", "catherine", "all\u00e9gret", "ils", "vivent", "place", "dauphine", "en", "mars", "le", "chanteur", "triomphe", "avec", "un", "tour", "de", "chant", "de", "vingtdeux", "chansons", "qui", "marque", "l'histoire", "du", "musichall", "et", "influencera", "nombre", "de", "chanteurs", "qui", "s'essayeront", "au", "onemanshow", "en", "ce", "tour", "de", "chant", "restera", "\u00e0", "l'affiche", "\u00e0", "l'\u00e9toile", "pendant", "mois", "\u00e0", "guichets", "ferm\u00e9s", "un", "record", "et", "ce", "sera", "le", "premier", "double", "album", "t", "enregistr\u00e9", "en", "public", "toujours", "disponible", "en", "cd", "qui", "reste", "une", "le\u00e7on", "de", "musichall", "toujours", "exemplaire", "le", "d\u00e9cembre", "simone", "signoret", "et", "yves", "montand", "se", "marient", "\u00e0", "la", "mairie", "de", "saintpauldevence", "et", "deviennent", "l'un", "des", "couples", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "en", "vogue", "du", "monde", "du", "spectacle", "l'acc\u00e8s", "\u00e0", "la", "gloire", "la", "cons\u00e9cration", "du", "chanteurcom\u00e9dien", "en", "montand", "avec", "le", "film", "d'henrigeorges", "clouzot", "le", "salaire", "de", "la", "peur", "obtient", "son", "premier", "r\u00f4le", "marquant", "au", "cin\u00e9ma", "cette", "ann\u00e9el\u00e0", "le", "film", "obtient", "le", "grand", "prix", "du", "festival", "de", "cannes", "anc\u00eatre", "de", "la", "palme", "d'or", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "la", "chanson", "quand", "un", "soldat", "dat\u00e9e", "de", "chant\u00e9e", "par", "montand", "et", "\u00e9crite", "par", "francis", "lemarque", "est", "interdite", "en", "le", "couple", "ach\u00e8te", "une", "propri\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "autheuilauthouillet", "en", "normandie", "cette", "demeure", "devint", "par", "la", "suite", "un", "haut", "lieu", "pour", "des", "rencontres", "artistiques", "et", "intellectuelles", "jeanpaul", "sartre", "simone", "de", "beauvoir", "serge", "reggiani", "pierre", "brasseur", "luis", "bu\u00f1uel", "jorge", "sempr\u00fan", "y", "s\u00e9journent", "r\u00e9guli\u00e8rement", "le", "couple", "milite", "en", "faveur", "de", "ses", "id\u00e9es", "de", "gauche", "et", "est", "bient\u00f4t", "catalogu\u00e9", "compagnon", "de", "route", "du", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "pcf", "en", "montand", "et", "signoret", "se", "produisent", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "avec", "la", "pi\u00e8ce", "les", "sorci\u00e8res", "de", "salem", "de", "l'\u00e9crivain", "arthur", "miller", "traduite", "et", "adapt\u00e9e", "en", "fran\u00e7ais", "par", "marcel", "aym\u00e9", "elle", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "sarahbernhardt", "\u00e0", "paris", "dans", "une", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "de", "raymond", "rouleau", "le", "succ\u00e8s", "est", "tel", "que", "les", "repr\u00e9sentations", "durent", "jusqu'\u00e0", "no\u00ebl", "pr\u00e9cision", "n\u00e9cessaire", "en", "il", "s'appr\u00eate", "\u00e0", "entamer", "une", "tourn\u00e9e", "de", "musichall", "en", "urss", "lorsque", "le", "octobre", "les", "chars", "de", "l'arm\u00e9e", "rouge", "envahissent", "budapest", "en", "hongrie", "insurrection", "de", "budapest", "montand", "d\u00e9cide", "malgr\u00e9", "tout", "de", "chanter", "devant", "les", "sovi\u00e9tiques", "\u00e0", "moscou", "o\u00f9", "il", "rencontre", "le", "premier", "secr\u00e9taire", "du", "comit\u00e9", "central", "du", "parti", "communiste", "de", "l'union", "sovi\u00e9tique", "nikita", "khrouchtchev", "l'entretien", "dure", "quatre", "heures", "et", "montand", "demande", "personnellement", "des", "explications", "au", "chef", "du", "kremlin", "sur", "les", "raisons", "de", "l'invasion", "de", "la", "capitale", "hongroiser\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "en", "accompagn\u00e9", "de", "simone", "signoret", "et", "ses", "musiciens", "bob", "castella", "henri", "crolla", "emmanuel", "soudieux", "roger", "paraboschi", "et", "marcel", "azzola", "qui", "remplace", "freddy", "balta", "pour", "la", "tourn\u00e9e", "en", "urss", "il", "entreprend", "une", "tourn\u00e9e", "triomphale", "dans", "tous", "les", "pays", "du", "bloc", "de", "l'est", "cependant", "il", "en", "revient", "profond\u00e9ment", "d\u00e9sabus\u00e9", "d\u00e9\u00e7u", "de", "ce", "qu'il", "a", "vu", "de", "l'application", "concr\u00e8te", "du", "communisme", "dans", "ces", "pays", "de", "l'europe", "de", "l'est", "ses", "convictions", "dans", "ce", "syst\u00e8me", "politique", "\u00e9tant", "enracin\u00e9es", "en", "lui", "avant", "tout", "par", "les", "profondes", "croyances", "familiales", "surtout", "paternelles", "il", "aura", "beaucoup", "de", "mal", "\u00e0", "les", "r\u00e9futer", "et", "mettra", "du", "temps", "\u00e0", "reconna\u00eetre", "ses", "erreurs", "de", "jugement", "passage", "aux", "\u00e9tatsunis", "remarqu\u00e9", "en", "il", "est", "engag\u00e9", "par", "le", "producteur", "norman", "granz", "et", "une", "fois", "les", "visas", "accord\u00e9s", "accompagn\u00e9", "par", "simone", "signoret", "il", "part", "pour", "les", "\u00e9tatsunis", "o\u00f9", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9cembre", "il", "se", "produit", "\u00e0", "broadway", "durant", "trois", "semaines", "le", "soir", "de", "la", "premi\u00e8re", "il", "est", "applaudi", "par", "de", "nombreuses", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "montgomery", "clift", "lauren", "bacall", "ingrid", "bergman", "et", "marilyn", "monroe", "le", "chanteur", "triomphe", "obtient", "pas", "moins", "de", "seize", "rappels", "le", "lendemain", "la", "presse", "ne", "tarit", "pas", "d'\u00e9loge", "sur", "sa", "prestation", "il", "chante", "ensuite", "\u00e0", "hollywood", "san", "francisco", "et", "montr\u00e9al", "montand", "conquiert", "l'am\u00e9rique", "il", "acc\u00e8de", "alors", "au", "statut", "de", "vedette", "internationale", "il", "se", "produira", "\u00e0", "new", "york", "en", "et", "sera", "de", "retour", "\u00e0", "broadway", "en", "il", "accomplit", "\u00e9galement", "avec", "succ\u00e8s", "plusieurs", "tourn\u00e9es", "\u00e0", "travers", "le", "monde", "au", "canada", "et", "au", "japon", "\u00e0", "cette", "\u00e9poque", "il", "danse", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "avec", "dinah", "shore", "et", "c'est", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "cette", "apparition", "sur", "la", "cha\u00eene", "nbc", "qu'il", "se", "voit", "proposer", "un", "r\u00f4le", "dans", "le", "film", "le", "milliardaire", "de", "george", "cukor", "avec", "marilyn", "monroe", "en", "janvier", "signoret", "et", "montand", "au", "beverly", "hills", "hotel", "de", "los", "angeles", "sympathisent", "avec", "leurs", "voisins", "arthur", "miller", "et", "marilyn", "monroe", "alors", "\u00e9poux", "\u00e0", "la", "ville", "en", "avril", "signoret", "re\u00e7oit", "l'oscar", "de", "la", "meilleure", "actrice", "pour", "son", "interpr\u00e9tation", "dans", "les", "chemins", "de", "la", "haute", "ville", "de", "jack", "clayton", "puis", "part", "\u00e0", "rome", "pour", "un", "prochain", "tournage", "miller", "lui", "s'envole", "pour", "l'irlande", "marilyn", "et", "montand", "tournent", "\u00e0", "hollywood", "le", "film", "de", "george", "cukor", "bient\u00f4t", "ils", "sont", "bien", "plus", "l'un", "pour", "l'autre", "que", "des", "partenaires", "de", "cin\u00e9ma", "leur", "br\u00e8ve", "liaison", "alimente", "la", "presse", "brise", "le", "couple", "millermonroe", "alors", "que", "simone", "signoret", "donne", "le", "change", "face", "\u00e0", "la", "presse", "\u00e0", "scandale", "il", "tourne", "encore", "sanctuaire", "de", "tony", "richardson", "avec", "lee", "remick", "pour", "partenaire", "puis", "d\u00e9clinant", "plusieurs", "autres", "propositions", "il", "rentre", "en", "france", "cette", "infid\u00e9lit\u00e9", "de", "montand", "brise", "d\u00e9finitivement", "une", "bonne", "partie", "de", "la", "confiance", "que", "simone", "signoret", "portait", "en", "ellem\u00eame", "yves", "montand", "de", "son", "c\u00f4t\u00e9", "demeure", "un", "s\u00e9ducteur", "imp\u00e9nitentr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "bien", "que", "l'\u00e9quilibre", "du", "couple", "soit", "profond\u00e9ment", "affect\u00e9", "par", "cet", "\u00e9pisode", "que", "signoret", "en", "son", "for", "int\u00e9rieur", "a", "tr\u00e8s", "mal", "v\u00e9cu", "ils", "resteront", "unis", "jusqu'\u00e0", "la", "mort", "de", "simone", "signoret", "en", "en", "octobre", "montand", "triomphe", "encore", "\u00e0", "broadway", "au", "john", "golden", "theatre", "en", "o\u00f9", "il", "chante", "durant", "huit", "semaines", "l'ann\u00e9e", "suivante", "il", "effectue", "une", "longue", "tourn\u00e9e", "qui", "le", "m\u00e8ne", "de", "l'angleterre", "au", "japon", "d\u00e9but", "il", "chante", "\u00e0", "paris", "\u00e0", "l'\u00e9toile", "o\u00f9", "bien", "que", "sa", "popularit\u00e9", "soit", "sans", "faille", "il", "constate", "que", "tout", "est", "en", "train", "de", "changer", "dans", "le", "m\u00e9tier", "il", "peine", "\u00e0", "trouver", "des", "titres", "nouveaux", "et", "francis", "lemarque", "\u00e0", "l'instar", "des", "brassens", "brel", "ferr\u00e9", "aznavour", "et", "autres", "gainsbourg", "ou", "nougaro", "interpr\u00e8te", "d\u00e9sormais", "ses", "propres", "cr\u00e9ations", "une", "autre", "g\u00e9n\u00e9ration", "dont", "un", "certain", "johnny", "hallyday", "bouleverse", "tout", "et", "montand", "est", "conscient", "que", "sa", "grande", "p\u00e9riode", "d'artiste", "de", "musichall", "s'ach\u00e8ve", "un", "acteur", "\u00e0", "la", "fois", "estim\u00e9", "et", "populaire", "en", "il", "fait", "la", "narration", "dans", "le", "film", "le", "joli", "mai", "de", "chris", "marker", "et", "pierre", "lhomme", "et", "y", "interpr\u00e8te", "la", "chanson", "joli", "mai", "adaptation", "par", "michel", "legrand", "de", "la", "chanson", "populaire", "russe", "odinokaya", "garmon'", "russe", "litt\u00e9ralement", "accord\u00e9on", "solitaire", "compos\u00e9e", "par", "boris", "mokrousov", "les", "paroles", "du", "po\u00e8te", "mikha\u00efl", "issakovski", "n'ont", "pas", "\u00e9t\u00e9", "conserv\u00e9es", "dans", "cette", "version", "fran\u00e7aise", "\u00e0", "partir", "de", "il", "se", "consacre", "presque", "exclusivement", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "d'acteur", "et", "ne", "reviendra", "\u00e0", "la", "sc\u00e8ne", "que", "de", "fa\u00e7on", "\u00e9pisodique", "c'est", "\u00e0", "partir", "de", "qu'il", "s'impose", "d\u00e9finitivement", "au", "cin\u00e9ma", "la", "rencontre", "avec", "costagavras", "avec", "qui", "il", "tourne", "compartiment", "tueurs", "en", "est", "la", "clef", "de", "vo\u00fbte", "il", "tourne", "avec", "alain", "resnais", "ren\u00e9", "cl\u00e9ment", "claude", "lelouch", "philippe", "de", "broca", "jeanpierre", "melville", "g\u00e9rard", "oury", "jeanluc", "godard", "et", "devient", "l'un", "des", "acteurs", "f\u00e9tiches", "de", "claude", "sautet", "avec", "qui", "il", "tourne", "trois", "films", "durant", "les", "ann\u00e9es", "l'acteur", "alterne", "drames", "films", "engag\u00e9s", "et", "com\u00e9dies", "et", "s'impose", "comme", "l'un", "des", "acteurs", "fran\u00e7ais", "les", "plus", "populaires", "en", "ao\u00fbt", "le", "chanteur", "prend", "une", "pause", "dans", "les", "r\u00e9p\u00e9titions", "de", "sa", "rentr\u00e9e", "\u00e0", "l'olympia", "pour", "un", "bref", "tournage", "\u00e0", "alger", "dans", "ces", "d\u00e9cors", "rappelant", "ath\u00e8nes", "costagavras", "r\u00e9alise", "z", "retra\u00e7ant", "l'assassinat", "du", "d\u00e9put\u00e9", "grec", "grig\u00f3ris", "lambr\u00e1kis", "le", "cin\u00e9aste", "entendant", "d\u00e9noncer", "avec", "son", "cosc\u00e9nariste", "jorge", "sempr\u00fan", "l'av\u00e8nement", "du", "r\u00e9gime", "des", "colonels", "son", "cachet", "mis", "en", "participation", "pour", "all\u00e9ger", "le", "budget", "montand", "n'appara\u00eet", "que", "douze", "minutes", "dans", "le", "r\u00f4le", "du", "d\u00e9put\u00e9", "dont", "la", "mort", "accidentelle", "et", "l'enqu\u00eate", "qui", "s'ensuit", "sont", "au", "cur", "de", "ce", "thriller", "politique", "en", "septembre", "yves", "montand", "redevient", "chanteur", "le", "temps", "de", "se", "produire", "\u00e0", "l'olympia", "il", "cr\u00e9e", "la", "bicyclette", "et", "mon", "fr\u00e8re", "son", "retour", "sur", "sc\u00e8ne", "apr\u00e8s", "cinq", "ans", "d'absence", "est", "un", "triomphe", "et", "r\u00e9affirme", "sa", "place", "de", "roi", "du", "musichall", "fran\u00e7ais", "cette", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "son", "engagement", "et", "ses", "convictions", "politiques", "connaissent", "un", "revirement", "complet", "apr\u00e8s", "l'\u00e9crasement", "du", "printemps", "de", "prague", "sa", "rupture", "avec", "le", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "est", "d\u00e9finitive", "si", "l'on", "excepte", "le", "milliardaire", "\u00e0", "hollywood", "yves", "montand", "n'obtient", "son", "premier", "r\u00f4le", "principal", "comique", "qu'en", "dans", "le", "diable", "par", "la", "queue", "de", "philippe", "de", "broca", "aur\u00e9ol\u00e9", "du", "triomphe", "de", "l'homme", "de", "rio", "montand", "d\u00e9montre", "sa", "capacit\u00e9", "\u00e0", "mener", "une", "com\u00e9die", "pure", "dans", "son", "r\u00f4le", "de", "voleur", "h\u00e2bleur", "et", "s\u00e9ducteur", "le", "diable", "par", "la", "queue", "sort", "en", "f\u00e9vrier", "et", "enregistre", "au", "total", "un", "million", "et", "demi", "d'entr\u00e9es", "la", "critique", "est", "surprise", "de", "le", "d\u00e9couvrir", "autant", "\u00e0", "l'aise", "dans", "la", "com\u00e9die", "populaire", "que", "dans", "des", "uvres", "plus", "s\u00e9rieuses", "cependant", "il", "a", "d\u00e9j\u00e0", "employ\u00e9", "ce", "brusque", "passage", "d'un", "ton", "\u00e0", "l'autre", "dans", "ses", "tours", "de", "chants", "depuis", "les", "ann\u00e9es", "sorti", "trois", "semaines", "apr\u00e8s", "z", "remporte", "un", "\u00e9tonnant", "succ\u00e8s", "r\u00e9unissant", "millions", "d'entr\u00e9es", "sur", "sa", "seule", "premi\u00e8re", "ann\u00e9e", "d'exploitation", "cette", "association", "de", "la", "politique", "et", "du", "cin\u00e9ma", "\u00e0", "spectacle", "est", "salu\u00e9e", "par", "la", "presse", "g\u00e9n\u00e9raliste", "mais", "rebute", "la", "critique", "cin\u00e9philique", "de", "gauche", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "d\u00e9cennie", "yves", "montand", "prouve", "l'\u00e9tendue", "de", "son", "registre", "et", "de", "ses", "possibilit\u00e9s", "passant", "avec", "autant", "de", "talent", "de", "la", "l\u00e9g\u00e8ret\u00e9", "de", "com\u00e9dies", "\u00e0", "des", "r\u00f4les", "plus", "graves", "ou", "aust\u00e8res", "et", "alternant", "les", "productions", "grand", "public", "avec", "des", "uvres", "plus", "difficiles", "ou", "confidentielles", "costagavras", "adapte", "en", "l'aveu", "d'artur", "london", "publi\u00e9", "en", "ce", "dernier", "n\u00e9", "\u00e0", "prague", "en", "entr\u00e9", "aux", "jeunesses", "communistes", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "quatorze", "ans", "a", "fait", "partie", "des", "brigades", "internationales", "antifranquistes", "r\u00e9sistant", "en", "france", "et", "d\u00e9port\u00e9", "\u00e0", "mauthausen", "apr\u00e8s", "la", "guerre", "il", "devient", "viceministre", "des", "affaires", "\u00e9trang\u00e8res", "de", "tch\u00e9coslovaquie", "il", "sera", "arr\u00eat\u00e9", "en", "et", "accus\u00e9", "de", "trahison", "lors", "d'un", "proc\u00e8s", "stalinien", "\u00e0", "prague", "en", "au", "cours", "duquel", "onze", "condamnations", "\u00e0", "mort", "sont", "prononc\u00e9es", "artur", "london", "en", "r\u00e9chappera", "et", "sera", "r\u00e9habilit\u00e9", "en", "le", "film", "l'aveu", "s'ach\u00e8ve", "sur", "l'arriv\u00e9e", "des", "chars", "sovi\u00e9tiques", "\u00e0", "prague", "en", "cette", "fois", "encore", "costagavras", "a", "co\u00e9crit", "le", "sc\u00e9nario", "avec", "jorge", "semprun", "mais", "c'est", "l'interpr\u00e9tation", "magistrale", "d'yves", "montand", "qui", "retiendra", "l'attention", "et", "permettra", "de", "faire", "comprendre", "au", "grand", "public", "l'ampleur", "de", "la", "r\u00e9pression", "dans", "les", "pays", "du", "bloc", "sovi\u00e9tique", "l'exemple", "du", "courage", "d'artur", "london", "suffit", "pour", "d\u00e9noncer", "les", "m\u00e9thodes", "staliniennes", "des", "r\u00e9gimes", "communistes", "afin", "de", "retranscrire", "au", "mieux", "la", "d\u00e9ch\u00e9ance", "de", "london", "yves", "montand", "s'inflige", "un", "dur", "conditionnement", "physique", "et", "psychologique", "le", "tournage", "se", "d\u00e9roule", "dans", "l'ordre", "chronologique", "de", "l'intrigue", "suivant", "ainsi", "l'affaiblissement", "progressif", "de", "l'acteur", "comme", "du", "personnage", "montand", "subit", "un", "r\u00e9gime", "drastique", "perdant", "au", "total", "kg", "au", "cours", "des", "six", "semaines", "de", "prises", "de", "vues", "et", "finit", "avec", "les", "c\u00f4tes", "saillantes", "et", "le", "visage", "\u00e9maci\u00e9", "il", "r\u00e9clame", "que", "les", "menottes", "le", "serrent", "vraiment", "et", "marquent", "sa", "chair", "\u00e0", "tel", "point", "que", "la", "douleur", "va", "persister", "apr\u00e8s", "le", "tournage", "que", "les", "com\u00e9diens", "incarnant", "les", "gardiens", "ne", "feignent", "pas", "leur", "violence", "ou", "encore", "que", "de", "l'eau", "jet\u00e9e", "sur", "lui", "lors", "d'une", "sc\u00e8ne", "soit", "glac\u00e9e", "une", "s\u00e9quence", "d'ailleurs", "rejou\u00e9e", "vingt", "fois", "en", "dehors", "du", "tournage", "il", "s'isole", "volontairement", "des", "autres", "pour", "rester", "dans", "l'\u00e9tat", "d'esprit", "de", "son", "r\u00f4le", "plut\u00f4t", "que", "l'habituelle", "suite", "d'h\u00f4tel", "il", "dispose", "d'une", "chambre", "au", "confort", "minime", "et", "masque", "la", "fen\u00eatre", "pour", "se", "sentir", "enferm\u00e9", "certaines", "nuits", "il", "dort", "\u00e0", "m\u00eame", "le", "sol", "dans", "son", "costume", "du", "film", "dans", "le", "froid", "la", "nuit", "lui", "viennent", "les", "m\u00eames", "cauchemars", "de", "prisonnier", "que", "subit", "london", "dans", "sa", "cellule", "la", "privation", "et", "la", "douleur", "le", "sonnent", "et", "affectent", "tellement", "sa", "sant\u00e9", "mentale", "que", "costagavras", "lui", "propose", "de", "mettre", "en", "pause", "le", "tournage", "mais", "montand", "refuse", "il", "lui", "faut", "ensuite", "plusieurs", "mois", "pour", "recouvrer", "son", "poids", "et", "sa", "sant\u00e9", "toute", "cette", "souffrance", "que", "s'impose", "l'acteur", "constitue", "pour", "lui", "une", "mani\u00e8re", "d'expier", "ses", "aveuglements", "pass\u00e9s", "sur", "le", "stalinisme", "\u00e0", "l'exception", "de", "l'humanit\u00e9", "la", "critique", "appr\u00e9cie", "le", "film", "son", "\u00e9criture", "et", "sa", "r\u00e9alisation", "et", "loue", "l'implication", "du", "com\u00e9dien", "en", "d\u00e9pit", "de", "son", "caract\u00e8re", "oppressant", "l'aveu", "attire", "deux", "millions", "de", "spectateurs", "en", "france", "et", "conna\u00eet", "un", "excellent", "accueil", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "succ\u00e8s", "au", "boxoffice", "malgr\u00e9", "des", "sujets", "lourds", "les", "films", "de", "costagavras", "apportent", "\u00e0", "montand", "la", "reconnaissance", "critique", "tournant", "pour", "des", "r\u00e9alisateurs", "aussi", "diff\u00e9rents", "que", "peuvent", "l'\u00eatre", "jeanpierre", "melville", "henri", "verneuil", "costagavras", "ou", "encore", "g\u00e9rard", "oury", "et", "claude", "sautet", "il", "campe", "aussi", "bien", "un", "flic", "alcoolique", "en", "recherche", "de", "r\u00e9habilitation", "dans", "le", "cercle", "rouge", "qu'un", "p\u00e8re", "primesautier", "dans", "tout", "feu", "tout", "flamme", "un", "procureur", "int\u00e8gre", "dans", "i", "comme", "icare", "ou", "un", "d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9", "amoureux", "dans", "clair", "de", "femme", "aussi", "\u00e0", "l'aise", "dans", "la", "com\u00e9die", "le", "sauvage", "la", "folie", "des", "grandeurs", "que", "le", "drame", "le", "salaire", "de", "la", "peur", "il", "s'impose", "\u00e9galement", "dans", "plusieurs", "polars", "compartiment", "tueurs", "police", "python", "le", "cercle", "rouge", "le", "choix", "des", "armes", "sa", "rencontre", "avec", "claude", "sautet", "lui", "permit", "d'apposer", "une", "empreinte", "suppl\u00e9mentaire", "sur", "le", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "c\u00e9sar", "et", "rosalie", "vincent", "fran\u00e7ois", "paul", "et", "les", "autres", "et", "gar\u00e7on", "!", "il", "remonte", "exceptionnellement", "sur", "sc\u00e8ne", "en", "f\u00e9vrier", "pour", "soutenir", "les", "r\u00e9fugi\u00e9s", "chiliens", "et", "condamner", "le", "r\u00e9cent", "coup", "d'\u00e9tat", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "pinochet", "en", "donnant", "un", "unique", "r\u00e9cital", "\u00e0", "l'olympia", "la", "pr\u00e9paration", "et", "la", "captation", "de", "ce", "tour", "de", "chant", "donnent", "lieu", "\u00e0", "un", "documentaire", "de", "chris", "marker", "la", "solitude", "du", "chanteur", "de", "fond", "un", "monument", "de", "la", "chanson", "et", "du", "cin\u00e9ma", "retour", "sur", "sc\u00e8ne", "triomphal", "et", "dernier", "grand", "r\u00f4le", "le", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "marque", "le", "grand", "retour", "d'yves", "montand", "\u00e0", "la", "chanson", "et", "\u00e0", "la", "sc\u00e8ne", "apr\u00e8s", "treize", "ans", "d'absence", "\u00e0", "l'exception", "du", "concert", "de", "le", "chanteur", "enregistre", "l'album", "montand", "d'hier", "et", "d'aujourd'hui", "publi\u00e9", "en", "qui", "donne", "lieu", "\u00e0", "un", "quatri\u00e8me", "show", "t\u00e9l\u00e9vis\u00e9", "de", "jeanchristophe", "averty", "l'album", "remporte", "un", "grand", "succ\u00e8s", "avec", "plus", "d'un", "million", "d'exemplaires", "vendus", "ce", "qui", "le", "certifie", "deux", "fois", "disque", "d'or", "montand", "triomphe", "ensuite", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "de", "l'olympia", "\u00e0", "guichets", "ferm\u00e9s", "trois", "mois", "durant", "du", "octobre", "au", "janvier", "\u00e0", "presque", "soixante", "ans", "il", "livre", "une", "prestation", "\u00e9nergique", "seul", "en", "sc\u00e8ne", "avec", "un", "chapeau", "une", "canne", "et", "une", "chaise", "le", "succ\u00e8s", "est", "tel", "que", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "produit", "en", "province", "de", "mars", "\u00e0", "juillet", "il", "revient", "\u00e0", "l'olympia", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "pour", "de", "nouvelles", "repr\u00e9sentations", "du", "juillet", "au", "ao\u00fbt", "fin", "ao\u00fbt", "il", "entame", "une", "tourn\u00e9e", "mondiale", "qui", "le", "conduit", "au", "br\u00e9sil", "aux", "\u00e9tatsunis", "au", "canada", "et", "au", "japon", "ce", "retour", "triomphal", "est", "aussi", "son", "dernier", "passage", "au", "musichall", "il", "f\u00eate", "son", "soixanti\u00e8me", "anniversaire", "sur", "sc\u00e8ne", "\u00e0", "l'olympia", "la", "captation", "de", "la", "tourn\u00e9e", "par", "guy", "job", "sort", "en", "sous", "le", "titre", "montand", "international", "claude", "berri", "lui", "confie", "le", "r\u00f4le", "du", "papet", "plein", "de", "truculence", "et", "de", "trag\u00e9die", "dans", "le", "diptyque", "qu'il", "adapta", "de", "marcel", "pagnol", "jean", "de", "florette", "et", "manon", "des", "sources", "montand", "refuse", "d'abord", "ne", "voulant", "pas", "se", "vieillir", "davantage", "\u00e0", "l'\u00e9cran", "puis", "se", "laisse", "s\u00e9duire", "par", "le", "r\u00f4le", "lors", "d'essais", "film\u00e9s", "avec", "coluche", "\u00e0", "autheuil", "le", "septembre", "lors", "du", "double", "tournage", "de", "ces", "films", "simone", "signoret", "meurt", "d'un", "cancer", "du", "pancr\u00e9as", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "soixantequatre", "ans", "montand", "pr\u00e9sident", "!", "que", "des", "gens", "aient", "\u00e9t\u00e9", "pr\u00eats", "\u00e0", "suivre", "un", "saltimbanque", "comme", "moi", "ce", "n'est", "pas", "tr\u00e8s", "bon", "pour", "la", "classe", "politique", "yves", "montand", "\u00e0", "la", "nouvelle", "r\u00e9publique", "d\u00e9cembre", "yves", "montand", "est", "de", "plus", "en", "plus", "sollicit\u00e9", "pour", "exprimer", "ses", "opinions", "politiques", "dans", "des", "interviews", "souvent", "tr\u00e8s", "suivies", "au", "moins", "\u00e0", "partir", "de", "il", "prend", "en", "quelque", "sorte", "la", "suite", "de", "coluche", "dans", "la", "posture", "de", "personnalit\u00e9", "du", "spectacle", "tr\u00e8s", "populaire", "qui", "prend", "part", "au", "d\u00e9bat", "public", "lors", "d'un", "passage", "au", "journal", "de", "heures", "d'antenne", "en", "christine", "ockrent", "va", "jusqu'\u00e0", "le", "qualifier", "de", "phare", "de", "la", "pens\u00e9e", "contemporaine", "il", "multiplie", "les", "interventions", "politiques", "\u00e0", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "aligne", "des", "audiences", "\u00e9normes", "par", "ses", "apparitions", "dans", "sur", "en", "les", "dossiers", "de", "l'\u00e9cran", "en", "janvier", "o\u00f9", "il", "explique", "longuement", "son", "retournement", "sur", "le", "communisme", "et", "ses", "pr\u00e9sentations", "de", "vive", "la", "crise", "!", "en", "f\u00e9vrier", "et", "la", "guerre", "en", "face", "en", "pendant", "ces", "ann\u00e9es", "montand", "devient", "l'objet", "m\u00e9diaticopolitique", "qui", "l'installe", "\u00e0", "la", "une", "de", "journaux", "ou", "magazines", "certains", "titrant", "montand", "pr\u00e9sident", "!", "tandis", "que", "l'aura", "politique", "d'yves", "montand", "se", "consolide", "divers", "commentateurs", "lui", "pr\u00eatent", "des", "ambitions", "\u00e0", "une", "\u00e9poque", "o\u00f9", "l'ancien", "acteur", "ronald", "reagan", "est", "pr\u00e9sident", "des", "\u00e9tatsunis", "et", "clint", "eastwood", "est", "maire", "d'une", "petite", "ville", "certains", "voient", "en", "lui", "un", "potentiel", "r\u00e9novateur", "du", "centre", "gauche", "une", "t\u00eate", "de", "liste", "aux", "\u00e9lections", "europ\u00e9ennes", "de", "un", "ministre", "voire", "un", "pr\u00e9sident", "en", "mai", "r\u00e9pondant", "au", "new", "york", "times", "qui", "lui", "demande", "s'il", "envisage", "de", "se", "lancer", "en", "politique", "montand", "explique", "la", "politique", "repr\u00e9sente", "beaucoup", "de", "travail", "je", "n'ai", "ni", "parti", "ni", "organisation", "je", "suis", "tout", "\u00e0", "fait", "seul", "mais", "peut\u00eatre", "pourquoi", "pas", "dans", "son", "interview", "l'acteurchanteur", "critique", "\u00e0", "la", "fois", "le", "pr\u00e9sident", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "et", "le", "premier", "ministre", "de", "cohabitation", "jacques", "chirac", "explique", "que", "les", "fran\u00e7ais", "souhaiteraient", "d\u00e9passer", "les", "traditionnels", "clivages", "entre", "gauche", "et", "droite", "et", "chercheraient", "des", "hommes", "politiques", "nouveaux", "pragmatiques", "il", "s'affiche", "comme", "l'un", "de", "ceuxl\u00e0", "ni", "de", "droite", "ni", "de", "gauche", "mais", "ind\u00e9pendant", "plusieurs", "personnes", "le", "confortent", "dans", "ses", "ambitions", "notamment", "bernard", "kouchner", "qui", "lui", "met", "en", "t\u00eate", "de", "se", "pr\u00e9senter", "\u00e0", "la", "prochaine", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "sur", "l'exemple", "de", "reagan", "de", "fait", "apr\u00e8s", "ses", "thrillers", "politiques", "ses", "interventions", "m\u00e9diatiques", "et", "ses", "deux", "documentaires", "s\u00e9rieux", "yves", "montand", "est", "vu", "comme", "un", "candidat", "possible", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "un", "sondage", "indique", "que", "des", "fran\u00e7ais", "seraient", "pr\u00eats", "\u00e0", "voter", "pour", "l'acteurchanteur", "lors", "d'une", "\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "\u00e0", "venir", "des", "intellectuels", "parmi", "lesquels", "michel", "foucault", "andr\u00e9", "glucksmann", "jorge", "sempr\u00fan", "jeanclaude", "guillebaud", "michel", "albert", "chris", "marker", "et", "costagavras", "l'entourent", "comme", "une", "\u00e9quipe", "de", "campagne", "m\u00eame", "en", "isra\u00ebl", "o\u00f9", "il", "se", "rend", "en", "juin", "invit\u00e9", "par", "le", "premier", "ministre", "shimon", "peres", "\u00e0", "un", "spectacle", "de", "soutien", "aux", "refuzniks", "montand", "est", "accueilli", "comme", "un", "chef", "d'\u00e9tat", "en", "mai", "yves", "montand", "est", "le", "pr\u00e9sident", "du", "jury", "du", "quaranti\u00e8me", "festival", "de", "cannes", "il", "se", "montre", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "au", "bras", "de", "carole", "amiel", "lors", "de", "la", "mont\u00e9e", "des", "marches", "deux", "mois", "apr\u00e8s", "avoir", "r\u00e9v\u00e9l\u00e9", "leur", "relation", "\u00e0", "la", "presse", "membre", "du", "jury", "dani\u00e8le", "heymann", "raconte", "plus", "tard", "que", "montand", "\u00e9tait", "un", "pr\u00e9sident", "chaleureux", "flatt\u00e9", "d'\u00eatre", "ainsi", "distingu\u00e9", "et", "assez", "d\u00e9sarm\u00e9", "d'avoir", "\u00e0", "exercer", "une", "autorit\u00e9", "lui", "qui", "\u00e9tait", "un", "super", "patron", "quand", "il", "faisait", "son", "m\u00e9tier", "de", "chanteur", "se", "montrait", "intimid\u00e9", "par", "des", "personnalit\u00e9s", "tr\u00e8s", "fortes", "et", "il", "\u00e9tait", "tr\u00e8s", "modeste", "devant", "ceux", "qu'il", "admirait", "la", "politique", "le", "rattrape", "pendant", "sa", "pr\u00e9sidence", "du", "festival", "quand", "une", "d\u00e9l\u00e9gation", "d'ouvriers", "de", "la", "normed", "chantier", "naval", "au", "bord", "de", "la", "fermeture", "lui", "demande", "une", "audience", "apr\u00e8s", "s'\u00eatre", "vu", "refuser", "une", "rencontre", "avec", "le", "ministre", "du", "travail", "le", "pr\u00e9sident", "montand", "les", "re\u00e7oit", "symboliquement", "sur", "le", "galion", "du", "film", "pirates", "de", "roman", "polanski", "et", "interc\u00e8de", "pour", "leur", "obtenir", "un", "rendezvous", "au", "minist\u00e8re", "\u00e0", "la", "fin", "du", "festival", "l'annonce", "du", "palmar\u00e8s", "est", "houleuse", "la", "remise", "de", "la", "palme", "d'or", "\u00e0", "sous", "le", "soleil", "de", "satan", "de", "maurice", "pialat", "\u00e9tant", "vivement", "contest\u00e9e", "en", "novembre", "yves", "montand", "participe", "\u00e0", "l'op\u00e9ra", "garnier", "\u00e0", "une", "c\u00e9r\u00e9monie", "c\u00e9l\u00e9brant", "le", "quaranti\u00e8me", "anniversaire", "de", "la", "fondation", "de", "l'\u00e9tat", "d'isra\u00ebl", "o\u00f9", "il", "lit", "la", "d\u00e9claration", "d'ind\u00e9pendance", "\u00e0", "la", "demande", "de", "shimon", "peres", "l'annonce", "de", "sa", "candidature", "ou", "non", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "est", "escompt\u00e9e", "par", "la", "presse", "pour", "l'\u00e9mission", "questions", "\u00e0", "domicile", "sur", "tf", "en", "d\u00e9cembre", "six", "mois", "avant", "le", "scrutin", "finalement", "tout", "\u00e0", "la", "fin", "de", "cette", "interview", "chez", "lui", "yves", "montand", "annonce", "qu'il", "ne", "sera", "pas", "candidat", "en", "soi", "la", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "ne", "m'int\u00e9ressait", "pas", "puisque", "pour", "l'essentiel", "c'est", "la", "satisfaction", "d'un", "d\u00e9sir", "de", "gloire", "et", "de", "r\u00e9ussite", "d'une", "ambition", "toutes", "proportions", "gard\u00e9es", "cela", "je", "l'avais", "d\u00e9j\u00e0", "mais", "j'avais", "envie", "de", "dire", "des", "choses", "or", "pour", "les", "dire", "et", "\u00eatre", "entendu", "il", "fallait", "jouer", "le", "jeu", "j'esp\u00e9rais", "faire", "de", "la", "politique", "sans", "devenir", "politicien", "c'est", "impossible", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "par", "le", "canard", "encha\u00een\u00e9", "du", "cachet", "de", "francs", "revers\u00e9", "\u00e0", "montand", "pour", "cette", "interview", "provoque", "l'indignation", "les", "jours", "suivants", "et", "efface", "tout", "son", "cr\u00e9dit", "politique", "derni\u00e8res", "ann\u00e9es", "et", "d\u00e9c\u00e8s", "en", "il", "pr\u00e9side", "le", "jury", "du", "festival", "international", "du", "film", "de", "tokyo", "la", "derni\u00e8re", "compagne", "d'yves", "montand", "est", "carole", "amiel", "n\u00e9e", "le", "mars", "son", "assistante", "sur", "la", "tourn\u00e9e", "de", "avec", "laquelle", "il", "entretient", "d\u00e9j\u00e0", "une", "liaison", "au", "moment", "o\u00f9", "disparait", "signoret", "il", "a", "avec", "elle", "son", "seul", "enfant", "valentin", "n\u00e9", "le", "d\u00e9cembre", "il", "tourne", "encore", "trois", "autres", "films", "trois", "places", "pour", "le", "de", "jacques", "demy", "com\u00e9die", "musicale", "o\u00f9", "il", "interpr\u00e8te", "son", "propre", "r\u00f4le", "revenant", "\u00e0", "marseille", "pour", "y", "monter", "un", "spectacle", "chant\u00e9", "de", "sa", "vie", "netcha\u00efev", "est", "de", "retour", "de", "jacques", "deray", "et", "ip", "de", "jeanjacques", "beineix", "en", "patrick", "rotman", "et", "herv\u00e9", "hamon", "publient", "sa", "biographie", "officielle", "tu", "vois", "je", "n'ai", "pas", "oubli\u00e9", "fruit", "de", "longs", "entretiens", "depuis", "en", "montand", "tourne", "son", "dernier", "film", "ip", "de", "jeanjacques", "beineix", "son", "personnage", "meurt", "d'ailleurs", "d'une", "crise", "cardiaque", "\u00e0", "la", "fin", "pour", "les", "besoins", "du", "sc\u00e9nario", "prot\u00e9g\u00e9", "par", "une", "combinaison", "de", "plongeur", "sous", "ses", "v\u00eatements", "l'acteur", "se", "baigne", "fin", "septembre", "dans", "un", "lac", "glac\u00e9", "des", "\u00e9tangs", "de", "commelles", "dans", "la", "for\u00eat", "de", "chantilly", "pr\u00e8s", "de", "senlis", "apr\u00e8s", "le", "tournage", "d'un", "dernier", "raccord", "montand", "ressent", "un", "malaise", "il", "d\u00e9clare", "\u00e0", "l'un", "des", "pompiers", "dans", "l'ambulance", "qui", "le", "conduit", "\u00e0", "l'h\u00f4pital", "de", "senlis", "avec", "tout", "ce", "que", "j'ai", "v\u00e9cu", "j'ai", "eu", "une", "vie", "tellement", "formidable", "que", "je", "ne", "regretterai", "pas", "de", "partir", "le", "samedi", "novembre", "\u00e0", "h", "montand", "meurt", "\u00e0", "senlis", "d'un", "infarctus", "du", "myocarde", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "ans", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "l'acteurchanteur", "ambitionne", "de", "faire", "sa", "rentr\u00e9e", "sur", "la", "sc\u00e8ne", "de", "bercy", "au", "printemps", "un", "retour", "motiv\u00e9", "par", "la", "volont\u00e9", "de", "chanter", "pour", "son", "fils", "une", "silhouette", "de", "roses", "rouges", "et", "blanches", "est", "dress\u00e9e", "en", "hommage", "\u00e9ph\u00e9m\u00e8re", "\u00e0", "l'homme", "de", "sc\u00e8ne", "devant", "son", "dernier", "domicile", "parisien", "au", "boulevard", "saintgermain", "\u00e0", "ses", "obs\u00e8ques", "le", "novembre", "au", "cimeti\u00e8re", "du", "p\u00e8relachaise", "sont", "pr\u00e9sents", "entre", "autres", "jeanlouis", "livi", "son", "neveu", "catherine", "all\u00e9gret", "sa", "bellefille", "jeanpierre", "castaldi", "son", "gendre", "catherine", "deneuve", "michel", "piccoli", "jack", "lang", "le", "sculpteur", "c\u00e9sar", "la", "marraine", "de", "valentin", "christine", "ockrent", "bernard", "kouchner", "g\u00e9rard", "depardieu", "claude", "sautet", "alain", "corneau", "claude", "berri", "andr\u00e9", "glucksmann", "g\u00e9rard", "oury", "mich\u00e8le", "morgan", "dani\u00e8le", "thompson", "jeanpaul", "rappeneau", "jorge", "sempr\u00fan", "fran\u00e7ois", "l\u00e9otard", "l\u00e9on", "schwartzenberg", "olivier", "martinez", "jeanjacques", "beineix", "serge", "reggiani", "fran\u00e7ois", "p\u00e9rier", "costagavras", "mioumiou", "ou", "encore", "daniel", "auteuil", "il", "est", "inhum\u00e9", "aux", "c\u00f4t\u00e9s", "de", "simone", "signoret", "la", "seule", "femme", "\u00e0", "laquelle", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "mari\u00e9", "vie", "priv\u00e9e", "en", "ao\u00fbt", "yves", "montand", "rencontre", "simone", "signoret", "en", "vacances", "\u00e0", "saintpauldevence", "c'est", "le", "coup", "de", "foudre", "elle", "quitte", "yves", "all\u00e9gret", "pour", "le", "suivre", "avec", "sa", "fille", "catherine", "all\u00e9gret", "ils", "se", "marient", "en", "d\u00e9cembre", "signoret", "issue", "d'un", "milieu", "bourgeois", "parfait", "son", "\u00e9ducation", "et", "l'introduit", "dans", "les", "cercles", "intellectuels", "ils", "forment", "l'un", "des", "couples", "les", "plus", "fameux", "de", "l'\u00e9poque", "en", "france", "et", "l'un", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "du", "cin\u00e9ma", "malgr\u00e9", "les", "infid\u00e9lit\u00e9s", "signoret", "ne", "quitte", "jamais", "montand", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "lors", "du", "tournage", "d'un", "film", "en", "commun", "le", "milliardaire", "yves", "montand", "et", "marilyn", "monroe", "entretiennent", "une", "liaison", "de", "plusieurs", "semaines", "qui", "prend", "fin", "apr\u00e8s", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9voil\u00e9e", "par", "la", "presse", "am\u00e9ricaine", "signoret", "doit", "affronter", "une", "honte", "internationale", "mais", "livre", "\u00e0", "la", "presse", "des", "r\u00e9ponses", "remarquables", "comme", "si", "marilyn", "est", "amoureuse", "de", "mon", "mari", "c'est", "la", "preuve", "qu'elle", "a", "bon", "go\u00fbt", "ou", "encore", "vous", "en", "connaissez", "beaucoup", "d'hommes", "vous", "qui", "resteraient", "insensibles", "en", "ayant", "marilyn", "monroe", "dans", "leurs", "bras", "montand", "finit", "par", "se", "lasser", "des", "sentiments", "pourtant", "sinc\u00e8res", "de", "l'actrice", "am\u00e9ricaine", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "et", "revient", "vers", "signoret", "il", "raconte", "dans", "les", "ann\u00e9es", "pas", "une", "seconde", "je", "n'ai", "envisag\u00e9", "de", "rompre", "avec", "ma", "femme", "pas", "une", "seconde", "mais", "si", "simone", "avait", "elle", "claqu\u00e9", "la", "porte", "j'aurais", "probablement", "refait", "ma", "vie", "avec", "marilyn", "ou", "essay\u00e9", "\u00e7a", "n'aurait", "peut\u00eatre", "dur\u00e9", "que", "deux", "ou", "trois", "ans", "je", "n'avais", "pas", "trop", "d'illusions", "n'emp\u00eache", "ces", "deux", "ou", "trois", "ans", "quelles", "ann\u00e9es", "!", "par", "ailleurs", "marilyn", "monroe", "tombe", "enceinte", "de", "montand", "et", "ne", "partage", "le", "secret", "qu'avec", "sa", "photographe", "et", "confidente", "frieda", "hull", "mais", "cette", "grossesse", "se", "termine", "par", "une", "fausse", "couche", "signoret", "elle", "regrette", "que", "monroe", "morte", "en", "n'ait", "jamais", "su", "qu'elle", "ne", "lui", "en", "a", "pas", "voulu", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "son", "\u00e9pouse", "montand", "adopte", "catherine", "all\u00e9gret", "en", "image", "opinions", "et", "engagements", "politiques", "yves", "montand", "a", "pr\u00eat\u00e9", "au", "communisme", "\u00e0", "la", "fran\u00e7aise", "son", "visage", "avant", "d'\u00eatre", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "l'une", "des", "incarnations", "de", "la", "d\u00e9sillusion", "vis\u00e0vis", "des", "mythes", "staliniens", "et", "des", "trucages", "de", "l'histoire", "puis", "un", "militant", "de", "leur", "d\u00e9nonciation", "homme", "de", "spectacle", "soucieux", "de", "participer", "au", "d\u00e9bat", "politique", "il", "a", "t\u00e9moign\u00e9", "de", "l'importance", "qu'a", "eue", "la", "culture", "communiste", "dans", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "le", "monde", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "issu", "d'une", "famille", "ouvri\u00e8re", "et", "militante", "yves", "montand", "suit", "longtemps", "les", "id\u00e9aux", "communistes", "dans", "le", "sillage", "de", "son", "p\u00e8re", "qui", "a", "d\u00fb", "fuir", "l'italie", "\u00e0", "cause", "de", "ses", "convictions", "et", "de", "son", "fr\u00e8re", "julien", "livi", "qui", "tient", "des", "responsabilit\u00e9s", "\u00e0", "la", "cgt", "devenu", "artiste", "apr\u00e8s", "ses", "boulots", "ouvriers", "son", "engagement", "se", "pr\u00e9cise", "vraiment", "\u00e0", "partir", "de", "sa", "rencontre", "avec", "simone", "signoret", "dans", "les", "ann\u00e9es", "qui", "l'entra\u00eene", "aupr\u00e8s", "des", "milieux", "artistiques", "et", "intellectuels", "parisiens", "c\u00f4toyant", "jeanpaul", "sartre", "et", "simone", "de", "beauvoir", "ou", "encore", "jorge", "sempr\u00fan", "sans", "jamais", "adh\u00e9rer", "au", "parti", "communiste", "fran\u00e7ais", "il", "lui", "fait", "n\u00e9anmoins", "de", "g\u00e9n\u00e9reux", "dons", "montand", "et", "signoret", "figurent", "ainsi", "parmi", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "compagnons", "de", "route", "du", "parti", "ils", "signent", "par", "exemple", "l'appel", "de", "stockholm", "en", "p\u00e9tition", "contre", "l'arme", "atomique", "malgr\u00e9", "ses", "liens", "avec", "le", "parti", "montand", "n'a", "pourtant", "jamais", "chant\u00e9", "\u00e0", "la", "f\u00eate", "de", "l'humanit\u00e9", "sa", "proximit\u00e9", "avec", "les", "milieux", "communistes", "lui", "vaut", "d'\u00eatre", "fich\u00e9", "et", "suivi", "par", "les", "renseignements", "g\u00e9n\u00e9raux", "et", "d'y", "disposer", "d'un", "num\u00e9ro", "de", "dossier", "d\u00e8s", "ce", "courant", "transpara\u00eet", "dans", "ses", "uvres", "l'origine", "prol\u00e9tarienne", "d'yves", "montand", "appel\u00e9", "parfois", "le", "prolo", "chantant", "est", "exploit\u00e9e", "dans", "des", "chansons", "r\u00e9alistes", "j'aime", "fl\u00e2ner", "sur", "les", "grands", "boulevards", "luna", "park", "l'\u00e9poque", "de", "l'apr\u00e8sguerre", "est", "aux", "chansons", "et", "films", "sur", "le", "peuple", "le", "souvenir", "du", "front", "populaire", "et", "la", "mise", "en", "avant", "d'un", "paris", "ouvrier", "que", "montand", "parvient", "\u00e0", "incarner", "plus", "tard", "en", "tant", "qu'acteur", "il", "cr\u00e9e", "au", "th\u00e9\u00e2tre", "avec", "simone", "signoret", "la", "version", "fran\u00e7aise", "des", "sorci\u00e8res", "de", "salem", "all\u00e9gorie", "du", "maccarthysme", "qu'il", "reprend", "ensuite", "au", "cin\u00e9ma", "dans", "z", "costagavras", "lui", "fait", "tenir", "le", "r\u00f4le", "du", "d\u00e9put\u00e9", "de", "gauche", "grig\u00f3ris", "lambr\u00e1kis", "dont", "l'assassinat", "par", "l'extr\u00eamedroite", "est", "\u00e0", "l'origine", "du", "coup", "d'\u00e9tat", "instaurant", "la", "dictature", "des", "colonels", "en", "gr\u00e8ce", "la", "r\u00e9pression", "de", "l'insurrection", "de", "budapest", "et", "la", "r\u00e9v\u00e9lation", "des", "crimes", "de", "staline", "en", "\u00e9rodent", "une", "premi\u00e8re", "fois", "ses", "convictions", "en", "plus", "d'une", "tourn\u00e9e", "en", "europe", "de", "l'est", "qui", "\u00e9branle", "sa", "vision", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "sovi\u00e9tique", "il", "adopte", "une", "position", "critique", "vis\u00e0vis", "du", "communisme", "suivant", "son", "ami", "jorge", "sempr\u00fan", "qui", "\u00e9crit", "certains", "de", "ses", "films", "son", "opinion", "reste", "toutefois", "discr\u00e8te", "par", "fid\u00e9lit\u00e9", "pour", "son", "p\u00e8re", "croyant", "d'abord", "\u00e0", "une", "possible", "r\u00e9forme", "du", "communisme", "il", "rompt", "d\u00e9finitivement", "du", "parti", "et", "de", "l'id\u00e9ologie", "au", "moment", "de", "l'\u00e9crasement", "du", "printemps", "de", "prague", "en", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "son", "p\u00e8re", "perdant", "au", "passage", "tout", "rapport", "avec", "son", "fr\u00e8re", "julien", "d\u00e8s", "lors", "yves", "montand", "met", "en", "avant", "son", "reniement", "du", "stalinisme", "tout", "en", "poursuivant", "son", "engagement", "\u00e0", "gauche", "hors", "du", "communisme", "ses", "chansons", "abandonnent", "le", "terrain", "politique", "pour", "se", "recentrer", "sur", "les", "th\u00e8mes", "les", "plus", "traditionnels", "du", "charme", "des", "sentiments", "de", "convention", "et", "de", "la", "nostalgie", "au", "cin\u00e9ma", "apr\u00e8s", "le", "r\u00e9quisitoire", "contre", "le", "r\u00e9gime", "grec", "costagavras", "continue", "de", "d\u00e9noncer", "les", "totalitarismes", "de", "droite", "comme", "de", "gauche", "dans", "l'aveu", "montand", "incarne", "le", "viceministre", "tch\u00e9coslovaque", "artur", "london", "incarc\u00e9r\u00e9", "par", "le", "r\u00e9gime", "communiste", "lors", "des", "proc\u00e8s", "de", "prague", "l'acteur", "expiant", "par", "la", "fiction", "et", "la", "douleur", "du", "tournage", "ses", "illusions", "pass\u00e9es", "dans", "\u00e9tat", "de", "si\u00e8ge", "il", "incarne", "un", "agent", "am\u00e9ricain", "inspir\u00e9", "de", "dan", "mitrione", "conseiller", "d'un", "r\u00e9gime", "militaire", "sudam\u00e9ricain", "enlev\u00e9", "par", "l'extr\u00eame", "gauche", "en", "apr\u00e8s", "le", "coup", "d'\u00e9tat", "de", "pinochet", "le", "chanteur", "d\u00e9cide", "brutalement", "de", "remonter", "sur", "sc\u00e8ne", "par", "soutien", "au", "peuple", "chilien", "d\u00e9marche", "film\u00e9e", "par", "chris", "marker", "dans", "la", "solitude", "du", "chanteur", "de", "fond", "il", "met", "ainsi", "sa", "notori\u00e9t\u00e9", "au", "service", "de", "causes", "plus", "consensuelles", "m\u00e9dicales", "humanitaires", "ou", "politiques", "dans", "les", "ann\u00e9es", "ferme", "opposant", "au", "parti", "communiste", "il", "critique", "l'entr\u00e9e", "des", "ministres", "communistes", "au", "gouvernement", "soutient", "l'installation", "des", "fus\u00e9es", "am\u00e9ricaines", "en", "allemagne", "de", "l'ouest", "et", "l'intervention", "fran\u00e7aise", "au", "tchad", "et", "s'engage", "en", "faveur", "du", "syndicat", "polonais", "solidarno", "de", "lech", "wasa", "il", "conna\u00eet", "un", "revirement", "id\u00e9ologique", "et", "adh\u00e8re", "au", "courant", "d'id\u00e9es", "du", "lib\u00e9ralisme", "qui", "arrive", "alors", "en", "france", "promu", "par", "le", "courant", "de", "pens\u00e9e", "there", "is", "no", "alternative", "dans", "l'\u00e9mission", "t\u00e9l\u00e9", "p\u00e9dagogique", "vive", "la", "crise", "!", "f\u00e9vrier", "suivie", "par", "millions", "de", "personnes", "il", "pr\u00f4ne", "un", "capitalisme", "lib\u00e9ral", "tout", "en", "avouant", "ne", "rien", "conna\u00eetre", "\u00e0", "l\u00e9conomie", "l'historienne", "gw\u00e9na\u00eblle", "le", "gras", "consid\u00e8re", "qu'il", "devient", "le", "prototype", "des", "stars", "politiques", "selon", "l'universitaire", "michel", "p", "schmitt", "montand", "endosse", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "le", "personnage", "de", "l'artiste", "engag\u00e9", "transform\u00e9", "en", "moraliste", "grisonnant", "pourfendeur", "de", "l'oppression", "et", "d\u00e9fenseur", "tous", "azimuts", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "dont", "le", "discours", "peut", "s'autol\u00e9gitimer", "de", "la", "reconnaissance", "bruyante", "de", "ses", "erreurs", "pass\u00e9es", "la", "popularit\u00e9", "de", "ses", "interventions", "m\u00e9diatiques", "est", "telle", "que", "l'hypoth\u00e8se", "d'une", "entr\u00e9e", "en", "politique", "est", "avanc\u00e9e", "allant", "jusqu'\u00e0", "une", "potentielle", "candidature", "\u00e0", "l'\u00e9lection", "pr\u00e9sidentielle", "de", "l'\u00e9rigeant", "en", "une", "sorte", "de", "ronald", "reagan", "fran\u00e7ais", "malgr\u00e9", "ses", "engagements", "et", "soutiens", "publics", "il", "n'a", "jamais", "appartenu", "\u00e0", "un", "parti", "politique", "mais", "est", "militant", "des", "droits", "de", "l'homme", "et", "du", "mouvement", "de", "la", "paix", "post\u00e9rit\u00e9", "enqu\u00eates", "et", "r\u00e9v\u00e9lations", "posthumes", "en", "anne", "drossart", "excom\u00e9dienne", "engage", "une", "action", "en", "recherche", "de", "paternit\u00e9", "au", "nom", "de", "sa", "fille", "aurore", "n\u00e9e", "le", "octobre", "pour", "d\u00e9montrer", "que", "l'acteur", "est", "le", "p\u00e8re", "d'aurore", "en", "avril", "le", "tribunal", "de", "paris", "demande", "une", "analyse", "sanguine", "mais", "yves", "montand", "refuse", "de", "son", "vivant", "de", "se", "soumettre", "\u00e0", "cette", "expertise", "biologique", "et", "conteste", "la", "validit\u00e9", "des", "t\u00e9moignages", "sugg\u00e9rant", "des", "relations", "stables", "et", "continues", "entre", "lui", "et", "anne", "drossart", "ce", "refus", "des", "t\u00e9moignages", "dont", "celui", "de", "claude", "sautet", "entra\u00eene", "l'ouverture", "d'une", "instruction", "p\u00e9nale", "qui", "conclut", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "apr\u00e8s", "le", "d\u00e9c\u00e8s", "d'yves", "montand", "\u00e0", "l'existence", "confirm\u00e9e", "de", "cette", "relation", "le", "tribunal", "de", "grande", "instance", "de", "paris", "par", "un", "jugement", "du", "septembre", "tirant", "les", "cons\u00e9quences", "probatoires", "d'un", "tel", "refus", "et", "s'appuyant", "sur", "les", "conclusions", "de", "l'instruction", "p\u00e9nale", "ainsi", "que", "sur", "la", "grande", "ressemblance", "de", "la", "jeune", "fille", "d\u00e9clare", "la", "paternit\u00e9", "d'yves", "montand", "les", "ayants", "droit", "d'yves", "montand", "catherine", "all\u00e9gret", "et", "carole", "amiel", "saisissent", "la", "cour", "d'appel", "deux", "ans", "plus", "tard", "en", "pour", "obtenir", "la", "r\u00e9formation", "de", "la", "d\u00e9cision", "toutes", "les", "parties", "au", "proc\u00e8s", "sollicitent", "du", "juge", "que", "soit", "autoris\u00e9e", "une", "expertise", "comparative", "d'adn", "postmortem", "cette", "d\u00e9cision", "fait", "suite", "au", "pr\u00e9l\u00e8vement", "biologique", "entre", "drossart", "et", "valentin", "livi", "qui", "a", "conclu", "avec", "une", "marge", "d'erreur", "de", "\u00e0", "la", "nonpaternit\u00e9", "le", "r\u00e9sultat", "est", "contest\u00e9", "par", "anne", "drossart", "les", "experts", "d\u00e9clarent", "que", "seuls", "les", "tissus", "de", "l'acteurchanteur", "peuvent", "apporter", "la", "certitude", "absolue", "sa", "d\u00e9pouille", "est", "exhum\u00e9e", "nuitamment", "le", "mars", "pour", "\u00eatre", "pr\u00e9lev\u00e9", "\u00e0", "l'institut", "m\u00e9dicol\u00e9gal", "l'exhumation", "\u00e9meut", "fortement", "l'opinion", "publique", "et", "divise", "les", "juristes", "le", "juin", "trois", "experts", "remettent", "\u00e0", "la", "cour", "d'appel", "de", "paris", "leur", "rapport", "concluant", "\u00e0", "la", "nonpaternit\u00e9", "dyves", "montand", "les", "drossart", "d\u00e9fendus", "par", "gilbert", "collard", "se", "pourvoient", "en", "cassation", "en", "le", "pourvoi", "est", "rejet\u00e9", "en", "cl\u00f4turant", "d\u00e9finitivement", "la", "proc\u00e9dure", "en", "son", "petitfils", "adoptif", "benjamin", "castaldi", "dans", "son", "livre", "maintenant", "il", "faudra", "tout", "se", "dire", "soutient", "qu'il", "y", "aurait", "eu", "une", "liaison", "amoureuse", "filialement", "perturbante", "\u00e0", "la", "fois", "dite", "et", "non", "dite", "et", "connue", "de", "signoret", "entre", "yves", "montand", "et", "sa", "m\u00e8re", "catherine", "castaldi", "n\u00e9e", "all\u00e9gret", "fille", "de", "simone", "signoret", "\u00e9lev\u00e9e", "par", "montand", "et", "tout", "juste", "majeure", "en", "quatre", "mois", "apr\u00e8s", "les", "affirmations", "de", "son", "fils", "benjamin", "castaldi", "catherine", "all\u00e9gret", "\u00e9voque", "ladite", "relation", "avec", "son", "p\u00e8re", "adoptif", "dans", "un", "livre", "intitul\u00e9", "un", "monde", "\u00e0", "l'envers", "dans", "lequel", "elle", "\u00e9crit", "qu'il", "se", "serait", "livr\u00e9", "\u00e0", "des", "attouchements", "sur", "elle", "au", "moins", "une", "fois", "quand", "elle", "\u00e9tait", "enfant", "et", "qu'il", "aurait", "longtemps", "gard\u00e9", "plus", "tard", "une", "attitude", "plus", "qu'\u00e9quivoque", "\u00e0", "son", "\u00e9gard", "en", "r\u00e9action", "carole", "amiel", "et", "valentin", "livi", "accompagn\u00e9s", "d'une", "soixantaine", "de", "personnalit\u00e9s", "dont", "alain", "delon", "et", "line", "renaud", "viennent", "rendre", "hommage", "\u00e0", "yves", "montand", "sur", "sa", "tombe", "ces", "d\u00e9clarations", "isolent", "la", "branche", "all\u00e9gretcastaldi", "d'une", "partie", "du", "reste", "de", "l'entourage", "et", "de", "la", "famille", "de", "montand", "hommages", "georges", "perec", "le", "cite", "dans", "son", "souvenir", "no", "de", "je", "me", "souviens", "je", "me", "souviens", "que", "c'est", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "\u00e9dith", "piaf", "que", "les", "compagnons", "de", "la", "chanson", "eddie", "constantine", "et", "yves", "montand", "d\u00e9but\u00e8rent", "quoi", "en", "la", "ville", "de", "paris", "baptise", "promenade", "signoretmontand", "une", "voie", "longeant", "le", "bassin", "de", "la", "villettele", "th\u00e9\u00e2tre", "yvesmontand", "en", "italie", "filmographie", "cin\u00e9ma", "longs", "m\u00e9trages", "le", "pr\u00e9nom", "c\u00e9sar", "est", "plusieurs", "fois", "pr\u00e9sent", "dans", "sa", "filmographie", "on", "peut", "citer", "par", "ordre", "chronologique", "le", "baron", "c\u00e9sar", "du", "diable", "par", "la", "queue", "de", "philippe", "de", "broca", "dans", "la", "folie", "des", "grandeurs", "de", "g\u00e9rard", "oury", "il", "est", "blaze", "le", "valet", "de", "don", "salluste", "louis", "de", "fun\u00e8s", "lequel", "lui", "fait", "endosser", "lidentit\u00e9", "du", "brigand", "c\u00e9sar", "c\u00e9sar", "le", "macho", "craquant", "de", "c\u00e9sar", "et", "rosalie", "de", "claude", "sautet", "avec", "rosalieromy", "schneider", "et", "enfin", "le", "papet", "c\u00e9sar", "soubeyran", "de", "marcel", "pagnol", "dans", "les", "films", "de", "claude", "berri", "jean", "de", "florette", "et", "manon", "des", "sources", "courts", "et", "moyens", "m\u00e9trages", "boxoffice", "yves", "montand", "cumule", "entr\u00e9es", "sur", "films", "r\u00e9pertori\u00e9s", "au", "box", "office", "en", "france", "\u00e0", "paris", "le", "salaire", "de", "la", "peur", "reste", "son", "meilleur", "chiffre", "avec", "entr\u00e9es", "ses", "films", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9galement", "export\u00e9s", "principalement", "en", "italie", "depuis", "le", "succ\u00e8s", "du", "salaire", "de", "la", "peur", "qui", "fera", "finalement", "entr\u00e9es", "exploitation", "dabord", "sporadique", "puis", "de", "plus", "en", "plus", "r\u00e9guli\u00e8re", "en", "espagne", "de", "mani\u00e8re", "r\u00e9guli\u00e8re", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "compartiment", "tueursgrand", "prix", "reste", "lun", "de", "ses", "plus", "beaux", "succ\u00e8s", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "avec", "en", "espagne", "et", "en", "italie", "dans", "le", "tableau", "sont", "comptabilis\u00e9es", "et", "class\u00e9es", "les", "entr\u00e9es", "france", "des", "films", "auxquels", "yves", "montand", "a", "particip\u00e9", "pour", "certains", "films", "lann\u00e9e", "de", "comptabilisation", "diff\u00e8re", "avec", "lann\u00e9e", "de", "tournage", "et", "de", "production", "pour", "des", "raisons", "de", "sortie", "et", "dexploitation", "en", "salle", "diff\u00e9r\u00e9e", "discographie", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "chevalier", "bayard", "op\u00e9rette", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "alfred", "pasquali", "alhambra", "les", "sorci\u00e8res", "de", "salem", "d'arthur", "miller", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "raymond", "rouleau", "th\u00e9\u00e2tre", "sarahbernhardt", "des", "clowns", "par", "milliers", "d'herb", "gardner", "mise", "en", "sc\u00e8ne", "raymond", "rouleau", "th\u00e9\u00e2tre", "du", "gymnase", "publication", "yves", "montand", "du", "soleil", "plein", "la", "t\u00eate", "souvenirs", "recueillis", "par", "jean", "denys", "les", "\u00e9diteurs", "fran\u00e7ais", "r\u00e9unis", "distinctions", "r\u00e9compenses", "festival", "international", "du", "film", "de", "karlovy", "vary", "meilleur", "acteur", "pour", "les", "sorci\u00e8res", "de", "salem", "prix", "collectif", "remport\u00e9", "avec", "simone", "signoret", "et", "myl\u00e8ne", "demongeot", "primetime", "emmy", "awards", "meilleure", "prestation", "individuelle", "pour", "une", "\u00e9mission", "de", "vari\u00e9t\u00e9s", "ou", "musicale", "pour", "yves", "montand", "on", "broadway", "sur", "abc", "david", "di", "donatello", "david", "di", "donatello", "du", "meilleur", "acteur", "\u00e9tranger", "pour", "c\u00e9sar", "et", "rosalie", "ex\u00e6quo", "avec", "laurence", "olivier", "pour", "le", "limier", "bambi", "pour", "le", "sauvage", "partag\u00e9", "avec", "catherine", "deneuve", "festival", "du", "film", "de", "taormine", "meilleur", "acteur", "pour", "police", "python", "hommage", "au", "gala", "du", "film", "at", "lincoln", "center", "nominations", "bafa", "meilleur", "acteur", "\u00e9tranger", "pour", "le", "milliardaire", "national", "society", "of", "film", "critics", "awards", "meilleur", "acteur", "pour", "la", "guerre", "est", "finie", "ex\u00e6quo", "avec", "marcello", "mastroianni", "new", "york", "film", "critics", "circle", "awards", "meilleur", "acteur", "pour", "la", "guerre", "est", "finie", "c\u00e9sar", "meilleur", "acteur", "pour", "i", "comme", "icare", "c\u00e9sar", "meilleur", "acteur", "pour", "gar\u00e7on", "!", "bafa", "british", "academy", "film", "award", "du", "meilleur", "acteur", "pour", "jean", "de", "florette", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "promenade", "signoretmontand", "paris", "montand", "le", "film", "la", "bicyclette", "les", "vacances", "de", "monsieur", "hulot", "bibliographie", "ysabel", "saiah", "montand", "yves", "\u00e9ditions", "du", "sciapode", "jorge", "sempr\u00fan", "montand", "la", "vie", "continue", "parisparis", "\u00e9ditions", "deno\u00ebl", "et", "joseph", "clims", "\u00e9diteur", "avril", "p", "isbn", "et", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "herv\u00e9", "hamon", "et", "patrick", "rotman", "tu", "vois", "je", "n'ai", "pas", "oubli\u00e9", "seuil", "fayard", "p", "isbn", "herv\u00e9", "hamon", "et", "patrick", "rotman", "montand", "raconte", "montand", "r\u00e9cit", "recueilli", "au", "cours", "de", "l'\u00e9laboration", "du", "livre", "tu", "vois", "je", "n'ai", "rien", "oubli\u00e9", "\u00e9ditions", "du", "seuil", "carole", "amiel", "lettres", "\u00e0", "montand", "agn\u00e8s", "michaux", "les", "sentiments", "flammarionj'ai", "lu", "montand", "par", "montand", "confidences", "et", "entretiens", "pr\u00e9sent\u00e9s", "par", "carole", "amiel", "paris", "nouveau", "monde", "\u00e9ditions", "emmanuel", "bonini", "le", "v\u00e9ritable", "yves", "montand", "pygmalion", "isbn", "richard", "desneux", "yves", "montand", "l'artiste", "engag\u00e9", "favre", "documentaire", "yves", "jeuland", "et", "vincent", "josse", "montand", "est", "\u00e0", "nous", "sur", "francetv", "documentaire", "s\u00e9lectionn\u00e9", "au", "festival", "de", "cannes", "en", "dans", "cannes", "classics", "liens", "externes", "site", "officiel", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "allmusic", "discografia", "nazionale", "della", "canzone", "italiana", "discography", "of", "american", "historical", "recordings", "discogs", "lastfm", "munzinger", "pop", "musicbrainz", "muziekweb", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "africultures", "allmovie", "allocin\u00e9", "american", "film", "institute", "cin\u00e9ressources", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "internet", "broadway", "database", "ressource", "relative", "aux", "beauxarts", "national", "portrait", "gallery", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "vie", "publique", "maitron", "ressource", "relative", "\u00e0", "la", "recherche", "isidore", "radioscopie", "d'yves", "montand", "vid\u00e9o", "sur", "inafr", "france", "inter", "mai", "portail", "du", "cin\u00e9ma", "fran\u00e7ais", "portail", "de", "la", "musique", "portail", "du", "jazz", "portail", "de", "marseille", "portail", "de", "litalie"]