["yves", "mathieusaintlaurent", "dit", "yves", "saint", "laurent", "ou", "ysl", "n\u00e9", "le", "er", "ao\u00fbt", "\u00e0", "oran", "en", "alg\u00e9rie", "alors", "fran\u00e7aise", "et", "mort", "le", "er", "juin", "\u00e0", "paris", "est", "un", "des", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "grands", "couturiers", "fran\u00e7ais", "cr\u00e9ateur", "de", "collections", "de", "haute", "couture", "qui", "ont", "marqu\u00e9", "l'histoire", "de", "la", "mode", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "issu", "d'une", "famille", "de", "notables", "alsaciens", "\u00e9tablie", "en", "alg\u00e9rie", "\u00e0", "partir", "de", "yves", "mathieusaintlaurent", "passe", "sa", "jeunesse", "\u00e0", "oran", "puis", "vient", "\u00e0", "paris", "travailler", "chez", "dior", "ses", "dons", "de", "dessinateur", "et", "de", "cr\u00e9ateur", "le", "font", "choisir", "pour", "remplacer", "christian", "dior", "lorsque", "celuici", "meurt", "subitement", "yves", "saint", "laurent", "conna\u00eet", "le", "triomphe", "\u00e0", "l'\u00e2ge", "de", "vingtetun", "ans", "avec", "la", "collection", "trap\u00e8ze", "quelques", "ann\u00e9es", "plus", "tard", "il", "fonde", "sa", "propre", "entreprise", "avec", "pierre", "berg\u00e9", "sa", "premi\u00e8re", "collection", "de", "haute", "couture", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "en", "elle", "sera", "suivie", "par", "plusieurs", "innovations", "marquantes", "la", "robe", "mondrian", "la", "collection", "pop", "art", "qui", "rappellent", "son", "go\u00fbt", "pour", "l'art", "le", "smoking", "et", "le", "tailleurpantalon", "h\u00e9rit\u00e9s", "du", "vestiaire", "masculin", "la", "saharienne", "v\u00eatement", "fonctionnel", "qu'il", "transforme", "en", "v\u00eatement", "chic", "les", "cuissardes", "et", "les", "blouses", "transparentes", "qui", "font", "couler", "tant", "d'encre", "dans", "la", "presse", "en", "pleine", "r\u00e9volution", "sexuelle", "dans", "les", "ann\u00e9es", "la", "collection", "lib\u00e9ration", "fait", "scandale", "par", "la", "suite", "plusieurs", "autres", "d\u00e9fil\u00e9s", "rendent", "hommage", "aux", "peintres", "tels", "que", "matisse", "ou", "van", "gogh", "\u00e0", "ses", "inspirations", "lointaines", "comme", "la", "russie", "avec", "la", "collection", "op\u00e9raballetsrusses", "ou", "lasie", "collection", "symbolis\u00e9e", "par", "le", "parfum", "opium", "il", "est", "le", "premier", "\u00e0", "engager", "pour", "ses", "d\u00e9fil\u00e9s", "des", "mannequins", "d'origine", "asiatique", "ou", "africaine", "moderniste", "et", "en", "phase", "avec", "son", "\u00e9poque", "il", "cr\u00e9e", "sa", "ligne", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "de", "luxe", "sous", "le", "nom", "de", "saint", "laurent", "rive", "gauche", "qui", "devient", "un", "exemple", "pour", "de", "nombreux", "autres", "couturiers", "il", "connait", "simultan\u00e9ment", "les", "exc\u00e8s", "de", "l'alcool", "de", "la", "drogue", "des", "m\u00e9dicaments", "ses", "faux", "amis", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "pr\u00e9sente", "la", "collection", "picasso", "nouvelle", "r\u00e9f\u00e9rence", "\u00e0", "l'art", "graphique", "durant", "ces", "ann\u00e9es", "son", "entreprise", "se", "d\u00e9veloppe", "gr\u00e2ce", "au", "succ\u00e8s", "des", "parfums", "des", "cosm\u00e9tiques", "et", "des", "accessoires", "de", "mode", "il", "est", "alors", "r\u00e9compens\u00e9", "d'un", "oscar", "de", "la", "mode", "\u00e0", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "lass\u00e9", "de", "concevoir", "du", "pr\u00eat\u00e0porter", "il", "se", "concentre", "sur", "la", "haute", "couture", "qu'il", "abandonne", "\u00e0", "son", "tour", "en", "perp\u00e9tuellement", "inspir\u00e9", "par", "les", "femmes", "de", "victoire", "doutreleau", "\u00e0", "betty", "catroux", "de", "catherine", "deneuve", "\u00e0", "katoucha", "niane", "yves", "saint", "laurent", "laisse", "\u00e0", "sa", "mort", "en", "un", "h\u00e9ritage", "majeur", "pour", "la", "mode", "ainsi", "que", "de", "nombreux", "classiques", "de", "la", "garderobe", "f\u00e9minine", "les", "mus\u00e9es", "le", "cin\u00e9ma", "ou", "les", "\u00e9diteurs", "ne", "cessent", "de", "lui", "rendre", "hommage", "compagnon", "de", "pierre", "berg\u00e9", "qu'il", "a", "rencontr\u00e9", "en", "janvier", "il", "se", "pacse", "avec", "lui", "en", "quelques", "jours", "avant", "de", "mourir", "biographie", "origines", "familiales", "la", "famille", "mathieu", "d'alsace", "alexandre", "mathieu", "originaire", "de", "metz", "qui", "a", "si\u00e9g\u00e9", "au", "conseil", "souverain", "de", "colmar", "cr\u00e9\u00e9", "apr\u00e8s", "l'union", "de", "l'alsace", "\u00e0", "la", "france", "en", "ainsi", "que", "sa", "femme", "jeanne", "fran\u00e7oise", "de", "faviers", "sont", "\u00e0", "l'origine", "des", "deux", "branches", "de", "l'importante", "famille", "de", "juristes", "des", "mathieu", "d'alsace", "la", "branche", "cadette", "fix\u00e9e", "\u00e0", "strasbourg", "des", "mathieu", "de", "faviers", "dont", "sont", "issus", "les", "trois", "fr\u00e8res", "jeanmichel", "mathieufaviers", "fran\u00e7oisjacquesantoine", "mathieu", "de", "reichshoffen", "et", "philippega\u00e9tan", "mathieu", "de", "faviers", "fait", "baron", "sous", "la", "restauration", "ainsi", "que", "fran\u00e7oise", "h\u00e9l\u00e8ne", "mathieu", "de", "faviers", "grandm\u00e8re", "de", "jules", "massenet", "la", "branche", "a\u00een\u00e9e", "des", "mathieu", "de", "heidolsheim", "principalement", "illustr\u00e9e", "par", "joseph", "ignace", "cousin", "germain", "des", "pr\u00e9c\u00e9dents", "et", "beaup\u00e8re", "de", "claude", "fran\u00e7ois", "de", "m\u00e9neval", "maire", "de", "saintforget", "ch\u00e2telain", "de", "mauvi\u00e8res", "fait", "baron", "de", "l'empire", "baron", "de", "mauvi\u00e8res", "par", "napol\u00e9on", "dont", "il", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "notaire", "ainsi", "que", "le", "tuteur", "de", "son", "fils", "naturel", "charles", "l\u00e9onc'est", "du", "fr\u00e8re", "a\u00een\u00e9", "du", "baron", "de", "mauvi\u00e8res", "michel", "l\u00e9onard", "avocat", "au", "conseil", "souverain", "d'alsace", "puis", "conseiller", "\u00e0", "la", "cour", "d'appel", "de", "colmar", "que", "descend", "le", "rameau", "mathieu", "dit", "saintlaurent", "alli\u00e9", "aux", "veron", "la", "famille", "mathieusaintlaurent", "d'alg\u00e9rie", "son", "petitfils", "charles", "jules", "mathieu", "dit", "saintlaurent", "avocat", "et", "adjoint", "au", "maire", "de", "colmar", "quitte", "l'alsace", "apr\u00e8s", "son", "annexion", "\u00e0", "l'empire", "allemand", "afin", "de", "rester", "fran\u00e7ais", "et", "choisit", "de", "s'\u00e9tablir", "\u00e0", "oran", "son", "\u00e9pouse", "\u00e9milie", "n\u00e9e", "leblond", "a", "\u00e9t\u00e9", "choisie", "comme", "mod\u00e8le", "par", "auguste", "bartholdi", "comme", "mod\u00e8le", "pour", "la", "statue", "de", "l'oc\u00e9anie", "de", "sa", "fontaine", "des", "cinq", "continents", "\u00e0", "colmar", "en", "raison", "de", "ses", "ascendances", "am\u00e9rindiennes", "mexicaines", "leur", "fils", "jules", "henri", "mathieusaintlaurent", "devient", "avocat", "et", "fait", "construire", "une", "maison", "familiale", "au", "n\u00b0", "de", "la", "rue", "stora", "en", "il", "\u00e9pouse", "jos\u00e9phine", "charrin", "ils", "ont", "plusieurs", "enfants", "dont", "en", "charles", "le", "p\u00e8re", "d'yves", "enfance", "et", "formation", "yves", "est", "le", "fils", "de", "charles", "mathieusaintlaurent", "pr\u00e9sident", "d'une", "compagnie", "d'assurances", "qui", "poss\u00e8de", "aussi", "une", "cha\u00eene", "de", "salles", "de", "cin\u00e9ma", "implant\u00e9e", "dans", "les", "pays", "dafrique", "du", "nord", "fran\u00e7aise", "l'alg\u00e9rie", "et", "les", "protectorats", "du", "maroc", "et", "de", "la", "tunisie", "sa", "m\u00e8re", "lucienne", "wilbaux", "elle", "aussi", "n\u00e9e", "\u00e0", "oran", "est", "la", "fille", "de", "l'ing\u00e9nieur", "belge", "edmond", "wilbaux", "et", "de", "marianne", "\u00e9milie", "muller", "issue", "d'un", "viol", "et", "victime", "d'incestepas", "clair", "ce", "qui", "hantera", "par", "la", "suite", "yves", "saint", "laurent", "selon", "sa", "ni\u00e8ce", "marianne", "vic", "outre", "yves", "n\u00e9", "en", "ils", "ont", "deux", "filles", "mich\u00e8le", "et", "brigitte", "yves", "fr\u00e9quente", "le", "lyc\u00e9e", "lamorici\u00e8re", "il", "re\u00e7oit", "de", "sa", "m\u00e8re", "le", "go\u00fbt", "pour", "les", "choses", "de", "la", "mode", "en", "il", "vient", "\u00e0", "paris", "suivre", "les", "cours", "de", "l\u00e9cole", "de", "la", "chambre", "syndicale", "de", "la", "couture", "parisienne", "les", "ann\u00e9es", "dior", "en", "il", "est", "pr\u00e9sent\u00e9", "par", "michel", "de", "brunhoff", "directeur", "de", "vogue", "france", "\u00e0", "christian", "dior", "qui", "lengage", "comme", "assistant", "\u00e0", "la", "mort", "de", "ce", "dernier", "en", "saint", "laurent", "prend", "la", "direction", "artistique", "de", "la", "maison", "dior", "il", "pr\u00e9sente", "sa", "premi\u00e8re", "collection", "trap\u00e8ze", "en", "janvier", "elle", "conna\u00eet", "un", "immense", "succ\u00e8s", "appel\u00e9", "\u00e0", "faire", "son", "service", "militaire", "et", "hospitalis\u00e9", "au", "valdegr\u00e2ce", "pour", "d\u00e9pression", "il", "est", "licenci\u00e9", "par", "la", "maison", "christian", "dior", "en", "et", "remplac\u00e9", "par", "marc", "bohan", "la", "maison", "yves", "saint", "laurent", "yves", "saint", "laurent", "d\u00e9cide", "en", "association", "avec", "pierre", "berg\u00e9", "quil", "a", "rencontr\u00e9", "en", "de", "cr\u00e9er", "sa", "propre", "maison", "de", "couture", "gr\u00e2ce", "au", "soutien", "financier", "du", "milliardaire", "am\u00e9ricain", "j", "mack", "robinson", "en", "les", "deux", "hommes", "font", "\u00e9galement", "appel", "au", "graphiste", "cassandre", "en", "pour", "la", "r\u00e9alisation", "du", "logo", "de", "la", "marque", "la", "premi\u00e8re", "collection", "est", "pr\u00e9sent\u00e9e", "le", "janvier", "au", "bis", "rue", "spontini", "\u00e0", "paris", "ils", "y", "resteront", "douze", "ann\u00e9es", "durant", "lesquelles", "yves", "saint", "laurent", "cr\u00e9era", "le", "vestiaire", "de", "la", "femme", "moderne", "il", "r\u00e9invente", "le", "caban", "et", "le", "trenchcoat", "d\u00e8s", "instaure", "pour", "les", "femmes", "le", "premier", "smoking", "en", "la", "saharienne", "et", "le", "premier", "tailleurpantalon", "en", "les", "premi\u00e8res", "transparences", "et", "la", "premi\u00e8re", "combinaisonpantalon", "en", "en", "se", "servant", "des", "codes", "masculins", "il", "apporte", "aux", "femmes", "lassurance", "laudace", "et", "le", "pouvoir", "tout", "en", "pr\u00e9servant", "leur", "f\u00e9minit\u00e9", "son", "regret", "atil", "affirm\u00e9", "est", "de", "ne", "pas", "avoir", "invent\u00e9", "le", "jean", "saint", "laurent", "souhaite", "habiller", "toutes", "les", "femmes", "et", "pas", "seulement", "les", "riches", "clientes", "de", "haute", "couture", "sa", "boutique", "saint", "laurent", "rive", "gauche", "ouverte", "en", "\u00e0", "paris", "est", "la", "premi\u00e8re", "boutique", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "portant", "le", "nom", "dun", "grand", "couturier", "les", "collections", "dessin\u00e9es", "sp\u00e9cifiquement", "pour", "le", "pr\u00eat\u00e0porter", "sont", "r\u00e9alis\u00e9es", "par", "un", "industriel", "ext\u00e9rieur", "le", "succ\u00e8s", "est", "imm\u00e9diat", "des", "boutiques", "ouvrent", "partout", "en", "france", "\u00e0", "newyork", "en", "\u00e0", "londres", "en", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "que", "la", "premi\u00e8re", "boutique", "homme", "depuis", "la", "fin", "des", "ann\u00e9es", "et", "tout", "au", "long", "de", "sa", "carri\u00e8re", "yves", "saint", "laurent", "cr\u00e9e", "\u00e9galement", "des", "costumes", "pour", "le", "th\u00e9\u00e2tre", "le", "ballet", "et", "le", "cin\u00e9ma", "il", "collabore", "avec", "roland", "petit", "d\u00e8s", "en", "dessinant", "les", "costumes", "du", "ballet", "cyrano", "de", "bergerac", "puis", "avec", "claude", "r\u00e9gy", "jeanlouis", "barrault", "luis", "bu\u00f1uel", "fran\u00e7ois", "truffaut", "alain", "resnais", "stavisky", "et", "habille", "jean", "marais", "zizi", "jeanmaire", "arletty", "jeanne", "moreau", "claudia", "cardinale", "la", "panth\u00e8re", "rose", "isabelle", "adjani", "catherine", "deneuve", "avec", "qui", "il", "tisse", "une", "amiti\u00e9", "fid\u00e8le", "et", "qu'il", "appelle", "son", "porte", "bonheur", "il", "est", "l'un", "des", "premiers", "cr\u00e9ateurs", "\u00e0", "faire", "d\u00e9filer", "des", "mannequins", "noires", "fidelia", "devient", "la", "premi\u00e8re", "en", "suivent", "katoucha", "niane", "amalia", "vairelli", "pat", "cleveland", "rebecca", "ayoko", "ou", "iman", "ses", "autres", "muses", "sont", "victoire", "qui", "fut", "l'un", "de", "ses", "premiers", "mannequins", "connue", "chez", "dior", "betty", "catroux", "avec", "laquelle", "il", "se", "sentait", "jumeau", "il", "est", "le", "parrain", "de", "sa", "fille", "claude", "danielle", "luquet", "de", "saint", "germain", "paloma", "picasso", "qui", "lui", "inspire", "la", "controvers\u00e9e", "collection", "lib\u00e9ration", "et", "que", "pierre", "berg\u00e9", "reconnait", "comme", "unique", "muse", "loulou", "de", "la", "falaise", "l'actrice", "talitha", "polgetty", "parmi", "les", "plus", "fameuses", "ambassadrices", "de", "la", "marque", "aupr\u00e8s", "de", "la", "jetset", "et", "de", "la", "bourgeoisie", "des", "ann\u00e9es", "au", "d\u00e9but", "des", "ann\u00e9es", "on", "compte", "les", "femmes", "du", "monde", "nan", "kempner", "ou", "diane", "boultingcasserley", "vandelly", "en", "yves", "saint", "laurent", "et", "pierre", "berg\u00e9", "installent", "la", "maison", "de", "couture", "au", "avenue", "marceau", "\u00e0", "paris", "o\u00f9", "saint", "laurent", "affirme", "son", "style", "dans", "ses", "collections", "de", "haute", "couture", "il", "rend", "hommage", "aux", "peintres", "en", "avec", "les", "robes", "mondrian", "en", "avec", "les", "robes", "pop", "art", "et", "son", "hommage", "important", "\u00e0", "lafrique", "en", "dans", "les", "ann\u00e9es", "il", "pr\u00e9sente", "des", "collectionshommage", "\u00e0", "picasso", "et", "\u00e0", "diaghilev", "et", "des", "hommages", "\u00e0", "matisse", "cocteau", "braque", "van", "gogh", "apollinaire", "dans", "les", "ann\u00e9es", "le", "er", "d\u00e9cembre", "et", "le", "er", "juin", "de", "chaque", "ann\u00e9e", "saint", "laurent", "s'installe", "\u00e0", "marrakech", "pour", "dessiner", "pendant", "quinze", "jours", "sa", "collection", "de", "haute", "couture", "le", "maroc", "quil", "a", "d\u00e9couvert", "en", "aura", "une", "grande", "influence", "sur", "son", "travail", "et", "ses", "couleurs", "tout", "comme", "ses", "voyages", "imaginaires", "le", "japon", "linde", "la", "russie", "la", "chine", "lespagne", "sont", "autant", "de", "sources", "dinspirations", "pour", "ses", "collections", "en", "il", "rach\u00e8te", "avec", "pierre", "berg\u00e9", "le", "jardin", "majorelle", "un", "jardin", "botanique", "de", "marrakech", "cr\u00e9\u00e9", "par", "le", "peintre", "fran\u00e7ais", "jacques", "majorelle", "qu'ils", "ouvrent", "au", "public", "\u00e0", "l'initiative", "de", "diana", "vreeland", "le", "metropolitan", "museum", "of", "art", "de", "newyork", "lui", "consacre", "une", "r\u00e9trospective", "en", "cest", "la", "premi\u00e8re", "fois", "quun", "cr\u00e9ateur", "de", "mode", "vivant", "expose", "dans", "ce", "mus\u00e9e", "de", "grandes", "expositions", "seront", "pr\u00e9sent\u00e9es", "par", "la", "suite", "\u00e0", "p\u00e9kin", "moscou", "sydney", "tokyo", "et", "\u00e0", "paris", "au", "mus\u00e9e", "des", "arts", "de", "la", "mode", "en", "en", "une", "collection", "hommages", "est", "r\u00e9alis\u00e9e", "autour", "de", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s", "comme", "marilyn", "monroe", "catherine", "deneuve", "zizi", "jeanmaire", "marcel", "proust", "ou", "bernard", "buffet", "en", "yves", "saint", "laurent", "met", "en", "sc\u00e8ne", "trois", "cents", "mannequins", "sur", "la", "pelouse", "du", "stade", "de", "france", "\u00e0", "loccasion", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "\u00e9v\u00e9nement", "majeur", "qui", "diffuse", "les", "cr\u00e9ations", "de", "saint", "laurent", "dans", "tous", "les", "foyers", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "le", "janvier", "il", "annonce", "lors", "dune", "conf\u00e9rence", "de", "presse", "quil", "met", "fin", "\u00e0", "sa", "carri\u00e8re", "le", "janvier", "suivant", "au", "centre", "pompidou", "un", "d\u00e9fil\u00e9", "r\u00e9trospectif", "retrace", "quarante", "ann\u00e9es", "de", "cr\u00e9ation", "et", "pr\u00e9sente", "plus", "de", "mod\u00e8les", "dont", "sa", "derni\u00e8re", "collection", "printemps\u00e9t\u00e9", "saint", "laurent", "se", "consacre", "alors", "aux", "activit\u00e9s", "de", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "mort", "le", "er", "juin", "yves", "saint", "laurent", "meurt", "\u00e0", "son", "domicile", "parisien", "au", "rue", "de", "babylone", "dans", "sa", "soixantedouzi\u00e8me", "ann\u00e9e", "des", "suites", "d'un", "cancer", "du", "cerveau", "au", "cours", "de", "ses", "obs\u00e8ques", "c\u00e9l\u00e9br\u00e9es", "\u00e0", "l'\u00e9glise", "saintroch", "pierre", "berg\u00e9", "prononce", "un", "discours", "en", "pr\u00e9sence", "de", "la", "m\u00e8re", "du", "d\u00e9funt", "et", "de", "nombreuses", "personnalit\u00e9s", "des", "m\u00e9dias", "et", "de", "la", "politique", "catherine", "deneuve", "et", "laetitia", "casta", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "nicolas", "sarkozy", "et", "son", "\u00e9pouse", "carla", "bruni", "bernadette", "chirac", "farah", "pahlavi", "veuve", "du", "shah", "d'iran", "de", "personnalit\u00e9s", "de", "la", "mode", "jeanpaul", "gaultier", "et", "valentino", "et", "de", "capitaines", "d'industrie", "bernard", "arnault", "et", "fran\u00e7ois", "pinault", "ses", "cendres", "sont", "d\u00e9pos\u00e9es", "dans", "sa", "villa", "de", "marrakech", "au", "cur", "du", "jardin", "majorelle", "distinctions", "chevalier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "par", "le", "pr\u00e9sident", "de", "la", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "commandeur", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "par", "jacques", "chirac", "grand", "officier", "de", "la", "l\u00e9gion", "d'honneur", "par", "nicolas", "sarkozy", "prix", "oscar", "du", "magazine", "harper's", "bazaar", "international", "fashion", "award", "du", "conseil", "des", "cr\u00e9ateurs", "de", "mode", "am\u00e9ricains", "remis", "lors", "de", "la", "soir\u00e9e", "c\u00e9l\u00e9brant", "les", "vingt", "ans", "de", "la", "maison", "de", "couture", "prix", "geoffrey", "beene", "du", "conseil", "des", "cr\u00e9ateurs", "de", "mode", "am\u00e9ricains", "hommage", "une", "partie", "de", "la", "pelouse", "de", "l'avenue", "de", "breteuil", "ee", "arrondissements", "de", "paris", "porte", "le", "nom", "d'yves", "saintlaurent", "qui", "vivait", "non", "loin", "l'entreprise", "yves", "saint", "laurent", "ysl", "en", "le", "groupe", "yves", "saint", "laurent", "est", "c\u00e9d\u00e9", "\u00e0", "sanofi", "yves", "saint", "laurent", "et", "pierre", "berg\u00e9", "gardent", "cependant", "le", "contr\u00f4le", "de", "la", "maison", "de", "couture", "hors", "parfums", "et", "cosm\u00e9tiques", "en", "saint", "laurent", "cesse", "de", "dessiner", "les", "collections", "de", "pr\u00eat\u00e0porter", "rive", "gauche", "alber", "elbaz", "le", "remplace", "en", "tant", "que", "directeur", "artistique", "du", "pr\u00eat\u00e0porter", "f\u00e9minin", "et", "hedi", "slimane", "du", "pr\u00eat\u00e0porter", "masculin", "tous", "deux", "ne", "sign\u00e8rent", "que", "tr\u00e8s", "peu", "de", "collections", "sous", "l'\u00e9tiquette", "saint", "laurent", "rive", "gauche", "en", "effet", "elfsanofi", "revend", "en", "le", "groupe", "yves", "saint", "laurent", "au", "groupe", "gucci", "fran\u00e7ois", "pinault", "ppr", "impose", "sa", "marque", "en", "nommant", "l'am\u00e9ricain", "tom", "ford", "directeur", "artistique", "du", "pr\u00eat\u00e0porter", "la", "haute", "couture", "est", "s\u00e9par\u00e9e", "et", "devient", "la", "propri\u00e9t\u00e9", "de", "fran\u00e7ois", "pinault", "par", "l'interm\u00e9diaire", "de", "sa", "holding", "artemis", "tom", "ford", "est", "remplac\u00e9", "par", "stefano", "pilati", "en", "puis", "hedi", "slimane", "en", "en", "c'est", "anthony", "vaccarello", "qui", "est", "nomm\u00e9", "directeur", "artistique", "\u00e0", "la", "suite", "du", "rachat", "yves", "saint", "laurent", "et", "pierre", "berg\u00e9", "conservent", "le", "contr\u00f4le", "exclusif", "de", "la", "partie", "haute", "couture", "de", "la", "maison", "ainsi", "lorsque", "yves", "saint", "laurent", "d\u00e9cide", "de", "se", "retirer", "en", "la", "maison", "de", "haute", "couture", "ferme", "ses", "portes", "aucun", "autre", "couturier", "ne", "le", "remplacera", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "cr\u00e9\u00e9e", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "ouvre", "ses", "portes", "en", "dans", "lancien", "h\u00f4tel", "particulier", "de", "lavenue", "marceau", "quoccupait", "la", "maison", "de", "haute", "couture", "elle", "a", "pour", "objectif", "de", "faire", "rayonner", "luvre", "dyves", "saint", "laurent", "en", "france", "et", "\u00e0", "l\u00e9tranger", "en", "le", "groupe", "gucci", "c\u00e8de", "la", "partie", "parfums", "et", "cosm\u00e9tiques", "\u00e0", "lor\u00e9al", "et", "ne", "conserve", "que", "la", "partie", "pr\u00eat\u00e0porter", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "reconnue", "dutilit\u00e9", "publique", "le", "d\u00e9cembre", "a", "pour", "mission", "la", "conservation", "des", "v\u00eatements", "haute", "couture", "et", "accessoires", "croquis", "et", "objets", "divers", "qui", "en", "constituent", "le", "fonds", "lorganisation", "dexpositions", "th\u00e9matiques", "de", "mode", "peinture", "photographie", "arts", "d\u00e9coratifs", "etc", "et", "le", "soutien", "\u00e0", "des", "activit\u00e9s", "culturelles", "et", "\u00e9ducatives", "le", "mars", "la", "fondation", "ouvre", "ses", "portes", "au", "public", "avec", "lexposition", "yves", "saint", "laurent", "dialogue", "avec", "lart", "par", "la", "suite", "la", "fondation", "pr\u00e9sente", "une", "grande", "r\u00e9trospective", "de", "luvre", "du", "couturier", "en", "au", "petit", "palais", "de", "paris", "et", "en", "mai", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "le", "m\u00e9ridien", "d'oran", "ville", "natale", "d'yves", "saint", "laurent", "elle", "cr\u00e9e", "deux", "mus\u00e9es", "consacr\u00e9s", "au", "couturier", "l'un", "\u00e0", "marrakech", "et", "l'autre", "\u00e0", "paris", "qui", "ouvrent", "tous", "deux", "en", "la", "vente", "de", "la", "collection", "yves", "saint", "laurent", "pierre", "berg\u00e9", "je", "ne", "collectionne", "pas", "j'accumule", "ce", "sont", "des", "pulsions", "naturelles", "j'ai", "de", "la", "chance", "j'ai", "souvent", "trouv\u00e9", "les", "plus", "beaux", "objets", "en", "passant", "la", "nuit", "devant", "une", "vitrine", "en", "f\u00e9vrier", "une", "vente", "aux", "ench\u00e8res", "organis\u00e9e", "par", "les", "maisons", "christie's", "et", "pierre", "berg\u00e9", "&", "associ\u00e9s", "sous", "la", "nef", "du", "grand", "palais", "disperse", "objets", "d'art", "rassembl\u00e9s", "par", "pierre", "berg\u00e9", "et", "yves", "saint", "laurent", "des", "peintures", "de", "picasso", "matisse", "mondrian", "fernand", "l\u00e9ger", "des", "sculptures", "antiques", "\u00e9gyptiennes", "des", "objets", "d'art", "dont", "notamment", "un", "tr\u00e8s", "bel", "ensemble", "d'\u00e9maux", "de", "limoges", "de", "la", "renaissance", "les", "deux", "hommes", "avaient", "commenc\u00e9", "leur", "collection", "dans", "les", "ann\u00e9es", "et", "s'approvisionnaient", "notamment", "chez", "les", "antiquaires", "nicolas", "et", "alexis", "kugel", "\u00e0", "la", "disparition", "d'yves", "saint", "laurent", "pierre", "berg\u00e9", "ne", "voit", "plus", "de", "raison", "de", "conserver", "leur", "collection", "car", "sans", "saint", "laurent", "cela", "a", "perdu", "une", "grande", "part", "de", "sa", "signification", "r\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "au", "premier", "jour", "de", "la", "vente", "le", "tableau", "les", "coucous", "sur", "un", "tapis", "bleu", "et", "rose", "d'henri", "matisse", "sous", "lequel", "le", "couturier", "a", "\u00e9t\u00e9", "photographi\u00e9", "pour", "vogue", "en", "atteint", "les", "millions", "d'euros", "un", "record", "pour", "une", "uvre", "de", "ce", "peintre", "le", "r\u00e9sultat", "de", "cette", "vente", "d'un", "montant", "de", "pr\u00e8s", "de", "millions", "deuros", "est", "revenu", "en", "partie", "\u00e0", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "et", "\u00e0", "la", "recherche", "contre", "le", "sida", "mus\u00e9e", "sa", "maison", "natale", "\u00e0", "oran", "o\u00f9", "il", "a", "v\u00e9cu", "jusqu'\u00e0", "ses", "ans", "a", "\u00e9t\u00e9", "rachet\u00e9e", "par", "un", "entrepreneur", "oranais", "nomm\u00e9", "mohamed", "affane", "celuici", "l'a", "restaur\u00e9e", "et", "transform\u00e9e", "en", "mus\u00e9e", "qui", "est", "ouvret", "depuis", "juillet", "le", "mobilier", "d'\u00e9poque", "a", "\u00e9t\u00e9", "r\u00e9cup\u00e9r\u00e9", "et", "remplac\u00e9", "\u00e0", "l'identique", "environ", "croquis", "d'yves", "saintlaurent", "sont", "expos\u00e9s", "ainsi", "que", "des", "photos", "de", "son", "enfance", "publication", "yves", "saint", "laurent", "la", "vilaine", "lulu", "bande", "dessin\u00e9e", "texte", "et", "dessins", "r\u00e9\u00e9d", "\u00e9ditions", "de", "la", "martini\u00e8re", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "notes", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "presse", "joan", "juliet", "buck", "photogr", "fran\u00e7ois", "halard", "chez", "yves", "saint", "laurent", "vogue", "d\u00e9coration", "no", "septembre", "p", "\u00e0", "arch", "pers", "olivier", "bouchara", "la", "collection", "maudite", "de", "saint", "laurent", "vanity", "fair", "no", "ao\u00fbt", "p", "\u00e0", "ouvrages", "yves", "saint", "laurent", "et", "la", "photographie", "de", "mode", "pr\u00e9f", "marguerite", "duras", "munich", "schirmermosel", "p", "isbn", "laurence", "b\u00e9na\u00efm", "yves", "saint", "laurent", "biographie", "le", "livre", "de", "poche", "mars", "p", "poche", "isbn", "r\u00e9\u00e9dit", "alice", "drake", "beautiful", "people", "saint", "laurent", "lagerfeld", "splendeurs", "et", "mis\u00e8res", "de", "la", "mode", "deno\u00ebl", "septembre", "isbn", "martin", "peltier", "fiona", "levis", "saint", "laurent", "l'homme", "couleur", "de", "temps", "monaco", "le", "rocher", "coll", "biographie", "p", "isbn", "robert", "murphy", "pierre", "berg\u00e9", "et", "ivan", "terstchenko", "les", "paradis", "d'yves", "saint", "laurent", "et", "pierre", "berg\u00e9", "albin", "michel", "mariedominique", "leli\u00e8vre", "saint", "laurent", "mauvais", "gar\u00e7on", "paris", "flammarion", "janvier", "p", "isbn", "pr\u00e9sentation", "en", "ligne", "alain", "chamfort", "robert", "murphy", "et", "pierredominique", "burgaud", "une", "vie", "saint", "laurent", "paris", "albin", "michel", "p", "+", "cd", "exclusif", "isbn", "laurence", "bena\u00efm", "requiem", "pour", "yves", "saint", "laurent", "grasset", "florence", "m\u00fcller", "farid", "chenoune", "et", "al", "yves", "saint", "laurent", "exposition", "paris", "petit", "palaismus\u00e9e", "des", "beauxarts", "de", "la", "ville", "de", "paris", "mars", "ao\u00fbt", "paris", "\u00e9ditions", "de", "la", "martini\u00e8re", "octobre", "p", "isbn", "pierre", "berg\u00e9", "yves", "saint", "laurent", "l'uvre", "int\u00e9gral", "haute", "couture", "\u00e9ditions", "de", "la", "martini\u00e8re", "yves", "saint", "laurent", "mis", "\u00e0", "nu", "in\u00e9dits", "et", "portraits", "rares", "de", "jeanloup", "sieff", "\u00e9dition", "albin", "michel", "sandro", "cassatti", "yves", "saint", "laurent", "l'enfant", "terrible", "saintvictorl'epine", "city", "\u00e9ditions", "coll", "city", "biographie", "mai", "p", "isbn", "fabrice", "thomas", "saint", "laurent", "et", "moi", "une", "histoire", "intime", "hugo", "document", "marianne", "vic", "rien", "de", "ce", "qui", "est", "humain", "n'est", "honteux", "fayard", "filmographie", "tout", "terriblement", "de", "j\u00e9r\u00f4me", "de", "missolz", "lieurac", "productions", "le", "temps", "retrouv\u00e9", "de", "david", "teboul", "movimento", "canal", "+", "yves", "saint", "laurent", "avenue", "marceau", "paris", "de", "david", "teboul", "movimento", "production", "canal", "+", "transatlantique", "vid\u00e9o", "yves", "saint", "laurent", "pierre", "berg\u00e9", "l'amour", "fou", "de", "pierre", "thoretton", "les", "films", "du", "lendemain", "les", "films", "de", "pierre", "yves", "saint", "laurent", "de", "jalil", "lespert", "saint", "laurent", "de", "bertrand", "bonello", "c\u00e9l\u00e9bration", "d'olivier", "meyrou", "hold", "up", "films", "films", "biographiques", "le", "couturier", "est", "le", "sujet", "de", "plusieurs", "films", "biographiques", "la", "vie", "de", "saint", "laurent", "est", "adapt\u00e9e", "deux", "fois", "au", "cin\u00e9ma", "la", "m\u00eame", "ann\u00e9e", "les", "deux", "biopics", "de", "studios", "et", "de", "distributions", "diff\u00e9rentes", "sont", "produits", "quasisimultan\u00e9ment", "ces", "deux", "films", "yves", "saint", "laurent", "et", "saint", "laurent", "devaient", "sortir", "au", "cin\u00e9ma", "respectivement", "en", "janvier", "et", "avril", "pour", "\u00e9viter", "un", "effet", "doublon", "la", "sortie", "du", "second", "biopic", "est", "finalement", "d\u00e9cal\u00e9e", "\u00e0", "septembre", "le", "premier", "est", "yves", "saint", "laurent", "de", "jalil", "lespert", "avec", "pierre", "niney", "dans", "le", "r\u00f4letitre", "et", "guillaume", "gallienne", "dans", "le", "r\u00f4le", "de", "pierre", "berg\u00e9", "approuv\u00e9", "par", "celuici", "le", "film", "retrace", "la", "carri\u00e8re", "du", "couturier", "depuis", "ses", "d\u00e9buts", "en", "le", "deuxi\u00e8me", "longm\u00e9trage", "saint", "laurent", "est", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "bertrand", "bonello", "avec", "gaspard", "ulliel", "dans", "le", "r\u00f4letitre", "j\u00e9r\u00e9mie", "renier", "dans", "celui", "de", "berg\u00e9", "et", "helmut", "berger", "dans", "celui", "d'yves", "saint", "laurent", "\u00e2g\u00e9", "pierre", "berg\u00e9", "d\u00e9sapprouvant", "le", "film", "il", "n'autorise", "pas", "la", "production", "\u00e0", "consulter", "les", "archives", "ce", "film", "se", "concentre", "sur", "la", "p\u00e9riode", "phare", "du", "couturier", "de", "\u00e0", "cette", "p\u00e9riode", "particuli\u00e8re", "est", "celle", "de", "son", "ascension", "professionnelle", "mais", "aussi", "de", "ses", "nombreux", "d\u00e9boires", "dans", "sa", "vie", "priv\u00e9e", "le", "film", "est", "s\u00e9lectionn\u00e9", "pour", "le", "e", "festival", "de", "cannes", "articles", "connexes", "jacques", "grange", "d\u00e9corateur", "robe", "mondrian", "ch\u00e2teau", "gabriel", "qu'il", "a", "poss\u00e9d\u00e9", "liens", "externes", "croquis", "dessin\u00e9s", "par", "yves", "saint", "laurent", "publi\u00e9s", "par", "la", "fondation", "pierre", "berg\u00e9yves", "saint", "laurent", "histoire", "de", "la", "chaussure", "tribute", "puretrendcom", "juillet", "ressources", "relatives", "aux", "beauxarts", "cooperhewitt", "smithsonian", "design", "museum", "delarge", "grove", "art", "online", "kunstindeks", "danmark", "mus\u00e9e", "national", "du", "victoria", "museum", "of", "modern", "art", "mutualart", "national", "portrait", "gallery", "rkdartists", "union", "list", "of", "artist", "names", "ressources", "relatives", "\u00e0", "l'audiovisuel", "allmovie", "allocin\u00e9", "filmportal", "imdb", "unifrance", "ressources", "relatives", "au", "spectacle", "les", "archives", "du", "spectacle", "internet", "broadway", "database", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "mode", "europeana", "fashion", "modelscom", "ressources", "relatives", "\u00e0", "la", "musique", "discogs", "musicbrainz", "ressource", "relative", "\u00e0", "plusieurs", "domaines", "radio", "france", "portail", "d'oran", "portail", "de", "la", "mode", "portail", "de", "la", "france", "portail", "lgbt"]