["zurich", "zyik", "ou", "dzyik", "allemand", "z\u00fcrich", "tsy\u00e7", "suisse", "allemand", "z\u00fcri", "tsyi", "en", "suisse", "tsyrx", "italien", "zurigo", "dzurio", "romanche", "turitg", "turit", "est", "une", "ville", "de", "suisse", "capitale", "du", "canton", "de", "zurich", "m\u00eame", "si", "l'allemand", "y", "est", "la", "langue", "officielle", "les", "habitants", "de", "zurich", "parlent", "le", "zurichois", "z\u00fcrit\u00fc\u00fctsch", "un", "dialecte", "de", "l'al\u00e9manique", "qui", "emprunte", "d'ailleurs", "certains", "termes", "\u00e0", "d'autres", "langues", "en", "plus", "de", "l'allemand", "dont", "le", "fran\u00e7ais", "l'italien", "ou", "encore", "l'anglais", "c'est", "une", "cit\u00e9", "tr\u00e8s", "cosmopolite", "comptant", "plus", "de", "d'\u00e9trangers", "dans", "son", "article", "intitul\u00e9", "world's", "most", "expensive", "place", "to", "live", "is", "du", "f\u00e9vrier", "the", "economist", "classe", "zurich", "comme", "\u00e9tant", "la", "ville", "la", "plus", "ch\u00e8re", "au", "monde", "depuis", "la", "ville", "occupe", "r\u00e9guli\u00e8rement", "la", "deuxi\u00e8me", "place", "dans", "le", "classement", "du", "journal", "britannique", "juste", "derri\u00e8re", "hong", "kong", "le", "cabinet", "mercer", "la", "classe", "parmi", "les", "dix", "premi\u00e8res", "de", "villes", "dans", "le", "monde", "en", "pour", "sa", "qualit\u00e9", "de", "vie", "ensemble", "avec", "gen\u00e8ve", "et", "b\u00e2le", "alors", "que", "berne", "est", "la", "ville", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "et", "un", "centre", "politique", "zurich", "est", "le", "centre", "\u00e9conomique", "et", "financier", "international", "majeur", "du", "pays", "elle", "est", "la", "ville", "concentrant", "le", "plus", "d'\u00e9tablissements", "bancaires", "et", "financiers", "du", "pays", "et", "fait", "d'ailleurs", "partie", "des", "villes", "mondiales", "de", "cat\u00e9gorie", "alpha", "selon", "la", "gawcr\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "au", "m\u00eame", "titre", "que", "bruxelles", "milan", "los", "angeles", "chicago", "moscou", "mexico", "city", "ou", "encore", "s\u00e3o", "paulo", "zurich", "est", "ainsi", "le", "sixi\u00e8me", "centre", "bancaire", "et", "financier", "mondial", "derri\u00e8re", "londres", "new", "york", "hong", "kong", "singapour", "et", "tokyo", "zurich", "est", "la", "ville", "la", "plus", "peupl\u00e9e", "de", "suisse", "avec", "une", "population", "de", "habitants", "en", "d\u00e9cembre", "l'agglom\u00e9ration", "compte", "quant", "\u00e0", "elle", "environ", "\u00e0", "million", "d'habitants", "suivant", "les", "d\u00e9finitions", "la", "taille", "de", "l'aire", "m\u00e9tropolitaine", "varie", "entre", "et", "millions", "d'habitants", "selon", "les", "d\u00e9finitions", "greater", "z\u00fcrich", "area", "european", "metropolitan", "r\u00e9gion", "of", "z\u00fcrich", "etc", "situ\u00e9e", "au", "bord", "du", "lac", "de", "zurich", "z\u00fcrichsee", "le", "quatri\u00e8me", "lac", "de", "suisse", "en", "superficie", "zurich", "est", "un", "lieu", "de", "vill\u00e9giature", "appr\u00e9ci\u00e9", "par", "la", "bourgeoisie", "suisse", "allemande", "et", "autrichienne", "notamment", "en", "raison", "de", "la", "beaut\u00e9", "de", "sa", "vue", "et", "de", "son", "centre", "historique", "la", "rivi\u00e8re", "la", "traversant", "la", "limmat", "a", "\u00e9t\u00e9", "class\u00e9e", "rivi\u00e8re", "urbaine", "la", "plus", "propre", "d'europe", "selon", "le", "d\u00e9partement", "de", "l'agriculture", "des", "\u00e9tatsunis", "en", "les", "zurichois", "ont", "l'habitude", "de", "s'y", "baigner", "en", "plein", "cur", "de", "la", "ville", "en", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9tymologie", "saints", "patrons", "et", "armoiries", "la", "plus", "ancienne", "mention", "\u00e9crite", "du", "nom", "zurich", "dans", "sa", "forme", "latine", "provient", "d'une", "pierre", "tombale", "datant", "du", "iie", "si\u00e8cle", "apr", "jc", "et", "retrouv\u00e9e", "dans", "le", "quartier", "du", "lindenhof", "de", "la", "vieille", "ville", "sur", "cette", "st\u00e8le", "il", "est", "fait", "mention", "d'une", "stationis", "turicensis", "c'est\u00e0dire", "d'une", "station", "romaine", "douani\u00e8re", "du", "nom", "de", "turicum", "l'origine", "du", "nom", "n'est", "pas", "d\u00e9finitivement", "r\u00e9gl\u00e9e", "turicum", "\u00e9tant", "selon", "toute", "vraisemblance", "pr\u00e9latin", "l'explication", "la", "plus", "probable", "est", "une", "d\u00e9rivation", "turcon", "du", "nom", "personnel", "celtique", "tros", "les", "formes", "latines", "du", "nom", "connues", "au", "haut", "moyen", "\u00e2ge", "sont", "turigum", "thuregum", "et", "thuricum", "la", "premi\u00e8re", "preuve", "d'un", "nom", "allemand", "ziurichi", "appara\u00eet", "courant", "du", "viie", "si\u00e8cle", "chez", "le", "g\u00e9ographe", "de", "ravenne", "finalement", "cette", "orthographe", "se", "formalise", "plus", "tard", "en", "zurih", "puis", "zurich", "les", "premiers", "sceaux", "du", "conseil", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "sont", "attach\u00e9s", "\u00e0", "deux", "actes", "de", "et", "ils", "portent", "la", "transcription", "sigillum", "consilii", "thuricensium", "et", "repr\u00e9sentent", "deux", "saints", "patrons", "de", "la", "ville", "felix", "et", "regula", "\u00e0", "partir", "de", "est", "ajout\u00e9", "comme", "sur", "le", "cachet", "de", "la", "ville", "le", "troisi\u00e8me", "saint", "patron", "exuperantius", "serviteur", "de", "felix", "et", "regula", "la", "mention", "d\u00e9finitive", "du", "label", "du", "sceau", "est", "sigillum", "civium", "thuricensium", "la", "municipalit\u00e9", "de", "zurich", "porte", "depuis", "dans", "son", "sceau", "les", "armoiries", "de", "la", "ville", "les", "armoiries", "de", "la", "ville", "sont", "\u00e0", "l'origine", "un", "\u00e9cu", "tranch\u00e9", "d'argent", "et", "d'azur", "c'est\u00e0dire", "biseaut\u00e9", "en", "diagonale", "sur", "lequel", "chacune", "des", "deux", "parties", "repr\u00e9sente", "une", "couleur", "de", "la", "ville", "l'azur", "bleu", "dans", "sa", "partie", "inf\u00e9rieure", "et", "l'argent", "blanc", "dans", "sa", "partie", "sup\u00e9rieure", "ce", "blason", "appara\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "en", "sur", "un", "sceau", "de", "la", "cour", "de", "justice", "de", "zurich", "et", "reste", "jusqu'\u00e0", "aujourd'hui", "celui", "du", "canton", "de", "zurich", "le", "drapeau", "de", "la", "ville", "est", "constitu\u00e9", "depuis", "du", "m\u00eame", "sch\u00e9ma", "avec", "dans", "un", "cadre", "rectangulaire", "les", "couleurs", "bleu", "et", "blanc", "s\u00e9par\u00e9es", "par", "une", "diagonale", "le", "blason", "de", "la", "cit\u00e9", "lui", "a", "\u00e9volu\u00e9", "au", "cours", "de", "l'histoire", "durant", "sa", "p\u00e9riode", "imp\u00e9riale", "jusqu'au", "xviie", "si\u00e8cle", "les", "armoiries", "et", "pi\u00e8ces", "de", "monnaie", "repr\u00e9sentaient", "l'aigle", "imp\u00e9rial", "pos\u00e9", "sur", "deux", "boucliers", "de", "la", "ville", "et", "tenu", "par", "deux", "lions", "mais", "l'aigle", "dispara\u00eet", "au", "xviie", "si\u00e8cle", "sous", "la", "r\u00e9publique", "de", "zurich", "le", "lion", "restant", "le", "seul", "animal", "h\u00e9raldique", "de", "la", "ville", "le", "blason", "actuel", "affiche", "l'\u00e9cusson", "bicolore", "coiff\u00e9", "d'une", "couronne", "murale", "le", "tout", "entour\u00e9", "par", "deux", "lions", "dans", "un", "cadre", "\u00e0", "fond", "bleu", "g\u00e9ographie", "zurich", "se", "situe", "au", "nordest", "de", "la", "suisse", "dans", "la", "partie", "est", "du", "plateau", "suisse", "\u00e0", "l'extr\u00e9mit\u00e9", "nord", "du", "lac", "de", "zurich", "et", "\u00e0", "environ", "km", "des", "alpes", "la", "ville", "se", "trouve", "dans", "une", "ancienne", "vall\u00e9e", "glaciaire", "\u00e0", "m", "d'altitude", "l\u00e0", "o\u00f9", "la", "rivi\u00e8re", "limmat", "na\u00eet", "du", "lac", "de", "zurich", "avant", "d'\u00eatre", "rejointe", "par", "la", "sihl", "voir", "carte", "de", "localisation", "la", "werdinsel", "et", "le", "bausch\u00e4nzli", "sont", "des", "\u00eeles", "de", "la", "limmat", "d'int\u00e9r\u00eat", "touristique", "il", "existe", "un", "troisi\u00e8me", "cours", "d'eau", "artificiel", "en", "forme", "de", "zigzag", "le", "schanzengraben", "qui", "fut", "am\u00e9nag\u00e9", "pour", "prot\u00e9ger", "l'extension", "ouest", "de", "la", "ville", "aux", "xviie", "et", "xviiie", "si\u00e8cles", "la", "limmat", "\u00e0", "zurich", "topographie", "et", "biodiversit\u00e9", "la", "ville", "est", "encercl\u00e9e", "\u00e0", "l'ouestsudouest", "par", "l'uetliberg", "et", "au", "nordest", "par", "le", "z\u00fcrichberg", "ces", "petites", "montagnes", "ou", "grandes", "collines", "continuent", "ensuite", "au", "sud", "parall\u00e8lement", "au", "lac", "de", "zurich", "et", "au", "nordouest", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "l'uetliberg", "culmine", "au", "plus", "\u00e0", "m", "et", "le", "z\u00fcrichberg", "\u00e0", "m", "outre", "son", "lac", "la", "ville", "tire", "profit", "des", "am\u00e9nit\u00e9s", "qu'offrent", "deux", "grandes", "for\u00eats", "conserv\u00e9es", "sur", "les", "versants", "\u00e0", "l'ouest", "et", "\u00e0", "l'est", "ces", "for\u00eats", "appartiennent", "\u00e0", "la", "ville", "depuis", "l'an", "et", "ont", "servi", "\u00e0", "l'approvisionnement", "en", "bois", "de", "la", "ville", "durant", "plus", "de", "mille", "ans", "elles", "sont", "constitu\u00e9es", "en", "de", "tr\u00e8s", "larges", "bandes", "bois\u00e9es", "qui", "leur", "conf\u00e8rent", "un", "r\u00f4le", "important", "de", "corridors", "biologiques", "andr\u00e9as", "speich", "ancien", "directeur", "de", "la", "for\u00eat", "de", "zurich", "en", "a", "progressivement", "et", "pour", "partie", "fait", "cesser", "l'exploitation", "pour", "leur", "redonner", "une", "forte", "naturalit\u00e9", "plus", "conforme", "\u00e0", "leur", "\u00e9copotentialit\u00e9", "la", "for\u00eat", "est", "cependant", "encore", "tr\u00e8s", "fragment\u00e9e", "par", "les", "routes", "et", "n'est", "plus", "en", "contact", "avec", "le", "pourtour", "du", "lac", "qui", "est", "urbanis\u00e9", "ces", "deux", "grandes", "for\u00eats", "sont", "devenues", "un", "lieu", "de", "d\u00e9tente", "et", "de", "sortie", "tr\u00e8s", "pris\u00e9", "des", "zurichois", "l'agglom\u00e9ration", "s'\u00e9tend", "le", "long", "de", "trois", "axes", "principaux", "au", "sud", "le", "long", "des", "deux", "rives", "du", "lac", "au", "nordouest", "le", "long", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "en", "direction", "de", "badenbrugg", "et", "au", "nordest", "en", "direction", "de", "l'a\u00e9roport", "de", "zurich", "contournant", "par", "la", "suite", "le", "z\u00fcrichberg\u00e0", "l'ouest", "l'uetliberg", "reste", "une", "barri\u00e8re", "naturelle", "peu", "franchissable", "mais", "encercl\u00e9e", "la", "municipalit\u00e9", "de", "zurich", "occupe", "une", "surface", "de", "km", "dont", "km", "sont", "occup\u00e9s", "par", "le", "lac", "de", "zurich", "les", "habitations", "se", "concentrent", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "suivant", "une", "orientation", "nordouest", "vers", "sudest", "sur", "une", "largeur", "d'environ", "ou", "km", "la", "limmat", "est", "canalis\u00e9e", "et", "par", "endroits", "d\u00e9tourn\u00e9e", "pour", "cette", "raison", "elle", "ne", "s'\u00e9coule", "pas", "exactement", "au", "milieu", "de", "la", "vall\u00e9e", "mais", "se", "trouve", "le", "long", "du", "flanc", "nord", "de", "la", "vall\u00e9e", "avec", "une", "altitude", "de", "m", "\u00e0", "oberengstringen", "la", "limmat", "est", "le", "point", "le", "plus", "bas", "de", "la", "commune", "sur", "le", "flanc", "ouest", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "est", "bord\u00e9e", "par", "les", "montagnes", "bois\u00e9es", "de", "l'albis", "dont", "l'uetliberg", "et", "le", "buechhoger", "sont", "les", "repr\u00e9sentants", "les", "plus", "connus", "la", "cha\u00eene", "de", "montagnes", "de", "l'albis", "forme", "la", "fronti\u00e8re", "naturelle", "ouest", "de", "la", "commune", "l'uetliberg", "avec", "une", "altitude", "de", "m", "est", "le", "point", "culminant", "de", "zurich", "et", "de", "ses", "environs", "il", "est", "ais\u00e9", "de", "s'y", "rendre", "avec", "le", "uetlibergbahn", "un", "train", "que", "l'on", "peut", "prendre", "\u00e0", "la", "gare", "centrale", "\u00e0", "son", "sommet", "une", "plateforme", "artificielle", "permet", "de", "b\u00e9n\u00e9ficier", "d'un", "panorama", "unique", "sur", "la", "ville", "et", "si", "la", "vue", "est", "d\u00e9gag\u00e9e", "jusqu'aux", "alpes", "\u00e0", "son", "pied", "et", "en", "direction", "du", "sud", "on", "peut", "voir", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "sihl", "au", "nord", "en", "bordure", "de", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "une", "cha\u00eene", "de", "collines", "marque", "la", "ligne", "de", "partage", "des", "eaux", "entre", "la", "limmat", "et", "la", "glatt", "du", "nordouest", "au", "sudest", "l'altitude", "des", "monts", "tend", "\u00e0", "augmenter", "plus", "les", "alpes", "se", "font", "proches", "l'on", "passe", "ainsi", "de", "h\u00f6nggerberg", "avec", "m", "d'altitude", "au", "k\u00e4ferberg", "avec", "waidberg", "\u00e0", "m", "puis", "z\u00fcrichberg", "\u00e0", "m", "et", "enfin", "adlisberg", "\u00e0", "m", "entre", "le", "k\u00e4ferberg", "et", "le", "z\u00fcrichberg", "se", "trouve", "un", "point", "important", "de", "passage", "entre", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "et", "celle", "de", "la", "glatt", "climat", "zurich", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "climat", "temp\u00e9r\u00e9", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "d'un", "climat", "continental", "humide", "dfb", "selon", "la", "classification", "de", "k\u00f6ppengeiger", "les", "vents", "soufflent", "en", "g\u00e9n\u00e9ral", "soit", "depuis", "l'ouest", "apportant", "souvent", "avec", "eux", "des", "pr\u00e9cipitations", "soit", "depuis", "l'est", "ou", "nordest", "il", "s'agit", "alors", "de", "la", "bise", "cette", "derni\u00e8re", "est", "\u00e0", "l'origine", "de", "zones", "de", "haute", "pression", "mais", "est", "\u00e9galement", "la", "cause", "durant", "toute", "l'ann\u00e9e", "de", "phases", "de", "refroidissement", "l'effet", "de", "fhn", "qui", "dans", "les", "montagnes", "joue", "un", "r\u00f4le", "important", "n'influence", "pas", "particuli\u00e8rement", "le", "climat", "de", "la", "ville", "les", "temp\u00e9ratures", "enregistr\u00e9es", "par", "la", "station", "zurichoise", "de", "l'institut", "suisse", "de", "m\u00e9t\u00e9orologie", "ont", "une", "moyenne", "annuelle", "de", "\u00b0c", "avec", "en", "janvier", "une", "moyenne", "minimum", "mensuelle", "de", "\u00b0c", "et", "en", "juillet", "une", "moyenne", "maximum", "mensuelle", "de", "\u00b0c", "la", "ville", "subit", "en", "moyenne", "jours", "par", "an", "o\u00f9", "il", "g\u00e8le", "dont", "sans", "d\u00e9passement", "du", "seuil", "de", "\u00b0c", "en", "moyenne", "elle", "compte", "jours", "o\u00f9", "la", "temp\u00e9rature", "d\u00e9passe", "les", "\u00b0c", "et", "huit", "\u00e0", "neuf", "jours", "de", "canicule", "en", "comparaison", "avec", "d'autres", "mesures", "effectu\u00e9es", "\u00e0", "la", "m\u00eame", "latitude", "ces", "valeurs", "sont", "plut\u00f4t", "faibles", "ce", "qui", "peut", "s'expliquer", "par", "l'altitude", "au", "nord", "de", "la", "ville", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "les", "jours", "sont", "en", "moyenne", "plus", "ensoleill\u00e9s", "et", "plus", "chauds", "la", "station", "de", "zurich", "mesure", "en", "moyenne", "heures", "d'ensoleillement", "par", "an", "les", "mm", "de", "pr\u00e9cipitations", "moyennes", "par", "an", "sont", "distribu\u00e9s", "sur", "toute", "l'ann\u00e9e", "toutefois", "en", "raison", "de", "mouvements", "de", "convection", "les", "pr\u00e9cipitations", "connaissent", "un", "pic", "durant", "l'\u00e9t\u00e9", "alors", "que", "l'hiver", "est", "plus", "sec", "subdivisions", "administratives", "la", "ville", "de", "zurich", "est", "l'unique", "commune", "du", "district", "de", "zurich", "elle", "est", "administrativement", "subdivis\u00e9e", "en", "douze", "arrondissements", "kreis", "et", "quartiers", "la", "commune", "historique", "dont", "le", "territoire", "avant", "correspondait", "alors", "au", "kreis", "actuel", "avait", "une", "surface", "de", "km", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "le", "d\u00e9veloppement", "urbain", "subit", "un", "fort", "accroissement", "la", "ville", "op\u00e8re", "alors", "deux", "agrandissements", "successifs", "en", "et", "avec", "la", "fusion", "de", "communes", "limitrophes", "pour", "former", "la", "commune", "de", "zurich", "actuelle", "qui", "a", "une", "surface", "cinquante", "fois", "plus", "grande", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "fusion", "en", "onze", "communes", "int\u00e8grent", "zurich", "et", "le", "territoire", "est", "alors", "divis\u00e9", "en", "cinq", "arrondissements", "not\u00e9s", "en", "chiffres", "romains", "kreis", "i", "\u00e0", "v", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "la", "r\u00e9vision", "des", "arrondissements", "le", "nombre", "d'arrondissements", "passe", "\u00e0", "huit", "avec", "le", "partage", "en", "trois", "de", "l'arrondissement", "iii", "et", "en", "deux", "de", "l'arrondissement", "v", "par", "ailleurs", "la", "num\u00e9rotation", "en", "chiffres", "arabes", "est", "adopt\u00e9e", "kreis", "\u00e0", "en", "lors", "du", "deuxi\u00e8me", "agrandissement", "au", "nord", "et", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "huit", "autres", "communes", "int\u00e8grent", "zurich", "le", "d\u00e9coupage", "de", "certains", "arrondissements", "est", "revu", "et", "leur", "nombre", "passe", "\u00e0", "douze", "kreis", "\u00e0", "le", "kreis", "ou", "altstadt", "ancien", "kreis", "i", "correspond", "au", "territoire", "de", "la", "commune", "de", "zurich", "jusqu'en", "c'est", "l'actuelle", "vieilleville", "les", "parties", "historiques", "sont", "die", "kleine", "oder", "mindere", "stadt", "sur", "la", "rive", "gauche", "et", "die", "grosse", "oder", "mehrere", "stadt", "sur", "la", "rive", "droite", "de", "la", "limmat", "cette", "partie", "de", "la", "rive", "droite", "est", "actuellement", "nomm\u00e9e", "d\u00f6rfli", "ou", "niederdorf", "les", "quartiers", "administratifs", "actuels", "rathaus", "et", "hochschulen", "sont", "situ\u00e9s", "sur", "la", "rive", "droite", "et", "ceux", "de", "lindenhof", "et", "de", "city", "sur", "la", "rive", "gauche", "c'est", "un", "des", "deux", "quartiers", "les", "plus", "vivants", "la", "journ\u00e9e", "o\u00f9", "se", "concentrent", "des", "centaines", "de", "boutiques", "et", "o\u00f9", "de", "nombreux", "festivals", "ont", "lieu", "le", "kreis", "est", "situ\u00e9", "sur", "la", "rive", "ouest", "du", "lac", "de", "zurich", "et", "est", "parcouru", "par", "la", "rivi\u00e8re", "sihl", "il", "est", "compos\u00e9", "des", "anciennes", "communes", "de", "enge", "et", "de", "wollishofen", "qui", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "ii", "de", "la", "ville", "en", "le", "quartier", "de", "leimbach", "appartenait", "\u00e0", "la", "commune", "de", "enge", "c'est", "un", "quartier", "plut\u00f4t", "ais\u00e9", "o\u00f9", "plusieurs", "palaces", "ont", "leur", "place", "le", "kreis", "ou", "wiedikon", "est", "situ\u00e9", "sur", "la", "rive", "ouest", "du", "lac", "de", "zurich", "entre", "la", "sihl", "et", "l'uetliberg", "c'est", "l'ancienne", "commune", "de", "wiedikon", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "iii", "en", "le", "kreis", "ou", "aussersihl", "n\u00e9", "du", "partage", "en", "du", "kreis", "iii", "est", "la", "plaine", "entre", "la", "sihl", "les", "voies", "de", "chemin", "de", "fer", "et", "wiedikon", "il", "est", "compos\u00e9", "d'une", "partie", "de", "l'ancienne", "commune", "de", "aussersihl", "l'autre", "partie", "formant", "le", "kreis", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "iii", "en", "le", "kreis", "ou", "industriequartier", "n\u00e9", "du", "partage", "en", "du", "kreis", "iii", "est", "la", "plaine", "entre", "la", "limmat", "la", "sihl", "et", "les", "voies", "de", "chemin", "de", "fer", "il", "est", "compos\u00e9", "d'une", "partie", "de", "l'ancienne", "commune", "de", "aussersihl", "l'autre", "partie", "formant", "le", "kreis", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "iii", "en", "c'est", "un", "ancien", "quartier", "industriel", "qui", "est", "devenu", "le", "quartier", "branch\u00e9", "de", "la", "ville", "o\u00f9", "sont", "pr\u00e9sentes", "de", "nombreuses", "bo\u00eetes", "de", "nuit", "une", "partie", "devient", "un", "quartier", "d'affaires", "avec", "notamment", "la", "prime", "tower", "le", "kreis", "sur", "le", "flanc", "du", "z\u00fcrichberg", "est", "compos\u00e9", "des", "anciennes", "communes", "de", "oberstrass", "et", "unterstrass", "qui", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "iv", "en", "le", "kreis", "sur", "le", "flanc", "des", "z\u00fcrichberg", "et", "adlisberg", "est", "compos\u00e9", "des", "anciennes", "communes", "de", "fluntern", "hottingen", "et", "hirslanden", "qui", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "v", "en", "ainsi", "que", "celle", "de", "witikon", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "en", "le", "kreis", "ou", "riesbach", "n\u00e9", "du", "partage", "en", "du", "kreis", "v", "est", "situ\u00e9", "sur", "la", "rive", "est", "du", "lac", "de", "zurich", "c'est", "l'ancienne", "commune", "de", "riesbach", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "v", "en", "le", "kreis", "entre", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "limmat", "et", "l'uetliberg", "est", "compos\u00e9", "des", "anciennes", "communes", "de", "altstetten", "et", "de", "albisrieden", "qui", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "la", "ville", "en", "le", "kreis", "entre", "la", "rive", "droite", "de", "la", "limmat", "et", "le", "flanc", "sud", "des", "h\u00f6nggerberg", "et", "k\u00e4ferberg", "est", "compos\u00e9", "de", "l'ancienne", "commune", "de", "wipkingen", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "le", "kreis", "iv", "en", "ainsi", "que", "celle", "de", "h\u00f6ngg", "qui", "a", "form\u00e9", "le", "kreis", "en", "le", "kreis", "sur", "la", "plaine", "au", "nord", "des", "h\u00f6nggerberg", "et", "k\u00e4ferberg", "entre", "la", "vall\u00e9e", "de", "glatt", "et", "le", "katzensee", "est", "compos\u00e9", "des", "anciennes", "communes", "d'affoltern", "d'oerlikon", "et", "de", "seebach", "qui", "ont", "int\u00e9gr\u00e9", "la", "ville", "en", "le", "kreis", "ou", "schwamendingen", "dans", "la", "vall\u00e9e", "de", "glatt", "au", "nord", "du", "z\u00fcrichberg", "est", "compos\u00e9", "de", "l'ancienne", "commune", "de", "schwamendingen", "qui", "a", "int\u00e9gr\u00e9", "la", "ville", "en", "d\u00e9mographie", "les", "statistiques", "pour", "recensent", "habitants", "sur", "le", "territoire", "communal", "de", "zurich", "et", "pour", "l'agglom\u00e9ration", "en", "deux", "\u00e9v\u00e9nements", "li\u00e9s", "\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "industrielle", "vont", "transformer", "la", "ville", "et", "permettre", "un", "fort", "d\u00e9veloppement", "de", "la", "population", "la", "destruction", "entre", "et", "des", "fortifications", "qui", "encerclent", "la", "ville", "et", "le", "d\u00e9veloppement", "du", "chemin", "de", "fer", "avec", "le", "spanischbr\u00f6tlibahn", "d\u00e8s", "puis", "cinq", "ans", "plus", "tard", "les", "liaisons", "nationales", "et", "internationales", "en", "au", "d\u00e9but", "des", "recensements", "f\u00e9d\u00e9raux", "on", "comptait", "habitants", "trente", "ans", "plus", "tard", "le", "double", "habitants", "et", "la", "population", "double", "encore", "vingt", "ans", "plus", "tard", "en", "la", "croissance", "reste", "soutenue", "jusqu'\u00e0", "son", "apog\u00e9e", "vers", "puis", "la", "population", "baisse", "fortement", "jusqu'en", "pour", "ensuite", "se", "stabiliser", "jusqu'en", "date", "du", "dernier", "recensement", "f\u00e9d\u00e9ral", "actuellement", "la", "tendance", "est", "de", "nouveau", "\u00e0", "la", "hausse", "de", "la", "population", "en", "le", "bilan", "de", "population", "personnes", "est", "positif", "il", "est", "d\u00fb", "pour", "une", "grande", "part", "au", "solde", "migratoire", "positif", "de", "personnes", "l'exc\u00e9dent", "de", "naissance", "\u00e9tant", "de", "population", "la", "ville", "compte", "environ", "habitants", "intramuros", "de", "la", "population", "totale", "de", "la", "ville", "en", "sont", "de", "nationalit\u00e9", "suisse", "et", "de", "nationalit\u00e9", "\u00e9trang\u00e8re", "parmi", "les", "diff\u00e9rentes", "nationalit\u00e9s", "on", "trouve", "dans", "l'ordre", "d\u00e9croissant", "avec", "les", "pourcentages", "par", "rapport", "au", "total", "des", "\u00e9trangers", "par", "rapport", "au", "total", "de", "la", "ville", "des", "pays", "ou", "r\u00e9gions", "de", "provenance", "en", "octobre", "on", "recense", "ch\u00f4meurs", "soit", "un", "taux", "relativement", "faible", "de", "par", "contre", "les", "personnes", "au", "b\u00e9n\u00e9fice", "d'aide", "sociale", "repr\u00e9sentent", "de", "la", "population", "totale", "de", "la", "ville", "langues", "l'allemand", "est", "la", "langue", "officielle", "en", "usage", "\u00e0", "zurich", "la", "langue", "usuelle", "parl\u00e9e", "est", "cependant", "le", "z\u00fcrid\u00fctsch", "un", "dialecte", "suisse", "allemand", "certaines", "communaut\u00e9s", "pratiquent", "d'autres", "langues", "telles", "que", "le", "fran\u00e7ais", "et", "l'italien", "deux", "autres", "langues", "nationales", "suisses", "mais", "aussi", "l'anglais", "pour", "le", "travail", "les", "minorit\u00e9s", "\u00e9trang\u00e8res", "pratiquent", "leurs", "langues", "principalement", "le", "serbe", "le", "croate", "l'albanais", "ou", "le", "turc", "lallemand", "standard", "est", "fortement", "utilis\u00e9", "en", "comparaison", "\u00e0", "d'autres", "r\u00e9gions", "suisses", "allemandes", "l'anglais", "et", "le", "fran\u00e7ais", "progressent", "alors", "que", "l'italien", "r\u00e9gresse", "la", "ville", "de", "zurich", "abrite", "la", "plus", "grande", "communaut\u00e9", "personnes", "parlant", "romanche", "en", "dehors", "du", "canton", "des", "grisons", "religions", "berceau", "du", "protestantisme", "zurich", "est", "longtemps", "rest\u00e9e", "une", "ville", "majoritairement", "protestante", "en", "plus", "de", "des", "zurichois", "se", "d\u00e9clarent", "protestants", "cependant", "la", "part", "des", "zurichois", "de", "confession", "protestante", "n'a", "pas", "cess\u00e9", "de", "baisser", "au", "fil", "du", "temps", "en", "effet", "la", "population", "de", "confession", "catholiqueromaine", "s'est", "en", "particulier", "accrue", "au", "point", "de", "rattraper", "en", "nombre", "la", "population", "protestante", "dans", "les", "ann\u00e9es", "r\u00e9partition", "de", "la", "population", "selon", "la", "religion", "en", "en", "la", "part", "des", "ressortissants", "\u00e9trangers", "\u00e9tait", "de", "des", "protestants", "et", "des", "catholiquesromains", "agglom\u00e9ration", "l'agglom\u00e9ration", "centr\u00e9e", "sur", "la", "ville", "de", "zurich", "s'\u00e9tend", "sur", "communes", "r\u00e9parties", "sur", "les", "cantons", "de", "zurich", "d'argovie", "et", "de", "schwytz", "sa", "surface", "est", "de", "km", "et", "elle", "comprenait", "habitants", "en", "de", "la", "population", "du", "canton", "de", "zurich", "vit", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "alors", "que", "la", "population", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "a", "fortement", "\u00e9volu\u00e9", "durant", "la", "p\u00e9riode", "la", "population", "de", "l'agglom\u00e9ration", "a", "elle", "fortement", "augment\u00e9", "durant", "la", "p\u00e9riode", "et", "\u00e0", "l'inverse", "de", "la", "ville", "centre", "n'a", "cess\u00e9", "d'augmenter", "jusqu'\u00e0", "ce", "jour", "\u00e0", "titre", "d'exemple", "l'\u00e9volution", "de", "la", "population", "du", "district", "de", "dietikon", "zurich", "est", "\u00e9galement", "au", "centre", "de", "l'aire", "urbaine", "zurichoise", "telle", "qu'elle", "est", "d\u00e9finie", "en", "suisse", "avec", "les", "agglom\u00e9rations", "de", "winterthour", "habitants", "badenbrugg", "habitants", "zoug", "habitants", "schaffhouse", "habitants", "rapperswiljonar\u00fcti", "habitants", "wetzikonpf\u00e4ffikon", "habitants", "lachen", "habitants", "frauenfeld", "habitants", "lenzburg", "habitants", "wohlen", "habitants", "et", "la", "commune", "d'einsiedeln", "habitants", "zurich", "forme", "une", "aire", "urbaine", "de", "km", "avec", "habitants", "r\u00e9partie", "sur", "six", "cantons", "argovie", "thurgovie", "saintgall", "schwyz", "zoug", "et", "zurich", "cette", "aire", "urbaine", "la", "plus", "grande", "de", "suisse", "en", "superficie", "et", "en", "nombre", "d'habitants", "est", "le", "principal", "centre", "\u00e9conomique", "de", "la", "suisse", "avec", "une", "croissance", "plus", "forte", "que", "la", "moyenne", "nationale", "les", "r\u00e9gions", "zurichouest", "vall\u00e9e", "de", "la", "limmat", "et", "zurichnord", "vall\u00e9e", "de", "la", "glatt", "sont", "celles", "avec", "la", "plus", "grande", "demande", "en", "d\u00e9veloppement", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "cette", "notion", "statistique", "et", "officielle", "de", "laire", "urbaine", "on", "parle", "de", "grand", "zurich", "greater", "zurich", "area", "qui", "est", "une", "notion", "propre", "aux", "milieux", "des", "affaires", "et", "de", "l\u00e9conomie", "une", "des", "d\u00e9finitions", "de", "grand", "zurich", "est", "la", "possibilit\u00e9", "de", "rejoindre", "la\u00e9roport", "de", "zurich", "en", "maximum", "minutes", "cette", "r\u00e9gion", "comprend", "environ", "habitants", "histoire", "\u00e9volution", "de", "zurich", "au", "cours", "du", "temps", "zurich", "fut", "longtemps", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "une", "fondation", "de", "l'empire", "romain", "mais", "des", "fouilles", "arch\u00e9ologiques", "ont", "d\u00e9montr\u00e9", "que", "les", "celtes", "y", "avaient", "des", "peuplements", "d\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "moiti\u00e9", "du", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "et", "en", "y", "fut", "d\u00e9couvert", "la", "tombe", "d'une", "femme", "noble", "d\u00e9c\u00e9d\u00e9e", "vers", "av", "jc", "dont", "le", "cercueil", "fut", "sculpt\u00e9", "dans", "un", "tronc", "d'arbre", "une", "garnison", "romaine", "s'est", "ensuite", "\u00e9tablie", "sur", "un", "promontoire", "nomm\u00e9", "\"taricum\"", "p\u00f4le", "de", "d\u00e9fense", "pour", "l'empire", "mais", "surtout", "poste", "de", "douane", "qui", "contr\u00f4lait", "les", "\u00e9changes", "transitant", "par", "la", "rivi\u00e8re", "limmat", "et", "le", "lac", "de", "zurich", "entre", "les", "vall\u00e9es", "alpines", "et", "le", "sud", "de", "l'allemagne", "taricum", "fut", "d\u00e9truite", "au", "ve", "si\u00e8cle", "par", "les", "alamans", "puis", "reconstruite", "zurich", "devint", "ville", "libre", "imp\u00e9riale", "en", "entra", "dans", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "en", "et", "y", "prit", "une", "grande", "importance", "gr\u00e2ce", "\u00e0", "lacquisition", "de", "nombreuses", "seigneuries", "voisines", "et", "\u00e0", "la", "prosp\u00e9rit\u00e9", "de", "son", "artisanat", "textile", "ulrich", "zwingli", "introduisit", "la", "r\u00e9forme", "\u00e0", "zurich", "\u00e0", "partir", "de", "la", "ville", "et", "le", "canton", "furent", "gouvern\u00e9s", "jusqu\u00e0", "la", "r\u00e9volution", "lib\u00e9rale", "de", "par", "une", "riche", "bourgeoisie", "protestante", "ils", "se", "d\u00e9mocratis\u00e8rent", "progressivement", "dans", "le", "courant", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "\u00e0", "partir", "du", "milieu", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "alfred", "escher", "homme", "politique", "suisse", "surnomm\u00e9", "le", "tsar", "de", "zurich", "impulse", "une", "modernisation", "de", "la", "ville", "chemin", "de", "fer", "et", "cofonde", "de", "nombreuses", "institutions", "ou", "compagnies", "de", "premier", "plan", "comme", "le", "cr\u00e9dit", "suisse", "ou", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "zurich", "la", "ville", "s'industrialise", "alors", "suivant", "un", "mouvement", "g\u00e9n\u00e9ral", "en", "europe", "ville", "accueillant", "de", "nombreux", "artistes", "philosophes", "r\u00e9fugi\u00e9s", "politiques", "elle", "est", "le", "lieu", "par", "exemple", "o\u00f9", "au", "xxe", "si\u00e8cle", "l\u00e9nine", "et", "trotsky", "\u00e9laborent", "leur", "doctrine", "du", "communisme", "\u00e0", "l'od\u00e9on", "et", "o\u00f9", "hugo", "ball", "fonde", "le", "dada\u00efsme", "en", "au", "cabaret", "voltaire", "des", "origines", "\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "romaine", "n\u00e9olithique", "ve", "si\u00e8cle", "les", "recherches", "arch\u00e9ologiques", "montrent", "que", "comme", "pour", "toute", "la", "suisse", "la", "r\u00e9gion", "zurichoise", "fut", "habit\u00e9e", "d\u00e8s", "le", "n\u00e9olithique", "les", "helv\u00e8tes", "celtes", "occupant", "la", "r\u00e9gion", "s'install\u00e8rent", "en", "grande", "partie", "aux", "alentours", "du", "lac", "de", "zurich", "apr\u00e8s", "la", "conqu\u00eate", "de", "l'helv\u00e9tie", "orientale", "par", "l'empire", "romain", "en", "l'an", "av", "jc", "la", "bourgade", "de", "zurich", "\u00e0", "l'\u00e9poque", "turicum", "passa", "de", "la", "germanie", "sup\u00e9rieure", "\u00e0", "la", "gallia", "belgica", "bien", "que", "n'\u00e9tant", "qu'un", "vicus", "zurich", "fut", "surtout", "en", "raison", "de", "sa", "situation", "sur", "les", "routes", "de", "transit", "un", "poste", "de", "douane", "important", "la", "ville", "romaine", "se", "trouvait", "sur", "l'\u00eele", "entre", "la", "limmat", "et", "la", "sihl", "pr\u00e8s", "du", "lac", "aujourd'hui", "encore", "des", "restes", "de", "thermes", "peuvent", "\u00eatre", "vus", "\u00e0", "la", "thermengasse", "l'invasion", "de", "la", "suisse", "actuelle", "par", "les", "alamans", "commen\u00e7a", "\u00e0", "partir", "de", "avec", "la", "r\u00e9forme", "imp\u00e9riale", "de", "l'an", "de", "l'empereur", "diocl\u00e9tien", "zurich", "fit", "partie", "de", "la", "province", "maximum", "sequanorum", "au", "ive", "si\u00e8cle", "par", "la", "d\u00e9cision", "de", "l'empereur", "valentinien", "ier", "de", "prot\u00e9ger", "les", "fronti\u00e8res", "vers", "le", "rhin", "des", "fortifications", "de", "la", "ville", "furent", "entreprises", "\u00e0", "partir", "du", "retrait", "romain", "de", "les", "fortifications", "de", "la", "ville", "furent", "d\u00e9truites", "ce", "qui", "arriva", "\u00e0", "la", "population", "galloromaine", "est", "encore", "inconnu", "de", "nos", "jours", "p\u00e9riode", "germanique", "ve", "si\u00e8cle", "apr\u00e8s", "l'invasion", "des", "alamans", "quelques", "fortifications", "subsist\u00e8rent", "dans", "l'actuel", "quartier", "de", "lindenhof", "le", "plus", "ancien", "manuscrit", "sur", "zurich", "date", "des", "ann\u00e9es", "environ", "il", "fut", "\u00e9crit", "par", "le", "moine", "missionnaire", "colomban", "de", "luxeuil", "en", "mission", "pour", "\u00e9vang\u00e9liser", "les", "alamans", "de", "la", "r\u00e9gion", "l'anonyme", "de", "ravenne", "ou", "g\u00e9ographe", "de", "ravenne", "y", "fit", "des", "cartes", "g\u00e9ographiques", "entre", "et", "en", "zurich", "fut", "int\u00e9gr\u00e9e", "\u00e0", "l'empire", "franc", "et", "plus", "pr\u00e9cis\u00e9ment", "\u00e0", "la", "francie", "orientale", "dirig\u00e9e", "plus", "tard", "par", "louis", "ii", "de", "germanie", "il", "n'y", "a", "que", "peu", "de", "signes", "de", "cette", "\u00e9poque", "et", "la", "plupart", "sont", "des", "l\u00e9gendes", "certaines", "de", "ces", "l\u00e9gendes", "peuvent", "faire", "penser", "que", "le", "duc", "uotila", "s'installa", "sur", "l'uetliberg", "ou", "que", "charlemagne", "fit", "un", "palatinat", "\u00e0", "zurich", "mais", "d'autres", "ne", "s'int\u00e8grent", "pas", "correctement", "dans", "l'histoire", "par", "exemple", "charlemagne", "se", "serait", "install\u00e9", "\u00e0", "zurich", "en", "louis", "le", "germanique", "fit", "installer", "un", "couvent", "de", "femmes", "\u00e0", "zurich", "lui", "octroyant", "de", "nombreux", "droits", "et", "y", "pla\u00e7ant", "sa", "fille", "hildegarde", "sur", "le", "site", "de", "l'actuelle", "fraum\u00fcnster", "le", "couvent", "le", "ch\u00e2teau", "de", "lindenhof", "servirent", "\u00e0", "montrer", "aux", "alamans", "que", "louis", "ii", "comptait", "garder", "ce", "territoire", "contre", "les", "invasions", "les", "plus", "vieilles", "traces", "arch\u00e9ologiques", "de", "zurich", "sont", "une", "\u00e9glise", "\u00e0", "h\u00f6ngg", "datant", "du", "viiie", "si\u00e8cle", "et", "la", "premi\u00e8re", "partie", "du", "couvent", "de", "fraum\u00fcnster", "datant", "de", "le", "couvent", "fut", "consacr\u00e9", "aux", "saints", "patrons", "de", "la", "ville", "saint", "felix", "et", "regula", "un", "axe", "de", "procession", "fut", "cr\u00e9\u00e9", "entre", "la", "grossm\u00fcnster", "la", "wasserkirche", "et", "la", "fraum\u00fcnster", "cet", "axe", "joua", "un", "grand", "r\u00f4le", "dans", "la", "vie", "religieuse", "et", "politique", "de", "la", "ville", "jusqu'\u00e0", "la", "r\u00e9forme", "avec", "la", "cr\u00e9ation", "d'un", "prieur\u00e9", "une", "grande", "partie", "du", "commerce", "passant", "par", "le", "limmattal", "et", "le", "glattal", "en", "d\u00e9pendait", "le", "prieur", "poss\u00e9dait", "des", "terrains", "tout", "autour", "du", "lac", "de", "zurich", "plus", "de", "nombreux", "hangars", "et", "entrep\u00f4ts", "dans", "la", "r\u00e9gion", "les", "chanoines", "exer\u00e7aient", "la", "juridiction", "des", "autres", "monast\u00e8res", "et", "\u00e9glises", "de", "la", "r\u00e9gion", "au", "moyen", "\u00e2ge", "la", "ville", "\u00e9tait", "d\u00e9crite", "comme", "comportant", "plusieurs", "centres", "dont", "les", "principaux", "\u00e9taient", "la", "fraum\u00fcnster", "avec", "l'\u00e9glise", "saintpierre", "et", "la", "grossm\u00fcnster", "de", "l'autre", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "limmat", "\u00e0", "partir", "des", "ixe", "et", "xe", "si\u00e8cles", "la", "ville", "commen\u00e7a", "\u00e0", "s'\u00e9tendre", "plus", "rapidement", "et", "fut", "reconnue", "comme", "une", "civitas", "l'importance", "du", "palatinat", "\u00e9tant", "en", "constante", "augmentation", "son", "influence", "augmenta", "de", "m\u00eame", "ainsi", "en", "des", "reliques", "et", "des", "livres", "hongrois", "furent", "entrepos\u00e9s", "\u00e0", "zurich", "depuis", "le", "couvent", "de", "disentis", "aux", "xie", "et", "xiie", "si\u00e8cles", "zurich", "prit", "encore", "de", "l'importance", "par", "l'augmentation", "rapide", "de", "la", "population", "et", "par", "son", "influence", "sous", "la", "direction", "des", "ottoniens", "et", "des", "francs", "saliens", "au", "milieu", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "l'\u00e9v\u00eaque", "otto", "von", "freisig", "d\u00e9crit", "la", "ville", "de", "zurich", "comme", "la", "plus", "noble", "de", "souabe", "\u00e0", "ses", "portes", "la", "ville", "portait", "cette", "inscription", "zurich", "noble", "par", "la", "richesse", "de", "beaucoup", "de", "choses", "vers", "la", "fin", "du", "xiie", "si\u00e8cle", "la", "ville", "\u00e9tait", "dirig\u00e9e", "par", "le", "saint", "empire", "germanique", "et", "un", "bailli", "sujet", "du", "roi", "y", "gouvernait", "ce", "poste", "fut", "principalement", "d\u00e9tenu", "par", "les", "familles", "de", "z\u00e4hringen", "et", "de", "lenzburgen", "\u00e0", "partir", "de", "l'influence", "du", "roi", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "du", "saintempire", "augmenta", "et", "celle", "du", "bailli", "baissa", "pendant", "ce", "si\u00e8cle", "la", "ville", "s'organisa", "politiquement", "et", "fut", "dot\u00e9e", "d'un", "conseil", "municipal", "et", "de", "diff\u00e9rents", "organes", "de", "juridiction", "en", "raison", "de", "la", "lutte", "entre", "l'empereur", "fr\u00e9d\u00e9ric", "ii", "et", "la", "papaut\u00e9", "les", "\u00e9glises", "perdirent", "petit", "\u00e0", "petit", "de", "l'importance", "et", "de", "l'influence", "dans", "le", "commerce", "de", "la", "ville", "tout", "en", "gardant", "une", "place", "centrale", "cependant", "la", "confortable", "position", "politique", "de", "la", "ville", "se", "raffermit", "en", "lorsque", "richard", "de", "cornouailles", "prit", "la", "t\u00eate", "de", "l'empire", "de", "nombreux", "privil\u00e8ges", "durent", "\u00eatre", "abandonn\u00e9s", "des", "contestations", "\u00e9clat\u00e8rent", "dans", "la", "ville", "contre", "les", "barons", "de", "regensberg", "et", "avec", "le", "soutien", "de", "la", "population", "le", "comte", "rodolphe", "ier", "du", "saintempire", "affirma", "son", "influence", "et", "les", "regensberg", "furent", "\u00e9cart\u00e9s", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "ces", "diff\u00e9rents", "\u00e9v\u00e9nements", "le", "monast\u00e8re", "de", "l'uetliburg", "fut", "d\u00e9truit", "ainsi", "que", "diff\u00e9rents", "ch\u00e2teaux", "de", "la", "r\u00e9gion", "au", "milieu", "du", "xiiie", "si\u00e8cle", "une", "guerre", "contre", "winterthour", "\u00e9clata", "et", "les", "zurichois", "subirent", "de", "lourdes", "pertes", "mais", "h\u00e9riss\u00e8rent", "le", "lindenhof", "de", "piques", "et", "r\u00e9sist\u00e8rent", "\u00e0", "la", "fin", "de", "la", "guerre", "l'influence", "de", "l'arm\u00e9e", "sur", "le", "conseil", "municipal", "baissa", "en", "faveur", "des", "commer\u00e7ants", "apr\u00e8s", "la", "mort", "de", "rodolphe", "i", "et", "avec", "en", "le", "pacte", "entre", "les", "trois", "cantons", "fondateurs", "de", "la", "suisse", "la", "ville", "de", "zurich", "se", "distan\u00e7a", "des", "habsbourg", "vers", "la", "ville", "de", "zurich", "devait", "compter", "environ", "habitants", "zurich", "dans", "l'ancienne", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "zurich", "rejoint", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "le", "er", "mai", "en", "tant", "que", "cinqui\u00e8me", "membre", "le", "nouveau", "canton", "est", "expuls\u00e9", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "en", "en", "raison", "d'une", "guerre", "avec", "les", "autres", "\u00e9tats", "membres", "sur", "le", "territoire", "de", "toggenburg", "puis", "reprend", "sa", "place", "en", "au", "cours", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "moiti\u00e9", "du", "xve", "si\u00e8cle", "z\u00fcrich", "r\u00e9ussit", "\u00e0", "accro\u00eetre", "sensiblement", "le", "territoire", "sous", "son", "contr\u00f4le", "\u00e0", "gagner", "la", "thurgovie", "winterthour", "stein", "am", "rhein", "et", "eglisau", "de", "\u00e0", "zurich", "fut", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "di\u00e8te", "f\u00e9d\u00e9rale", "r\u00e9forme", "zwingli", "lan\u00e7a", "la", "r\u00e9forme", "en", "suisse", "alors", "qu'il", "\u00e9tait", "le", "principal", "pr\u00e9dicateur", "de", "la", "ville", "\u00e0", "la", "grossm\u00fcnster", "il", "commen\u00e7ait", "sa", "pr\u00e9dication", "syst\u00e9matiquement", "par", "matthieu", "\u00e0", "la", "diff\u00e9rence", "de", "presque", "tous", "les", "autres", "pr\u00eatres", "qui", "pr\u00eachaient", "\u00e0", "travers", "le", "cycle", "liturgique", "des", "textes", "\u00e9mis", "par", "l'\u00e9glise", "de", "rome", "il", "v\u00e9cut", "et", "pr\u00eacha", "\u00e0", "zurich", "de", "jusqu'\u00e0", "sa", "mort", "en", "date", "de", "la", "d\u00e9faite", "de", "zurich", "dans", "la", "deuxi\u00e8me", "guerre", "de", "kappel", "il", "traduisit", "la", "bible", "dans", "la", "langue", "allemande", "de", "mani\u00e8re", "ind\u00e9pendante", "de", "martin", "luther", "pour", "que", "sa", "lecture", "soit", "accessible", "au", "peuple", "cette", "traduction", "continue", "d'\u00eatre", "\u00e9tudi\u00e9e", "encore", "de", "nos", "jours", "\u00e9poque", "moderne", "la", "r\u00e9publique", "de", "zurich", "au", "cours", "des", "xvie", "et", "xviie", "si\u00e8cles", "le", "patriciat", "et", "le", "conseil", "de", "zurich", "adopt\u00e8rent", "une", "attitude", "de", "plus", "en", "plus", "aristocratique", "et", "isolationniste", "les", "familles", "qui", "dominaient", "la", "vie", "politique", "\u00e9conomique", "et", "culturelle", "de", "zurich", "se", "nommaient", "bonstetten", "brun", "b\u00fcrkli", "escher", "vom", "glas", "escher", "vom", "luchs", "hirzel", "jori", "kilchsperger", "landenberg", "manesse", "meiss", "meyer", "von", "knonau", "m\u00fclner", "et", "von", "orelli", "un", "signe", "de", "cette", "tendance", "a", "\u00e9t\u00e9", "l'\u00e9l\u00e9vation", "d'un", "deuxi\u00e8me", "cercle", "d'impressionnants", "remparts", "que", "la", "ville", "a", "construit", "en", "sous", "l'impulsion", "de", "la", "guerre", "de", "trente", "ans", "les", "fonds", "n\u00e9cessaires", "\u00e0", "cet", "ambitieux", "projet", "ont", "\u00e9t\u00e9", "impos\u00e9s", "sur", "la", "question", "des", "territoires", "sans", "consultation", "r\u00e9sultant", "en", "des", "r\u00e9voltes", "qui", "ont", "\u00e9t\u00e9", "\u00e9cras\u00e9es", "par", "la", "force", "en", "la", "ville", "a", "chang\u00e9", "son", "statut", "officiel", "de", "reichsstadt", "\u00e0", "r\u00e9publique", "comme", "venise", "et", "g\u00eanes", "\u00e9poque", "contemporaine", "depuis", "en", "l'ancienne", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "est", "envahie", "par", "les", "troupes", "r\u00e9volutionnaires", "fran\u00e7aises", "zurich", "est", "atteinte", "en", "et", "ses", "environs", "sont", "rest\u00e9s", "c\u00e9l\u00e8bres", "dans", "l'histoire", "militaire", "en", "raison", "des", "deux", "batailles", "de", "des", "guerres", "de", "la", "r\u00e9volution", "fran\u00e7aise", "lors", "de", "la", "premi\u00e8re", "bataille", "de", "zurich", "du", "au", "juin", "les", "fran\u00e7ais", "sous", "le", "commandement", "du", "g\u00e9n\u00e9ral", "mass\u00e9na", "sur", "la", "d\u00e9fensive", "sont", "attaqu\u00e9s", "par", "les", "autrichiens", "sous", "le", "commandement", "de", "l'archiduc", "charles", "mass\u00e9na", "bat", "alors", "en", "retraite", "derri\u00e8re", "la", "limmat", "avant", "que", "l'engagement", "n'ait", "atteint", "une", "\u00e9tape", "d\u00e9cisive", "la", "deuxi\u00e8me", "bataille", "de", "zurich", "beaucoup", "plus", "importante", "a", "eu", "lieu", "le", "et", "le", "septembre", "mass\u00e9na", "apr\u00e8s", "avoir", "forc\u00e9", "le", "passage", "de", "la", "limmat", "attaque", "et", "d\u00e9fait", "les", "russes", "et", "leurs", "alli\u00e9s", "autrichiens", "plac\u00e9s", "sous", "le", "commandement", "de", "korsakov", "en", "la", "ville", "ouvre", "en", "m\u00eame", "temps", "que", "lausanne", "la", "troisi\u00e8me", "bourse", "des", "valeurs", "de", "suisse", "ans", "apr\u00e8s", "la", "premi\u00e8re", "\u00e0", "gen\u00e8ve", "et", "ans", "apr\u00e8s", "la", "deuxi\u00e8me", "\u00e0", "b\u00e2le", "lors", "de", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "une", "flotte", "a\u00e9rienne", "britannique", "bombarde", "le", "quartier", "industriel", "de", "wipkingen", "en", "l\u00e9meute", "du", "globus", "marque", "le", "d\u00e9but", "des", "mouvements", "contestataires", "de", "la", "jeunesse", "politique", "et", "administration", "la", "ville", "est", "plut\u00f4t", "\u00e9tiquet\u00e9e", "centre", "gauche", "sur", "l'\u00e9chiquier", "politique", "suisse", "toutefois", "les", "dirigeants", "du", "principal", "parti", "de", "droite", "union", "d\u00e9mocratique", "du", "centre", "christoph", "blocher", "et", "ueli", "maurer", "sont", "zurichois", "ex\u00e9cutif", "le", "conseil", "de", "ville", "stadtrat", "form\u00e9", "d'un", "coll\u00e8ge", "de", "neuf", "membres", "est", "l'organe", "ex\u00e9cutif", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "il", "g\u00e8re", "l'administration", "municipale", "les", "conseillers", "sont", "\u00e9lus", "tous", "les", "quatre", "ans", "par", "le", "peuple", "selon", "le", "syst\u00e8me", "majoritaire", "l'un", "d'entre", "eux", "assume", "la", "fonction", "de", "pr\u00e9sident", "de", "commune", "et", "est", "responsable", "du", "d\u00e9partement", "pr\u00e9sidentiel", "chacun", "des", "conseillers", "est", "responsable", "d'un", "d\u00e9partement", "l'actuel", "maire", "de", "la", "ville", "stadtpr\u00e4sidentin", "de", "zurich", "est", "corine", "mauch", "en", "fonction", "depuis", "l'\u00e9lection", "sp\u00e9ciale", "de", "mars", "organis\u00e9e", "\u00e0", "la", "suite", "du", "d\u00e9part", "en", "avance", "d'elmar", "ledergerber", "de", "ce", "poste", "les", "neuf", "d\u00e9partements", "ou", "organes", "du", "conseil", "sont", "le", "d\u00e9partement", "pr\u00e9sidentiel", "pr\u00e4sidialdepartement", "g\u00e8re", "la", "coordination", "du", "conseil", "de", "ville", "et", "commande", "les", "bases", "des", "d\u00e9cisions", "administratives", "et", "politiques", "il", "emploie", "environ", "personnes", "ce", "d\u00e9partement", "dirige", "les", "domaines", "de", "la", "culture", "des", "mus\u00e9es", "de", "la", "population", "l'urbanisation", "l'\u00e9galit\u00e9", "des", "sexes", "les", "archives", "et", "les", "statistiques", "son", "si\u00e8ge", "est", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "police", "polizeidepartement", "s'occupe", "de", "la", "police", "de", "la", "ville", "de", "la", "police", "juridique", "et", "des", "\u00e9quipes", "de", "protections", "et", "de", "sauvetages", "sapeur", "pompier", "les", "locaux", "du", "d\u00e9partement", "se", "situent", "au", "bahnhofquai", "le", "d\u00e9partement", "du", "g\u00e9nie", "civil", "et", "de", "la", "gestion", "des", "d\u00e9chets", "tiefbau", "und", "entsorgungsdepartement", "s'occupe", "de", "l'\u00e9limination", "des", "d\u00e9chets", "le", "g\u00e9nie", "civil", "et", "la", "gestion", "des", "parcs", "il", "emploie", "environ", "personnes", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "sant\u00e9", "publique", "et", "de", "l'environnement", "gesundheits", "und", "umweltdepartement", "s'occupe", "de", "toutes", "les", "fonctions", "urbaines", "de", "la", "protection", "de", "l'environnement", "des", "soins", "de", "sant\u00e9", "et", "des", "cuisines", "de", "la", "villele", "d\u00e9partement", "des", "constructions", "hochbaudepartement", "s'occupe", "de", "la", "gestion", "des", "bureaux", "de", "l'administration", "communale", "de", "l'entretien", "des", "monuments", "historiques", "des", "permis", "de", "constructions", "du", "bureau", "d'arch\u00e9ologie", "de", "la", "ville", "et", "des", "architectes", "de", "la", "ville", "le", "d\u00e9partement", "de", "la", "finance", "finanzdepartement", "s'occupe", "de", "l'administration", "financi\u00e8re", "de", "la", "commune", "de", "la", "fiscalit\u00e9", "de", "la", "gestion", "du", "personnel", "de", "l'organisation", "informatique", "et", "de", "la", "gestion", "des", "actifs", "immobiliers", "le", "d\u00e9partement", "des", "entreprises", "industrielles", "industriellen", "betriebe", "d\u00e9partement", "s'occupe", "de", "l'approvisionnement", "en", "eau", "gaz", "et", "\u00e9lectricit\u00e9", "ainsi", "que", "des", "transports", "publics", "urbains", "il", "emploie", "environ", "personnesle", "d\u00e9partement", "des", "\u00e9coles", "et", "des", "sports", "schule", "und", "sportdepartement", "s'occupe", "de", "l'enseignement", "primaire", "et", "des", "complexes", "sportifs", "communaux", "le", "d\u00e9partement", "du", "service", "social", "sozialdepartement", "s'occupe", "du", "service", "social", "communal", "et", "du", "service", "de", "tutelle", "le", "service", "social", "comprend", "entre", "autres", "la", "protection", "d'existence", "l'aide", "aux", "immigr\u00e9s", "alcooliques", "drogu\u00e9s", "et", "sansabri", "les", "garderies", "les", "ensembles", "socioculturelsles", "diff\u00e9rents", "d\u00e9partements", "sont", "un", "peu", "dispers\u00e9s", "dans", "toute", "la", "ville", "cependant", "peu", "avant", "la", "premi\u00e8re", "guerre", "mondiale", "gustav", "gull", "proposa", "de", "construire", "un", "grand", "h\u00f4tel", "de", "ville", "rassemblant", "la", "totalit\u00e9", "des", "activit\u00e9s", "municipales", "\u00e0", "l'uraniastrasse", "sur", "la", "rive", "gauche", "de", "la", "limmat", "le", "projet", "ne", "fut", "qu'en", "partie", "r\u00e9alis\u00e9", "en", "partie", "\u00e0", "cause", "d'un", "manque", "croissant", "de", "place", "d\u00e8s", "la", "construction", "des", "nouvelles", "structures", "actuellement", "la", "municipalit\u00e9", "tente", "\u00e0", "nouveau", "de", "centraliser", "ses", "lieux", "de", "travail", "c'est", "pour", "cette", "raison", "qu'elle", "a", "install\u00e9", "une", "partie", "de", "ses", "activit\u00e9s", "dans", "le", "werdhochhaus", "une", "tour", "construite", "entre", "et", "l\u00e9gislatif", "le", "conseil", "municipal", "en", "allemand", "gemeinderat", "est", "compos\u00e9", "de", "membres", "c'est", "l'organe", "l\u00e9gislatif", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "les", "conseillers", "municipaux", "sont", "\u00e9lus", "tous", "les", "quatre", "ans", "par", "le", "peuple", "\u00e0", "la", "proportionnelle", "selon", "la", "m\u00e9thode", "double", "pukelsheim", "c'est\u00e0dire", "un", "syst\u00e8me", "qui", "tient", "compte", "du", "d\u00e9coupage", "de", "la", "ville", "en", "neuf", "circonscriptions", "\u00e9lectorales", "ce", "processus", "permet", "de", "repr\u00e9senter", "\u00e9quitablement", "chaque", "district", "de", "la", "ville", "cependant", "pour", "emp\u00eacher", "un", "trop", "gros", "morcellement", "du", "paysage", "politique", "qui", "emp\u00eacherait", "d'avancer", "rapidement", "dans", "les", "d\u00e9cisions", "un", "quota", "de", "des", "voix", "par", "parti", "et", "par", "district", "a", "\u00e9t\u00e9", "fix\u00e9", "pour", "pouvoir", "\u00eatre", "repr\u00e9sent\u00e9", "au", "conseil", "municipal", "administration", "cantonale", "la", "ville", "de", "zurich", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "de", "l'administration", "du", "canton", "de", "zurich", "avec", "les", "d\u00e9partements", "suivants", "chancellerie", "justice", "et", "int\u00e9rieur", "s\u00e9curit\u00e9", "finance", "\u00e9conomie", "sant\u00e9", "\u00e9ducation", "et", "construction", "\u00e0", "zurich", "se", "trouvent", "principalement", "le", "pouvoir", "ex\u00e9cutif", "le", "conseil", "d'\u00e9tat", "en", "allemand", "regierungsrat", "compte", "membres", "\u00e9lus", "\u00e0", "la", "majorit\u00e9", "par", "le", "peuple", "le", "pouvoir", "l\u00e9gislatif", "le", "grand", "conseil", "en", "allemand", "kantonsrat", "compte", "membres", "\u00e9lus", "\u00e0", "la", "proportionnelle", "par", "le", "peuple", "le", "pouvoir", "judiciaire", "avec", "les", "tribunaux", "cantonaux", "le", "tribunal", "administratif", "le", "tribunal", "des", "assurances", "sociales", "le", "tribunal", "du", "commerce", "et", "la", "cour", "de", "cassation", "ainsi", "que", "le", "tribunal", "de", "district", "de", "zurich", "qui", "emploie", "environ", "personnesen", "ville", "de", "zurich", "l'effectif", "de", "l'administration", "publique", "cantonale", "est", "de", "emplois", "\u00e9quivalent", "pleintemps", "en", "soit", "de", "la", "population", "active", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "ville", "dans", "les", "institutions", "f\u00e9d\u00e9rales", "dans", "l'ordre", "chronologique", "quelques", "personnalit\u00e9s", "politiques", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "ayant", "notamment", "\u00e9t\u00e9", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "ou", "membre", "de", "l'assembl\u00e9e", "f\u00e9d\u00e9rale", "alfred", "escher", "membre", "de", "la", "di\u00e8te", "f\u00e9d\u00e9rale", "conseiller", "national", "albert", "meyer", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "ernst", "nobs", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller", "aux", "\u00e9tats", "conseiller", "national", "willy", "sp\u00fchler", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller", "aux", "\u00e9tats", "conseiller", "national", "elisabeth", "kopp", "conseill\u00e8re", "f\u00e9d\u00e9rale", "conseill\u00e8re", "nationale", "le", "canton", "de", "zurich", "a", "droit", "\u00e0", "si\u00e8ges", "sur", "au", "conseil", "national", "autres", "personnalit\u00e9s", "marquantes", "du", "canton", "de", "zurich", "ueli", "maurer", "conseiller", "national", "pr\u00e9sident", "de", "l'udc", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "christoph", "blocher", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller", "national", "moritz", "leuenberger", "conseiller", "f\u00e9d\u00e9ral", "conseiller", "national", "jumelages", "apr\u00e8s", "le", "partenariat", "avec", "kunming", "en", "ladministration", "zurichoise", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "d\u00e8s", "un", "programme", "de", "d\u00e9veloppement", "pour", "la", "ville", "chinoise", "en", "contribuant", "\u00e0", "la", "mise", "en", "place", "du", "plan", "directeur", "de", "kunming", "pour", "ladduction", "en", "eau", "potable", "et", "l\u00e9vacuation", "des", "eaux", "us\u00e9es", "en", "guise", "de", "remerciement", "kunming", "a", "offert", "\u00e0", "zurich", "un", "jardin", "chinois", "qui", "a", "ouvert", "en", "il", "est", "situ\u00e9", "au", "bord", "du", "lac", "de", "zurich", "par", "la", "suite", "les", "responsables", "chinois", "ont", "sollicit\u00e9", "de", "l'aide", "\u00e0", "la", "ville", "de", "zurich", "pour", "d\u00e9velopper", "un", "syst\u00e8me", "de", "tramway", "en", "mesure", "de", "faire", "face", "au", "boom", "\u00e9conomique", "et", "d\u00e9mographique", "\u00e9conomie", "lagglom\u00e9ration", "zurichoise", "concentre", "les", "si\u00e8ges", "sociaux", "de", "quarante", "des", "cent", "plus", "importantes", "entreprises", "du", "pays", "cest", "la", "plus", "importante", "place", "\u00e9conomique", "financi\u00e8re", "et", "commerciale", "de", "suisse", "zurich", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "la", "capitale", "\u00e9conomique", "laissant", "\u00e0", "berne", "la", "fonction", "de", "capitale", "politique", "son", "essor", "\u00e9conomique", "sest", "produit", "essentiellement", "\u00e0", "partir", "de", "la", "r\u00e9ussite", "industrielle", "et", "commerciale", "de", "la", "r\u00e9gion", "d\u00e8s", "environ", "et", "s'est", "traduit", "par", "une", "arriv\u00e9e", "massive", "de", "population", "\u00e0", "partir", "du", "d\u00e9but", "du", "xxe", "si\u00e8cle", "structure", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "ville", "zurich", "est", "une", "place", "financi\u00e8re", "d'importance", "mondiale", "et", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "nombreuses", "entreprises", "de", "premier", "rang", "s'y", "trouvent", "notamment", "la", "bourse", "nationale", "le", "six", "swiss", "exchange", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "banques", "mondiales", "comme", "celui", "d'ubs", "et", "de", "credit", "suisse", "group", "de", "groupes", "d'assurance", "ou", "de", "r\u00e9assurance", "comme", "swiss", "re", "ou", "swiss", "life", "ou", "zurich", "financial", "services", "ou", "d'entreprises", "leader", "dans", "leur", "secteur", "respectif", "comme", "abb", "industrie", "m\u00e9canique", "migros", "et", "denner", "grande", "distribution", "une", "nouvelle", "place", "financi\u00e8re", "est", "en", "cours", "de", "construction", "dans", "l'ancien", "quartier", "industriel", "de", "zurich", "west", "un", "quartier", "de", "gratteciels", "est", "sorti", "de", "terre", "dont", "une", "des", "premi\u00e8res", "tours", "est", "la", "prime", "tower", "e", "plus", "haut", "gratteciel", "de", "suisse", "d\u00e9pass\u00e9", "en", "par", "la", "rochetower", "de", "b\u00e2le", "z\u00fcrich", "est", "\u00e9galement", "le", "si\u00e8ge", "de", "grandes", "organisations", "internationales", "comme", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "ou", "fifa", "elle", "accueille", "aussi", "l'une", "des", "principales", "implantations", "de", "google", "sur", "le", "continent", "europ\u00e9en", "structure", "de", "l'\u00e9conomie", "de", "l'agglom\u00e9ration", "l'\u00e9conomie", "de", "la", "r\u00e9gion", "zurichoise", "b\u00e9n\u00e9ficie", "d'un", "des", "trois", "a\u00e9roports", "intercontinentaux", "de", "suisse", "l'a\u00e9roport", "de", "zurichkloten", "les", "grandes", "entreprises", "implantent", "leurs", "usines", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "faute", "de", "place", "et", "de", "quartiers", "appropri\u00e9s", "en", "ville", "centre", "m\u00e9dias", "zurich", "est", "le", "si\u00e8ge", "d'importants", "groupes", "de", "presse", "suisses", "de", "langue", "allemande", "tel", "que", "tamedia", "ringier", "et", "\u00e9ditions", "nzz", "le", "quotidien", "phare", "de", "tamedia", "est", "le", "tagesanzeiger", "dont", "le", "bassin", "de", "diffusion", "est", "l'agglom\u00e9ration", "zurichoise", "il", "est", "politiquement", "et", "\u00e9conomiquement", "ind\u00e9pendant", "son", "tirage", "est", "d'environ", "exemplaires", "le", "quotidien", "existe", "depuis", "le", "mars", "les", "autres", "publications", "de", "tamedia", "sont", "une", "\u00e9dition", "du", "dimanche", "sonntagszeitung", "le", "quotidien", "gratuit", "minuten", "le", "plus", "fort", "tirage", "de", "suisse", "avec", "exemplaires", "le", "magazine", "f\u00e9minin", "annabelle", "tamedia", "est", "\u00e9galement", "pr\u00e9sent", "avec", "les", "radio", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "locales", "zurichoise", "radio", "et", "telez\u00fcri", "tous", "deux", "cr\u00e9\u00e9s", "par", "le", "pionnier", "de", "la", "radio", "priv\u00e9e", "roger", "schawinski", "ringier", "est", "le", "plus", "important", "groupe", "de", "presse", "suisse", "pr\u00e9sent", "\u00e9galement", "\u00e0", "l'\u00e9tranger", "toutes", "ses", "publications", "ont", "vocation", "nationale", "il", "\u00e9dite", "notamment", "le", "blick", "et", "le", "sonntagsblick", "journal", "de", "boulevard", "\u00e9dition", "de", "semaine", "et", "du", "dimanche", "deuxi\u00e8me", "quotidien", "de", "suisse", "avec", "exemplaires", "les", "autres", "publications", "sont", "heute", "quotidien", "gratuit", "en", "allemand", "l'hebdo", "hebdomadaire", "en", "fran\u00e7ais", "\u00e9dit\u00e9", "\u00e0", "lausanne", "et", "le", "magazine", "schweizer", "illustrierte", "qui", "existe", "depuis", "ringier", "poss\u00e8de", "de", "la", "cha\u00eene", "priv\u00e9e", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "suisse", "sat", "schweiz", "qui", "produit", "des", "programmes", "sp\u00e9cifiques", "\u00e0", "la", "suisse", "par", "exemple", "certains", "matchs", "de", "football", "de", "la", "super", "league", "le", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "nzz", "est", "un", "journal", "qui", "para\u00eet", "pour", "la", "premi\u00e8re", "fois", "le", "janvier", "proche", "du", "parti", "radicald\u00e9mocratique", "son", "tirage", "actuel", "est", "de", "exemplaires", "ses", "quatre", "cahiers", "traitent", "l'international", "le", "national", "l'\u00e9conomie", "et", "la", "bourse", "avec", "une", "\u00e9dition", "internationale", "il", "est", "diffus\u00e9", "dans", "le", "monde", "entier", "nzz", "am", "sonntag", "est", "l'\u00e9dition", "du", "dimanche", "le", "groupe", "nzz", "publie", "d'autres", "quotidiens", "et", "magazines", "et", "poss\u00e8de", "diff\u00e9rentes", "radios", "et", "t\u00e9l\u00e9visions", "locales", "en", "suisse", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "le", "magazine", "\u00e9conomique", "bilanz", "axel", "springer", "verlag", "et", "le", "journal", "die", "weltwoche", "qui", "lui", "est", "proche", "de", "l'udc", "zurichoise", "schweizer", "fernsehen", "et", "schweizer", "radio", "drs", "sont", "respectivement", "la", "t\u00e9l\u00e9vision", "et", "radio", "en", "langue", "allemande", "du", "groupe", "soci\u00e9t\u00e9", "suisse", "de", "radiodiffusion", "et", "t\u00e9l\u00e9vision", "groupe", "audiovisuel", "public", "de", "la", "suisse", "les", "programmes", "de", "radio", "srf", "et", "srf", "et", "le", "journal", "r\u00e9gional", "sont", "produits", "\u00e0", "zurich", "de", "m\u00eame", "que", "les", "programmes", "de", "t\u00e9l\u00e9vision", "arts", "et", "culture", "richesse", "artistique", "zurich", "est", "un", "haut", "lieu", "de", "la", "culture", "suisse", "la", "ville", "joue", "un", "r\u00f4le", "pr\u00e9dominant", "en", "tant", "que", "ville", "avantgardiste", "au", "niveau", "artistique", "une", "partie", "de", "sa", "c\u00e9l\u00e9brit\u00e9", "et", "de", "son", "essor", "culturel", "venant", "des", "nombreux", "peintres", "compositeurs", "et", "\u00e9crivains", "suisses", "ou", "\u00e9trangers", "qui", "y", "ont", "s\u00e9journ\u00e9", "et", "laiss\u00e9", "leur", "empreinte", "felix", "salten", "hermann", "hesse", "james", "joyce", "thomas", "mann", "thornton", "wilder", "entre", "autres", "max", "frisch", "johann", "heinrich", "f\u00fcssli", "gottfried", "keller", "entre", "autres", "y", "sont", "n\u00e9s", "le", "mouvement", "dada", "n\u00e9", "au", "cabaret", "voltaire", "en", "en", "est", "originaire", "de", "m\u00eame", "qu'un", "mouvement", "d'art", "concret", "s'est", "d\u00e9velopp\u00e9", "\u00e0", "l'\u00e9cole", "des", "arts", "d\u00e9coratif", "kunstgewerbeschuhle", "de", "zurich", "nomm\u00e9e", "maintenant", "z\u00fcrcher", "hochschule", "der", "k\u00fcnste", "l'\u00e9cole", "zurichoise", "du", "concret", "eut", "un", "rayonnement", "mondial", "avec", "par", "exemple", "max", "bill", "et", "richard", "paul", "lohse", "la", "fondation", "et", "mus\u00e9e", "haus", "konstruktiv", "poursuit", "de", "nombreuses", "activit\u00e9s", "dans", "ce", "domaine", "cette", "richesse", "culturelle", "et", "artistique", "fait", "de", "zurich", "un", "important", "centre", "touristique", "la", "ville", "abrite", "notamment", "le", "mus\u00e9e", "national", "suisse", "schweizerisches", "landesmuseum", "qui", "retrace", "lhistoire", "du", "pays", "depuis", "la", "pr\u00e9histoire", "objets", "domestiques", "art", "religieux", "fresques", "armes", "costumes", "gravures", "orf\u00e8vrerie", "etc", "et", "le", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "kunsthaus", "de", "zurich", "qui", "rassemble", "une", "importante", "collection", "duvres", "d'edvard", "munch", "d'alberto", "giacometti", "et", "de", "nombreux", "autres", "artistes", "modernes", "et", "contemporains", "apr\u00e8s", "celui", "de", "b\u00e2le", "kunstmuseum", "basel", "ce", "mus\u00e9e", "est", "sans", "doute", "le", "plus", "important", "du", "pays", "au", "niveau", "de", "sa", "richesse", "et", "de", "sa", "diversit\u00e9", "il", "est", "le", "cadre", "\u00e9galement", "dexpositions", "temporaires", "de", "grande", "qualit\u00e9", "patrimoine", "b\u00e2ti", "l\u00e9glise", "fraum\u00fcnster", "au", "cur", "de", "la", "ville", "est", "\u00e0", "visiter", "pour", "ses", "vitraux", "de", "marc", "chagall", "et", "daugusto", "giacometti", "elle", "fut", "construite", "en", "par", "le", "roi", "louis", "le", "germain", "mais", "une", "partie", "fut", "d\u00e9truite", "au", "xixe", "si\u00e8cle", "abbaye", "\u00e0", "sa", "construction", "elle", "fut", "dissoute", "avec", "la", "r\u00e9forme", "l'\u00e9glise", "grossm\u00fcnster", "sa", "construction", "commen\u00e7a", "environ", "en", "sous", "l'ordre", "de", "l'empereur", "charles", "iii", "le", "gros", "elle", "est", "de", "style", "roman", "ce", "chantier", "s'ach\u00e8ve", "vers", "l'\u00e9glise", "a", "\u00e9t\u00e9", "le", "centre", "de", "la", "r\u00e9forme", "en", "suisse", "al\u00e9manique", "sous", "ulrich", "zwingli", "l'h\u00f4pital", "ophtalmique", "r\u00e4mistrasse", "en", "forme", "de", "palazzo", "italien", "\u00e9difi\u00e9", "en", "d'apr\u00e8s", "les", "plans", "de", "l'architecte", "cantonal", "zurichois", "otto", "weber", "le", "cimeti\u00e8re", "de", "fluntern", "sur", "le", "z\u00fcriberg", "colline", "de", "l'est", "de", "la", "ville", "deux", "grands", "\u00e9crivains", "y", "ont", "leur", "s\u00e9pulture", "james", "joyce", "et", "elias", "canetti", "mus\u00e9es", "la", "ville", "abrite", "de", "nombreux", "mus\u00e9es", "d'histoire", "et", "de", "culture", "mus\u00e9e", "national", "suisse", "landesmuseum", "avec", "huit", "mus\u00e9es", "r\u00e9partis", "en", "divers", "lieux", "de", "suisse", "le", "b\u00e2timent", "du", "mus\u00e9e", "national", "suisse", "\u00e0", "zurich", "est", "le", "si\u00e8ge", "et", "principal", "mus\u00e9e", "du", "groupe", "il", "d\u00e9pend", "directement", "de", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "pour", "\u00eatre", "plus", "pr\u00e9cis", "de", "l'office", "f\u00e9d\u00e9ral", "de", "la", "culture", "ofc", "il", "a", "ouvert", "en", "et", "pr\u00e9sente", "la", "culture", "et", "l'histoire", "de", "la", "suisse", "une", "biblioth\u00e8que", "et", "une", "phototh\u00e8que", "compl\u00e8tent", "loffre", "mus\u00e9e", "rietberg", "collection", "d'art", "oriental", "mus\u00e9e", "du", "jeules", "mus\u00e9es", "d'art", "mus\u00e9e", "des", "beauxarts", "kunsthaus", "de", "zurich", "il", "contient", "une", "importante", "collection", "d'uvres", "europ\u00e9ennes", "allant", "de", "la", "fin", "du", "moyen", "\u00e2ge", "jusqu'\u00e0", "la", "p\u00e9riode", "contemporaine", "c'est", "l'une", "des", "collections", "dart", "les", "plus", "importantes", "de", "suisse", "kunsthalle", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporain", "la", "fondation", "et", "mus\u00e9e", "haus", "konstruktiv", "art", "concret", "museum", "f\u00fcr", "gestaltung", "design", "artisanat", "et", "architecture", "centre", "le", "corbusier", "heidi", "weber", "museum", "la", "fondation", "et", "collection", "emil", "g", "b\u00fchrle", "la", "fondation", "egon", "von", "vietinghoff", "helmhaus", "expositions", "d'art", "contemporain", "migros", "museum", "mus\u00e9e", "d'art", "contemporainautres", "mus\u00e9es", "mus\u00e9e", "d'histoire", "de", "la", "m\u00e9decine", "de", "zurich", "il", "d\u00e9pend", "de", "l'universit\u00e9", "de", "la", "ville", "ce", "mus\u00e9e", "retrace", "le", "d\u00e9veloppement", "de", "l'art", "de", "la", "gu\u00e9rison", "\u00e0", "travers", "les", "\u00e2ges", "depuis", "la", "pr\u00e9histoire", "au", "travers", "de", "la", "plus", "grande", "collection", "du", "monde", "mus\u00e9e", "du", "tram", "jardin", "botanique", "zoo", "de", "zurich", "th\u00e9\u00e2tre", "et", "salles", "de", "concerts", "la", "ville", "abrite", "le", "schauspielhaus", "z\u00fcrich", "th\u00e9\u00e2tre", "de", "places", "fameux", "pour", "avoir", "\u00e9t\u00e9", "le", "seul", "th\u00e9\u00e2tre", "en", "langue", "allemande", "d'expression", "totalement", "libre", "durant", "la", "seconde", "guerre", "mondiale", "\u00e9galement", "l'opernhaus", "y", "est", "pr\u00e9sent", "ainsi", "qu'une", "salle", "de", "concert", "pour", "la", "musique", "classique", "la", "tonhalle", "festivals", "et", "\u00e9v\u00e9nements", "de", "nombreuses", "manifestations", "ont", "lieu", "tout", "au", "long", "de", "l'ann\u00e9e", "parmi", "lesquelles", "le", "sechsel\u00e4uten", "fin", "avril", "c\u00e9l\u00e8bre", "le", "d\u00e9part", "de", "l'hiver", "symbolis\u00e9", "par", "le", "b\u00f6\u00f6gg", "bonhomme", "de", "neige", "qui", "se", "voit", "incin\u00e9rer", "sur", "un", "grand", "b\u00fbcher", "au", "sechsel\u00e4utenplatz", "le", "nom", "de", "cette", "f\u00eate", "vient", "de", "l'heure", "\u00e0", "laquelle", "on", "allume", "le", "b\u00fbcher", "h", "le", "b\u00f6\u00f6gg", "est", "rempli", "d'explosifs", "et", "la", "charge", "principale", "est", "log\u00e9e", "dans", "la", "t\u00eate", "la", "tradition", "veut", "que", "l'on", "chronom\u00e8tre", "le", "temps", "\u00e9coul\u00e9", "entre", "l'allumage", "du", "b\u00fbcher", "et", "l'explosion", "de", "la", "t\u00eate", "si", "ce", "temps", "est", "court", "l'\u00e9t\u00e9", "sera", "chaud", "si", "ce", "temps", "est", "long", "la", "longue", "r\u00e9sistance", "du", "b\u00f6\u00f6gg", "pr\u00e9sage", "d'un", "\u00e9t\u00e9", "froid", "la", "street", "parade", "est", "un", "d\u00e9fil\u00e9", "de", "musique", "techno", "une", "streetparty", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "depuis", "dans", "les", "rues", "de", "la", "ville", "le", "long", "du", "lac", "elle", "rivalise", "avec", "la", "love", "parade", "autre", "\u00e9v\u00e8nement", "musical", "techno", "organis\u00e9", "chaque", "ann\u00e9e", "\u00e0", "berlin", "la", "street", "parade", "est", "actuellement", "la", "plus", "grande", "technoparty", "du", "monde", "et", "l'\u00e9v\u00e9nement", "annuel", "le", "plus", "important", "\u00e0", "zurich", "elle", "a", "lieu", "normalement", "le", "e", "samedi", "du", "mois", "d'ao\u00fbt", "freestylech", "le", "plus", "grand", "\u00e9v\u00e9nement", "de", "freestyle", "d'europe", "le", "knabenschiessen", "septembre", "est", "un", "grand", "concours", "de", "tir", "pour", "les", "jeunes", "tous", "les", "trois", "ans", "se", "d\u00e9roule", "la", "z\u00fcri", "f\u00e4scht", "de", "l'une", "des", "plus", "grosses", "f\u00eates", "populaires", "en", "suisse", "l'\u00e9v\u00e8nement", "dure", "jours", "et", "compte", "jusqu'\u00e0", "millions", "de", "visiteurs", "sur", "les", "jours", "tous", "les", "ans", "au", "mois", "de", "juillet", "durant", "jours", "environ", "se", "d\u00e9roule", "le", "festival", "de", "musique", "live", "at", "sunset", "filmographie", "cin\u00e9male", "film", "francosuisse", "espion", "l\u00e8vetoi", "r\u00e9alis\u00e9", "par", "yves", "boisset", "sorti", "en", "se", "d\u00e9roule", "\u00e0", "zurich", "une", "sc\u00e8ne", "du", "film", "la", "sanction", "se", "d\u00e9roule", "\u00e9galement", "dans", "la", "ville", "la", "s\u00e9rie", "crash", "landing", "on", "you", "se", "d\u00e9roule", "en", "partie", "\u00e0", "zurich", "et", "ses", "environsjeux", "vid\u00e9odans", "call", "of", "duty", "black", "ops", "iii", "plusieurs", "missions", "se", "d\u00e9roulent", "dans", "un", "zurich", "futuriste", "gastronomie", "cr\u00e9\u00e9", "en", "par", "hulda", "zumsteg", "et", "repris", "par", "son", "fils", "gustav", "zumsteg", "le", "kronenhalle", "compte", "parmi", "les", "plus", "c\u00e9l\u00e8bres", "restaurants", "de", "zurich", "voies", "de", "communication", "et", "transports", "pour", "le", "transport", "individuel", "la", "ville", "de", "zurich", "est", "tr\u00e8s", "bien", "raccord\u00e9e", "au", "r\u00e9seau", "autoroutier", "de", "suisse", "l'a", "en", "direction", "du", "sudouest", "vers", "berne", "et", "gen\u00e8ve", "et", "en", "direction", "de", "l'est", "vers", "saintgall", "l'a", "en", "direction", "du", "nordouest", "vers", "b\u00e2le", "et", "en", "direction", "du", "sudest", "vers", "coire", "et", "l'a", "en", "direction", "de", "nordest", "vers", "winterthour", "schaffhouse", "ou", "lucerne", "au", "sud", "la", "ville", "est", "partiellement", "encercl\u00e9e", "par", "une", "ceinture", "autorouti\u00e8re", "qui", "est", "utilis\u00e9e", "comme", "p\u00e9riph\u00e9rique", "la", "ville", "et", "l'agglom\u00e9ration", "ont", "un", "r\u00e9seau", "autoroutier", "assez", "complet", "en", "intramuros", "la", "ville", "a", "d\u00e9velopp\u00e9", "une", "strat\u00e9gie", "d'urbanisation", "durable", "visant", "la", "ville", "sans", "voiture", "selon", "le", "bureau", "europ\u00e9en", "de", "l'environnement", "elle", "se", "place", "au", "premier", "rang", "des", "capitales", "europ\u00e9ennes", "pour", "la", "lutte", "antipollution", "la", "ville", "poss\u00e8de", "le", "plus", "grand", "et", "le", "plus", "important", "nud", "ferroviaire", "suisse", "connexions", "nationales", "et", "internationales", "avec", "des", "trains", "tels", "que", "eurocity", "cisalpino", "tgv", "ice", "et", "citynightline", "zurich", "exploite", "aussi", "le", "plus", "grand", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "de", "suisse", "appel\u00e9", "sbahn", "zurich", "la", "gare", "centrale", "de", "zurich", "est", "la", "plus", "grande", "gare", "de", "suisse", "plus", "de", "passagers", "y", "transitent", "quotidiennement", "le", "train", "permet", "de", "rejoindre", "directement", "l'a\u00e9roport", "de", "kloten", "le", "principal", "a\u00e9roport", "du", "pays", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "public", "urbain", "est", "tr\u00e8s", "dense", "avec", "km", "de", "lignes", "en", "ville", "de", "zurich", "et", "km", "en", "agglom\u00e9ration", "les", "lignes", "sont", "desservies", "par", "tramways", "trolleybus", "et", "bus", "lignes", "urbaines", "et", "d'agglom\u00e9ration", "en", "outre", "le", "r\u00e9seau", "de", "transport", "public", "comprend", "la", "navigation", "sur", "le", "lac", "et", "la", "rivi\u00e8re", "des", "funiculaires", "et", "m\u00eame", "un", "t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique", "entre", "adliswil", "et", "felsenegg", "les", "billets", "achet\u00e9s", "pour", "un", "trajet", "sont", "valables", "pour", "tous", "les", "moyens", "de", "transport", "public", "train", "tram", "bus", "bateau", "car", "tous", "les", "op\u00e9rateurs", "sont", "membres", "de", "la", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "zvv", "\u00e0", "zurich", "des", "d\u00e9placements", "s'effectuent", "\u00e0", "l'aide", "d'un", "v\u00e9hicule", "motoris\u00e9", "personnel", "en", "transports", "en", "commun", "et", "scolaire", "et", "\u00e0", "pied", "ou", "\u00e0", "l'aide", "d'un", "v\u00e9hicule", "personnel", "nonmotoris\u00e9", "\u00e0", "titre", "de", "comparaison", "lausanne", "a", "respectivement", "et", "et", "b\u00e2le", "et", "transport", "individuel", "motoris\u00e9", "afin", "de", "lutter", "contre", "les", "surcharges", "de", "trafic", "le", "noyau", "central", "de", "l'agglom\u00e9ration", "est", "partiellement", "entour\u00e9", "d'une", "boucle", "autorouti\u00e8re", "qui", "fait", "office", "de", "p\u00e9riph\u00e9rique", "le", "contournement", "nord", "est", "en", "fonction", "depuis", "la", "tangente", "ouest", "mise", "en", "service", "en", "\u00e9tait", "initialement", "pr\u00e9vue", "comme", "une", "solution", "transitoire", "jusqu\u00e0", "la", "construction", "de", "l\u00e9vitement", "nord", "et", "ouest", "elle", "va", "relier", "les", "embranchements", "des", "autoroutes", "a", "et", "a", "et", "comprend", "la", "mise", "en", "service", "en", "du", "tunnel", "de", "l'uetliberg", "en", "projet", "l'extension", "du", "tunnel", "de", "gubrist", "est", "pr\u00e9vue", "pour", "\u00e0", "zurich", "le", "transport", "individuel", "motoris\u00e9", "tmi", "couvre", "des", "d\u00e9placements", "transports", "publics", "suburbains", "le", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "zvv", "est", "une", "soci\u00e9t\u00e9", "holding", "qui", "regroupe", "entreprises", "ind\u00e9pendantes", "de", "transports", "dans", "tout", "le", "canton", "de", "zurich", "un", "syst\u00e8me", "de", "tarification", "unique", "est", "utilis\u00e9", "pour", "tous", "les", "modes", "de", "transport", "le", "r\u00e9seau", "est", "divis\u00e9", "en", "zones", "tarifaires", "qui", "permettent", "d'utiliser", "indiff\u00e9remment", "les", "compagnies", "affili\u00e9es", "chemins", "de", "fer", "f\u00e9d\u00e9raux", "suisses", "cff", "les", "cars", "postaux", "suisses", "les", "entreprises", "r\u00e9gionales", "de", "transport", "ainsi", "que", "des", "remont\u00e9es", "m\u00e9caniques", "et", "de", "navigation", "les", "r\u00e9seaux", "qui", "concernent", "directement", "la", "ville", "de", "zurich", "sont", "le", "sbahn", "zurich", "le", "r\u00e9seau", "de", "train", "qui", "dessert", "l'aire", "urbaine", "zurichoise", "avec", "km", "de", "lignes", "est", "g\u00e9r\u00e9", "par", "les", "chemins", "de", "fer", "f\u00e9d\u00e9raux", "douze", "gares", "sont", "sur", "le", "territoire", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "les", "bus", "lignes", "de", "bus", "km", "dans", "l'agglom\u00e9ration", "par", "la", "compagnie", "de", "transports", "publics", "de", "la", "ville", "de", "zurich", "verkehrsbetriebe", "z\u00fcrich", "vbz", "la", "navigation", "sur", "le", "lac", "de", "zurich", "la", "compagnie", "z\u00fcrichseeschiffahrtsgesellschaft", "emploie", "une", "douzaine", "de", "bateaux", "qui", "sillonnent", "le", "lacla", "premi\u00e8re", "gare", "ferroviaire", "de", "la", "ville", "est", "construite", "en", "pour", "\u00eatre", "le", "terminus", "de", "la", "ligne", "schweizerische", "nordbahn", "qui", "part", "de", "b\u00e2le", "en", "pour", "r\u00e9pondre", "aux", "besoins", "toujours", "croissants", "du", "trafic", "la", "gare", "est", "agrandie", "et", "r\u00e9nov\u00e9e", "et", "en", "le", "hall", "principal", "est", "dot\u00e9", "de", "sa", "toiture", "de", "fer", "et", "de", "verre", "jusqu'en", "la", "gare", "se", "terminait", "sur", "un", "culdesac", "depuis", "pour", "les", "besoins", "du", "r\u00e9seau", "sbahn", "des", "quais", "souterrains", "et", "un", "tunnel", "le", "hirschengrabentunnel", "a", "\u00e9t\u00e9", "perc\u00e9", "permettant", "aux", "trains", "de", "continuer", "jusqu'\u00e0", "la", "gare", "de", "zurich", "stadelhofen", "actuellement", "diff\u00e9rents", "travaux", "sont", "en", "cours", "sur", "le", "r\u00e9seau", "de", "sbahn", "pour", "assurer", "l'augmentation", "du", "trafic", "passagers", "le", "principal", "est", "celui", "d'une", "ligne", "diam\u00e9trale", "\u00e0", "c\u00f4t\u00e9", "de", "la", "ligne", "d\u00e9j\u00e0", "existante", "entre", "altstetten", "la", "gare", "centrale", "et", "oerlikon", "qui", "comprend", "entre", "autres", "la", "construction", "d'un", "tunnel", "d'environ", "km", "et", "l'agrandissement", "de", "la", "gare", "souterraine", "de", "zurich", "hb", "le", "co\u00fbt", "s'\u00e9l\u00e8verait", "\u00e0", "milliard", "de", "francs", "suisses", "partag\u00e9s", "entre", "le", "canton", "de", "zurich", "et", "la", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "le", "tout", "devrait", "\u00eatre", "fini", "en", "transports", "publics", "urbains", "les", "transports", "publics", "urbains", "sont", "assur\u00e9s", "par", "la", "compagnie", "verkehrsbetriebe", "z\u00fcrich", "vbz", "le", "r\u00e9seau", "de", "km", "comprend", "lignes", "de", "tram", "lignes", "de", "trolleybus", "lignes", "de", "bus", "lignes", "de", "bus", "interquartier", "et", "le", "funiculaire", "rigiblick", "qui", "monte", "sur", "le", "z\u00fcrichberg", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "le", "funiculaire", "priv\u00e9", "polybahn", "qui", "relie", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "f\u00e9d\u00e9rale", "de", "zurich", "et", "le", "train", "\u00e0", "cr\u00e9maill\u00e8re", "dolderbahn", "qui", "monte", "sur", "l'adlisberg", "ainsi", "que", "la", "navigation", "sur", "la", "limmat", "transport", "a\u00e9rien", "l'a\u00e9roport", "de", "zurich", "situ\u00e9", "\u00e0", "kloten", "est", "un", "des", "a\u00e9roports", "principaux", "en", "suisse", "avec", "celui", "de", "gen\u00e8vecointrin", "et", "celui", "de", "b\u00e2le", "il", "est", "reli\u00e9", "au", "centreville", "par", "le", "train", "minutes", "de", "trajet", "et", "par", "une", "autoroute", "l'a\u00e9roport", "a", "vu", "passer", "millions", "de", "passagers", "en", "au", "classement", "skytrax", "de", "il", "figure", "au", "e", "rang", "du", "palmar\u00e8s", "des", "meilleurs", "a\u00e9roports", "mondiaux", "arrivant", "m\u00eame", "premier", "dans", "le", "secteur", "du", "service", "d'immigration", "et", "deuxi\u00e8me", "pour", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "l'a\u00e9roport", "de", "kloten", "est", "le", "si\u00e8ge", "des", "compagnies", "a\u00e9riennes", "belair", "edelweiss", "air", "et", "helvetic", "ainsi", "que", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "suisse", "de", "sauvetage", "rega", "depuis", "son", "d\u00e9m\u00e9nagement", "de", "b\u00e2le", "c'est", "aussi", "ici", "que", "se", "trouve", "le", "si\u00e8ge", "social", "de", "la", "compagnie", "a\u00e9rienne", "nationale", "swiss", "le", "terrain", "d'aviation", "militaire", "de", "d\u00fcbendorf", "est", "situ\u00e9", "\u00e0", "seulement", "km", "du", "centreville", "de", "zurich", "\u00e9ducation", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "f\u00e9d\u00e9rale", "en", "allemand", "eidgen\u00f6ssische", "technische", "hochschule", "z\u00fcrich", "ethz", "est", "une", "universit\u00e9", "technique", "son", "nom", "fran\u00e7ais", "abr\u00e9g\u00e9", "est", "epfz", "elle", "est", "parfois", "surnomm\u00e9e", "eth", "ou", "poly", "d'apr\u00e8s", "son", "nom", "original", "elle", "fut", "fond\u00e9e", "en", "et", "ouvrit", "en", "elle", "comprenait", "\u00e0", "l'origine", "six", "d\u00e9partements", "architecture", "g\u00e9nie", "civil", "g\u00e9nie", "m\u00e9canique", "chimie", "sylviculture", "avec", "un", "d\u00e9partement", "g\u00e9n\u00e9rique", "qui", "comprenait", "les", "math\u00e9matiques", "les", "sciences", "naturelles", "la", "litt\u00e9rature", "et", "les", "sciences", "sociales", "et", "politiques", "l'ethz", "est", "l'une", "des", "universit\u00e9s", "phares", "en", "europe", "dans", "le", "domaine", "de", "la", "chimie", "de", "la", "physique", "des", "math\u00e9matiques", "et", "de", "l'informatique", "elle", "est", "aussi", "r\u00e9put\u00e9e", "dans", "le", "monde", "germanique", "pour", "son", "niveau", "\u00e9lev\u00e9", "l'universit\u00e9", "de", "zurich", "est", "la", "plus", "grande", "universit\u00e9", "de", "suisse", "elle", "a", "\u00e9t\u00e9", "fond\u00e9e", "le", "avril", "haute", "\u00e9cole", "d'art", "de", "zurich", "z\u00fcrcher", "hochschule", "der", "k\u00fcnste", "zhdk", "sport", "zurich", "est", "connue", "au", "niveau", "sportif", "en", "football", "car", "elle", "est", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "football", "association", "ou", "fifa", "les", "\u00e9quipes", "zurichoises", "ont", "remport\u00e9", "le", "plus", "grand", "nombre", "de", "titres", "suisses", "elle", "est", "aussi", "le", "si\u00e8ge", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "de", "hockey", "sur", "glace", "clubs", "sportifs", "zsc", "lions", "club", "de", "hockey", "sur", "glace", "gck", "lions", "club", "de", "hockey", "sur", "glace", "grasshopper", "club", "zurich", "club", "de", "football", "fc", "zurich", "club", "de", "football", "gc", "amicitia", "z\u00fcrich", "club", "de", "handball", "infrastructures", "la", "ville", "comprend", "de", "nombreux", "complexes", "sportifs", "tel", "que", "le", "hallenstadion", "le", "domicile", "des", "zsc", "lions", "et", "une", "salle", "polyvalente", "ou", "se", "d\u00e9roule", "manifestations", "sportives", "concerts", "ou", "foires", "pour", "le", "football", "il", "y", "a", "les", "stades", "du", "hardturm", "places", "inaugur\u00e9", "en", "et", "du", "letzigrund", "places", "enti\u00e8rement", "r\u00e9nov\u00e9", "en", "pour", "l'euro", "le", "letzigrund", "avec", "sa", "piste", "et", "installations", "d'athl\u00e9tisme", "est", "polyvalent", "il", "re\u00e7oit", "le", "fameux", "meeting", "d'athl\u00e9tisme", "weltklasse", "zurich", "comp\u00e9titions", "la", "ville", "accueille", "r\u00e9guli\u00e8rement", "des", "comp\u00e9titions", "sportives", "internationales", "de", "haut", "niveau", "telles", "que", "le", "meeting", "d'athl\u00e9tisme", "weltklasse", "zurich", "qui", "est", "un", "meeting", "de", "golden", "league", "se", "d\u00e9roulant", "annuellement", "au", "letzigrund", "et", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "comme", "le", "plus", "grand", "meeting", "d'athl\u00e9tisme", "au", "monde", "le", "meeting", "existe", "depuis", "le", "ao\u00fbt", "et", "records", "du", "monde", "y", "ont", "\u00e9t\u00e9", "battus", "il", "y", "a", "aussi", "le", "marathon", "de", "zurich", "qui", "a", "lieu", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "avril", "depuis", "et", "la", "z\u00fcrcher", "silvesterlauf", "une", "course", "populaire", "dans", "le", "centre", "de", "la", "ville", "qui", "se", "tient", "\u00e0", "mid\u00e9cembre", "depuis", "depuis", "a", "lieu", "\u00e9galement", "le", "marathon", "du", "nouvel", "an", "de", "zurich", "le", "jour", "de", "l'an", "un", "ironman", "a", "\u00e9galement", "lieu", "tous", "les", "ans", "en", "juillet", "le", "tournoi", "de", "tennis", "de", "zurich", "est", "un", "tournoi", "de", "tennis", "f\u00e9minin", "du", "circuit", "professionnel", "wta", "qui", "existe", "depuis", "il", "fait", "partie", "de", "la", "cat\u00e9gorie", "de", "tournois", "tier", "i", "depuis", "et", "se", "tient", "chaque", "ann\u00e9e", "au", "hallenstadion", "en", "cyclisme", "le", "championnat", "de", "zurich", "est", "une", "course", "cycliste", "classique", "d'un", "jour", "cr\u00e9\u00e9e", "en", "qui", "a", "lieu", "en", "septembre", "ou", "octobre", "il", "y", "a", "\u00e9galement", "la", "course", "de", "six", "jours", "en", "allemand", "tagerennen", "au", "hallenstadion", "la", "ville", "a", "par", "ailleurs", "accueilli", "\u00e0", "trois", "reprises", "les", "championnats", "du", "monde", "de", "cyclisme", "sur", "route", "en", "et", "chaque", "ann\u00e9e", "en", "automne", "a", "lieu", "une", "course", "d'aviron", "sur", "la", "limmat", "entre", "l'\u00e9cole", "polytechnique", "et", "l'universit\u00e9", "de", "zurich", "sur", "le", "mod\u00e8le", "de", "la", "course", "d'aviron", "oxfordcambridge", "les", "championnats", "du", "monde", "de", "hockey", "sur", "glace", "de", "de", "et", "de", "ont", "eu", "lieu", "\u00e0", "b\u00e2le", "et", "zurich", "zurich", "a", "\u00e9galement", "accueilli", "au", "stade", "du", "hardturm", "des", "matchs", "lors", "de", "la", "coupe", "du", "monde", "de", "football", "de", "qui", "se", "tint", "en", "suisse", "trois", "matchs", "de", "poules", "du", "championnat", "d'europe", "de", "football", "se", "sont", "d\u00e9roul\u00e9s", "au", "stade", "du", "letzigrund", "notamment", "franceitalie", "en", "juin", "la", "ville", "a", "accueilli", "le", "eprix", "de", "zurich", "une", "manche", "du", "championnat", "de", "formule", "e", "fia", "qui", "est", "la", "premi\u00e8re", "course", "automobile", "sur", "circuit", "organis\u00e9e", "en", "suisse", "depuis", "leur", "interdiction", "dans", "le", "pays", "\u00e0", "la", "suite", "de", "la", "trag\u00e9die", "des", "heures", "du", "mans", "litt\u00e9rature", "victor", "hugo", "l'\u00e9voque", "dans", "ses", "lettres", "fictives", "de", "r\u00e9cit", "de", "voyage", "le", "rhin", "fritz", "zorn", "y", "situe", "son", "essai", "autobiographique", "mars", "dans", "lequel", "il", "critique", "son", "enfance", "pass\u00e9e", "sur", "la", "rive", "dor\u00e9e", "zurichoise", "personnalit\u00e9s", "notoires", "regula", "engelegli", "autrice", "et", "voyageuse", "suisse", "peter", "gut", "dessinateur", "de", "presse", "et", "caricaturiste", "n\u00e9", "\u00e0", "zurich", "gertrud", "burkhalter", "\u00e9crivaine", "suisse", "karl", "brunner", "\u00e9conomiste", "suisse", "fritz", "angst", "auteur", "plus", "connu", "sous", "son", "nom", "de", "plume", "fritz", "zorn", "betty", "halffepstein", "entrepreneuse", "suisse", "et", "pionni\u00e8re", "de", "la", "deuxi\u00e8me", "vague", "f\u00e9ministe", "autres", "x", "de", "schwamendingen", "croisement", "\u00e0", "niveau", "des", "deux", "voies", "du", "tramway", "qui", "a", "\u00e9t\u00e9", "cr\u00e9\u00e9", "pour", "permettre", "aux", "trains", "de", "circuler", "\u00e0", "gauche", "dans", "le", "tunnel", "car", "les", "quais", "en", "position", "centrale", "dans", "le", "tunnel", "permettent", "uniquement", "l'embarquement", "dans", "les", "tramways", "lorsque", "ceuxci", "roulent", "sur", "la", "voie", "de", "gauche", "le", "cimeti\u00e8re", "de", "sihlfeld", "dispose", "d'un", "distributeur", "automatique", "de", "cartes", "fun\u00e9raires", "dans", "la", "vieille", "ville", "de", "zurich", "il", "y", "a", "la", "taverne", "oepfelchammer", "qui", "est", "consid\u00e9r\u00e9e", "comme", "le", "plus", "ancien", "bar", "sportif", "du", "monde", "car", "il", "y", "a", "un", "jeu", "de", "boisson", "athl\u00e9tique", "inhabituel", "appel\u00e9", "balkenprobe", "le", "but", "y", "est", "de", "se", "hisser", "sur", "une", "barre", "et", "traverser", "vers", "la", "barre", "suivante", "puis", "boire", "un", "verre", "de", "vin", "avec", "la", "t\u00eate", "baiss\u00e9e", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "bibliographie", "jeanjacques", "bouquet", "histoire", "de", "la", "suisse", "paris", "presses", "universitaires", "de", "france", "coll", "que", "saisje", "r\u00e9impr", "e", "\u00e9dition", "p", "isbn", "mul", "glockenspiel", "in", "bahnhofstrasse", "la", "ronde", "des", "jacquemarts", "g\u00e9rard", "guilbaud", "notre", "patrimoine", "horloger", "articles", "connexes", "soci\u00e9t\u00e9", "\u00e0", "watts", "\u00e0", "zurich", "villes", "de", "suisse", "ville", "mondiale", "histoire", "des", "juifs", "\u00e0", "zurich", "liens", "externes", "fr", "+", "de", "+", "en", "+", "it", "site", "de", "zurich", "tourisme", "portail", "internet", "officiel", "de", "zurich", "zurich", "sur", "httpwwwswissworldorgfr", "le", "passe", "pour", "la", "suisse", "portail", "du", "canton", "de", "zurich"]