["z\u00e9ro", "est", "un", "chiffre", "et", "un", "nombre", "son", "nom", "a", "\u00e9t\u00e9", "emprunt\u00e9", "en", "\u00e0", "litalien", "zero", "contraction", "de", "zefiro", "issu", "du", "latin", "m\u00e9di\u00e9val", "zephirum", "qui", "repr\u00e9sente", "une", "transcription", "de", "larabe", "fr", "le", "vide", "qui", "en", "fran\u00e7ais", "a", "\u00e9galement", "donn\u00e9", "chiffre", "le", "z\u00e9ro", "est", "not\u00e9", "sous", "forme", "dune", "figure", "ferm\u00e9e", "simple", "en", "tant", "que", "chiffre", "il", "est", "utilis\u00e9", "pour", "garder", "le", "rang", "et", "marquer", "une", "position", "vide", "dans", "l\u00e9criture", "des", "nombres", "en", "notation", "positionnelle", "en", "tant", "que", "nombre", "z\u00e9ro", "est", "un", "objet", "math\u00e9matique", "permettant", "dexprimer", "une", "absence", "comme", "une", "quantit\u00e9", "nulle", "c'est", "le", "nombre", "d'\u00e9l\u00e9ments", "de", "lensemble", "vide", "il", "est", "le", "plus", "petit", "des", "entiers", "positifs", "ou", "nuls", "ses", "propri\u00e9t\u00e9s", "arithm\u00e9tiques", "particuli\u00e8res", "notamment", "limpossibilit\u00e9", "de", "la", "division", "par", "z\u00e9ro", "impliquent", "parfois", "de", "traiter", "son", "cas", "\u00e0", "part", "il", "s\u00e9pare", "les", "nombres", "r\u00e9els", "en", "positifs", "et", "n\u00e9gatifs", "et", "tient", "lieu", "dorigine", "pour", "rep\u00e9rer", "des", "points", "sur", "la", "droite", "r\u00e9elle", "en", "alg\u00e8bre", "est", "souvent", "utilis\u00e9", "comme", "symbole", "pour", "d\u00e9signer", "l\u00e9l\u00e9ment", "neutre", "pour", "laddition", "dans", "la", "plupart", "des", "groupes", "ab\u00e9liens", "et", "en", "particulier", "dans", "les", "anneaux", "corps", "espaces", "vectoriels", "et", "alg\u00e8bres", "parfois", "sous", "le", "nom", "d\u00e9l\u00e9ment", "nul", "il", "est", "aussi", "l'\u00e9l\u00e9ment", "absorbant", "pour", "la", "multiplication", "les", "babyloniens", "ont", "utilis\u00e9", "les", "premiers", "un", "peu", "plus", "de", "ans", "av", "jc", "une", "forme", "de", "chiffre", "z\u00e9ro", "\u00e0", "lint\u00e9rieur", "dun", "nombre", "par", "exemple", "mais", "jamais", "\u00e0", "droite", "du", "nombre", "ni", "\u00e0", "gauche", "cest", "linde", "qui", "perfectionne", "la", "num\u00e9ration", "d\u00e9cimale", "elle", "nutilise", "pas", "seulement", "le", "z\u00e9ro", "comme", "notation", "\u00e0", "la", "mani\u00e8re", "babylonienne", "mais", "aussi", "comme", "un", "nombre", "avec", "lequel", "op\u00e9rer", "la", "notion", "et", "la", "notation", "indienne", "du", "z\u00e9ro", "sont", "ensuite", "emprunt\u00e9es", "par", "les", "math\u00e9maticiens", "arabes", "qui", "les", "ont", "transmises", "\u00e0", "l'europe", "il", "faut", "noter", "la", "place", "particuli\u00e8re", "des", "mayas", "seuls", "arithm\u00e9ticiens", "de", "lantiquit\u00e9", "\u00e0", "d\u00e9finir", "deux", "z\u00e9ros", "lun", "cardinal", "lautre", "ordinal", "comme", "lillustre", "le", "verso", "de", "la", "plaque", "de", "leyde", "histoire", "z\u00e9ro", "en", "tant", "qu'absence", "d'\u00e9l\u00e9ment", "l'une", "des", "premi\u00e8res", "apparitions", "d'un", "symbole", "pour", "indiquer", "l'absence", "de", "tout", "\u00e9l\u00e9ment", "se", "trouve", "dans", "l'adhyy", "trait\u00e9", "de", "grammaire", "en", "sanskrit", "attribu\u00e9", "au", "grammairien", "pini", "et", "r\u00e9dig\u00e9", "au", "plus", "tard", "au", "ive", "si\u00e8cle", "av", "jc", "la", "plupart", "des", "formes", "nominales", "du", "sanskrit", "peuvent", "\u00eatre", "repr\u00e9sent\u00e9es", "par", "des", "segments", "phon\u00e9tiques", "r\u00e9els", "selon", "la", "s\u00e9quence", "racine", "+", "suffixe", "de", "th\u00e8me", "+", "suffixe", "flexionnel", "certaines", "des", "formes", "nominales", "\u00e9chappent", "cependant", "\u00e0", "cette", "r\u00e8gle", "ainsi", "le", "mot", "bajham", "partage", "est", "form\u00e9", "de", "la", "racine", "bajh", "et", "du", "suffixe", "flexionnel", "am", "sans", "faire", "intervenir", "de", "suffixe", "de", "th\u00e8me", "pour", "sa", "formation", "l'auteur", "de", "l'adhyy", "a", "choisi", "d'indiquer", "son", "absence", "en", "la", "repr\u00e9sentant", "par", "un", "symbole", "z\u00e9ro", "en", "tant", "que", "chiffre", "les", "syst\u00e8mes", "de", "num\u00e9ration", "positionnels", "sont", "de", "bons", "candidats", "pour", "l'apparition", "du", "z\u00e9ro", "en", "tant", "que", "chiffre", "il", "est", "ainsi", "apparu", "plusieurs", "fois", "dans", "ceux", "\u00e9labor\u00e9s", "par", "diff\u00e9rents", "peuples", "et", "civilisations", "le", "chiffre", "z\u00e9ro", "n'y", "est", "cependant", "pas", "n\u00e9cessaire", "des", "civilisations", "comme", "la", "chine", "ou", "la", "m\u00e9sopotamie", "s'en", "sont", "pass\u00e9", "durant", "des", "si\u00e8cles", "dans", "la", "civilisation", "m\u00e9sopotamienne", "un", "syst\u00e8me", "sexag\u00e9simal", "de", "position", "apparait", "d\u00e8s", "le", "xxie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "ce", "syst\u00e8me", "n'utilisait", "pas", "de", "z\u00e9ro", "ni", "pour", "indiquer", "l'ordre", "de", "grandeur", "puisqu'ils", "travaillaient", "sur", "un", "syst\u00e8me", "apparent\u00e9", "\u00e0", "la", "virgule", "flottante", "ni", "pour", "indiquer", "une", "absence", "au", "sein", "de", "la", "num\u00e9ration", "o\u00f9", "d'autres", "moyens", "\u00e9taient", "utilis\u00e9s", "comme", "l'espacement", "la", "premi\u00e8re", "apparition", "du", "z\u00e9ro", "en", "m\u00e9sopotamie", "semble", "remonter", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "av", "jc", "\u00e0", "l\u00e9poque", "des", "s\u00e9leucides", "il", "n\u00e9tait", "cependant", "pas", "utilis\u00e9", "dans", "les", "calculs", "et", "ne", "servait", "que", "comme", "chiffre", "marquage", "dune", "position", "vide", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "num\u00e9ration", "babylonienne", "ignor\u00e9", "par", "les", "romains", "il", "fut", "repris", "et", "mieux", "utilis\u00e9", "encore", "par", "les", "astronomes", "grecs", "les", "inscriptions", "sur", "os", "et", "\u00e9cailles", "jiaguwen", "d\u00e9couvertes", "dans", "la", "r\u00e9gion", "de", "anyang", "dans", "lactuelle", "province", "du", "henan", "\u00e0", "la", "fin", "du", "xixe", "si\u00e8cle", "nous", "apprennent", "que", "d\u00e8s", "les", "xive", "xie", "si\u00e8cles", "av", "jc", "les", "chinois", "utilisaient", "une", "num\u00e9ration", "d\u00e9cimale", "de", "type", "hybride", "combinant", "neuf", "signes", "fixes", "pour", "les", "unit\u00e9s", "de", "\u00e0", "avec", "des", "marqueurs", "de", "position", "particuliers", "pour", "les", "dizaines", "centaines", "milliers", "et", "myriades", "au", "ier", "si\u00e8cle", "av", "jc", "en", "chine", "antique", "la", "num\u00e9ration", "\u00e0", "b\u00e2tons", "utilise", "des", "espaces", "entre", "les", "chiffres", "pour", "repr\u00e9senter", "les", "z\u00e9ros", "le", "z\u00e9ro", "s'y", "rencontre", "tardivement", "probablement", "sous", "influence", "babylonienne", "ou", "grecque", "une", "autre", "pr\u00e9sence", "concerne", "le", "syst\u00e8me", "dont", "nous", "sommes", "toujours", "h\u00e9ritiers", "apparue", "vraisemblablement", "dans", "le", "monde", "indien", "au", "iiie", "si\u00e8cle", "ou", "m\u00eame", "avant", "la", "premi\u00e8re", "trace", "\u00e9crite", "conserv\u00e9e", "du", "se", "trouverait", "dans", "le", "manuscrit", "de", "bakhshali", "iiie", "ou", "ive", "si\u00e8cle", "apr", "jc", "l'utilisation", "d'un", "z\u00e9ro", "positionnel", "est", "\u00e9galement", "av\u00e9r\u00e9", "dans", "le", "syst\u00e8me", "de", "num\u00e9ration", "maya", "au", "ive", "si\u00e8cle", "qui", "dispose", "en", "outre", "d'un", "z\u00e9ro", "ordinal", "en", "tant", "que", "nombre", "son", "usage", "moderne", "\u00e0", "la", "fois", "comme", "chiffre", "et", "comme", "nombre", "est", "h\u00e9rit\u00e9", "de", "linvention", "indienne", "des", "chiffres", "nagari", "vers", "le", "ve", "si\u00e8cle", "le", "mot", "indien", "d\u00e9signant", "le", "z\u00e9ro", "\u00e9tait", "nya", "\u00e7\u00fbnya", "qui", "signifie", "vide", "espace", "ou", "vacant", "le", "math\u00e9maticien", "et", "astronome", "indien", "brahmagupta", "est", "le", "premier", "\u00e0", "d\u00e9finir", "le", "z\u00e9ro", "dans", "son", "ouvrage", "br\u00e2hma", "siddh\u00e2nta", "ce", "mot", "d'abord", "traduit", "en", "arabe", "par", "ifr", "ce", "qui", "signifie", "vide", "et", "grain", "a", "ensuite", "donn\u00e9", "en", "fran\u00e7ais", "les", "mots", "chiffre", "et", "z\u00e9ro", "de", "par", "la", "traduction", "de", "sifr", "en", "litalien", "zephiro", "\u00e0", "partir", "duquel", "a", "\u00e9t\u00e9", "form\u00e9", "zevero", "qui", "est", "devenu", "zero", "la", "graphie", "du", "z\u00e9ro", "dabord", "un", "cercle", "est", "inspir\u00e9e", "de", "la", "repr\u00e9sentation", "de", "la", "vo\u00fbte", "c\u00e9lester\u00e9f", "n\u00e9cessaire", "comme", "lindique", "l\u00e9tymologie", "son", "introduction", "en", "occident", "est", "cons\u00e9cutive", "\u00e0", "la", "traduction", "de", "math\u00e9matiques", "arabes", "notamment", "les", "travaux", "dalkhwrizm", "vers", "le", "viiie", "si\u00e8cle", "en", "muhammad", "ibn", "ahmad", "dans", "ses", "cl\u00e9s", "des", "sciences", "sugg\u00e8re", "si", "aucun", "nombre", "n'apparait", "\u00e0", "la", "place", "des", "dizaines", "d'employer", "un", "petit", "cercle", "pour", "garder", "le", "rang", "les", "chiffres", "indiens", "sont", "import\u00e9s", "despagne", "en", "europe", "chr\u00e9tienne", "aux", "environs", "de", "lan", "mil", "cette", "introduction", "a", "souvent", "\u00e9t\u00e9", "attribu\u00e9e", "\u00e0", "gerbert", "daurillac", "devenu", "pape", "sous", "le", "nom", "de", "sylvestre", "ii", "il", "est", "cependant", "douteux", "qu'il", "en", "ait", "v\u00e9ritablement", "\u00e9t\u00e9", "le", "responsable", "dans", "tous", "les", "cas", "le", "z\u00e9ro", "n'est", "pas", "encore", "couramment", "utilis\u00e9", "en", "europe", "chr\u00e9tienne", "les", "chiffres", "indiens", "servant", "surtout", "\u00e0", "marquer", "les", "jetons", "dabaque", "de", "\u00e0", "leonardo", "fibonacci", "a", "une", "influence", "d\u00e9terminante", "il", "reste", "plusieurs", "ann\u00e9es", "\u00e0", "b\u00e9ja\u00efa", "au", "maghreb", "central", "actuelle", "alg\u00e9rie", "et", "\u00e9tudie", "aupr\u00e8s", "dun", "professeur", "local", "il", "voyage", "\u00e9galement", "en", "gr\u00e8ce", "en", "\u00e9gypte", "dans", "le", "procheorient", "et", "confirme", "lavis", "de", "sylvestre", "ii", "sur", "les", "avantages", "de", "la", "num\u00e9ration", "de", "position", "en", "il", "publie", "le", "liber", "abaci", "recueil", "qui", "rassemble", "pratiquement", "toutes", "les", "connaissances", "math\u00e9matiques", "de", "l\u00e9poque", "et", "qui", "malgr\u00e9", "son", "nom", "enseigne", "\u00e0", "calculer", "sans", "abaque", "dans", "son", "ouvrage", "z\u00e9ro", "la", "biographie", "d'une", "id\u00e9e", "dangereuse", "charles", "seife", "explique", "en", "quoi", "le", "z\u00e9ro", "a", "permis", "la", "compr\u00e9hension", "de", "nombreux", "concepts", "dans", "plusieurs", "domaines", "en", "plus", "des", "math\u00e9matiques", "notamment", "la", "thermodynamique", "et", "la", "m\u00e9canique", "quantique", "entre", "autres", "les", "travaux", "de", "isaac", "newton", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "richard", "swineshead", "et", "nicole", "oresme", "\u00e0", "propos", "des", "suites", "math\u00e9matiques", "lient", "\u00e9troitement", "z\u00e9ro", "avec", "l'infini", "les", "deux", "z\u00e9ros", "des", "mayas", "le", "z\u00e9ro", "est", "utilis\u00e9", "par", "les", "mayas", "durant", "le", "ier", "mill\u00e9naire", "comme", "chiffre", "dans", "leur", "syst\u00e8me", "de", "num\u00e9ration", "de", "position", "comme", "nombre", "et", "comme", "ordinal", "dans", "le", "calendrier", "o\u00f9", "il", "correspond", "\u00e0", "lintroduction", "des", "mois", "sylvanus", "morley", "a", "confondu", "ces", "deux", "utilisations", "dans", "une", "transcription", "unique", "n\u00e9gligeant", "le", "fait", "quil", "sagit", "de", "deux", "concepts", "et", "de", "deux", "z\u00e9ros", "diff\u00e9rents", "lun", "correspond", "\u00e0", "un", "z\u00e9ro", "ordinal", "des", "dates", "lautre", "est", "un", "z\u00e9ro", "cardinal", "des", "dur\u00e9es", "jamais", "confondus", "dans", "leurs", "usages", "par", "les", "scribes", "perception", "animale", "du", "nombre", "z\u00e9ro", "des", "tests", "appropri\u00e9s", "permettent", "d'\u00e9valuer", "la", "capacit\u00e9", "des", "animaux", "\u00e0", "compter", "\u00e0", "\u00e9valuer", "si", "un", "nombre", "est", "plus", "grand", "qu'un", "autre", "et", "m\u00eame", "\u00e0", "consid\u00e9rer", "le", "z\u00e9ro", "l'absence", "d'items", "comme", "un", "nombre", "inf\u00e9rieur", "aux", "autres", "cette", "capacit\u00e9", "a", "\u00e9t\u00e9", "d\u00e9montr\u00e9e", "chez", "les", "gris", "du", "gabon", "chez", "les", "singes", "rh\u00e9sus", "et", "chez", "les", "abeilles", "domestiques", "graphies", "actuelles", "la", "graphie", "nest", "pas", "la", "seule", "utilis\u00e9e", "dans", "le", "monde", "un", "certain", "nombre", "d\u00e9critures", "particuli\u00e8rement", "ceux", "des", "langues", "du", "souscontinent", "indien", "du", "sudest", "asiatique", "et", "d'extr\u00eame", "orient", "utilisent", "des", "graphies", "diff\u00e9rentes", "voici", "le", "z\u00e9ro", "en", "afficheur", "segments", "on", "utilise", "des", "conventions", "typographiques", "comme", "le", "z\u00e9ro", "barr\u00e9", "ou", "le", "z\u00e9ro", "point\u00e9", "afin", "d'\u00e9viter", "de", "confondre", "ce", "chiffre", "avec", "d'autres", "glyphes", "utilisations", "il", "est", "aujourdhui", "\u00e0", "la", "base", "du", "syst\u00e8me", "de", "mesure", "de", "la", "temp\u00e9rature", "\u00b0c", "temp\u00e9rature", "du", "passage", "de", "leau", "de", "l\u00e9tat", "solide", "glace", "\u00e0", "l\u00e9tat", "liquide", "\u00e0", "une", "pression", "ambiante", "de", "hpa", "dans", "le", "syst\u00e8me", "celsius", "k", "z\u00e9ro", "absolu", "temp\u00e9rature", "la", "plus", "basse", "possible", "\u00b0c", "pour", "laquelle", "l\u00e9nergie", "rotationnellequoi", "vibrationnelle", "et", "cin\u00e9tique", "des", "mol\u00e9cules", "est", "nulleil", "ny", "a", "pas", "dann\u00e9e", "z\u00e9ro", "dans", "le", "calendrier", "gr\u00e9gorien", "en", "effet", "lusage", "du", "nombre", "en", "europe", "est", "post\u00e9rieur", "\u00e0", "la", "cr\u00e9ation", "de", "lanno", "domini", "par", "dionysius", "exiguus", "au", "vie", "si\u00e8cle", "cependant", "pour", "simplifier", "les", "calculs", "d\u00e9ph\u00e9m\u00e9rides", "les", "astronomes", "d\u00e9finissent", "une", "ann\u00e9e", "qui", "correspond", "\u00e0", "lann\u00e9e", "des", "historiens", "lan", "des", "astronomes", "correspondant", "\u00e0", "lan", "des", "historiens", "et", "ainsi", "de", "suite", "cest", "ainsi", "que", "le", "iiie", "mill\u00e9naire", "et", "le", "xxie", "si\u00e8cle", "ont", "commenc\u00e9", "le", "er", "janvier", "minuit", "peut", "se", "noter", "dans", "de", "nombreux", "langages", "de", "programmation", "tels", "le", "c", "ou", "le", "python", "l'indexation", "s'effectue", "\u00e0", "partir", "de", "en", "et", "non", "de", "la", "raison", "en", "est", "que", "la", "num\u00e9rotation", "d\u00e9l\u00e9ments", "stock\u00e9s", "de", "fa\u00e7on", "continue", "dans", "une", "zone", "de", "stockage", "disque", "m\u00e9moire", "etc", "se", "fait", "par", "d\u00e9calage", "par", "rapport", "\u00e0", "une", "adresse", "de", "d\u00e9but", "le", "premier", "\u00e9l\u00e9ment", "est", "celui", "au", "d\u00e9but", "de", "la", "zone", "+", "le", "second", "\u00e9l\u00e9ment", "est", "le", "suivant", "+", "etc", "l'indexation", "\u00e0", "partir", "de", "encore", "utilis\u00e9e", "par", "certains", "logiciels", "comme", "matlab", "est", "la", "source", "de", "nombreuses", "erreurs", "de", "programmation", "le", "z\u00e9ro", "comme", "notation", "des", "bases", "dans", "la", "base", "dix", "que", "lon", "utilise", "le", "chiffre", "le", "plus", "\u00e0", "droite", "indique", "les", "unit\u00e9s", "le", "deuxi\u00e8me", "chiffre", "indique", "les", "dizaines", "le", "troisi\u00e8me", "les", "centaines", "le", "quatri\u00e8me", "les", "milliers", "le", "z\u00e9ro", "joue", "donc", "un", "r\u00f4le", "particulier", "dans", "le", "syst\u00e8me", "arithm\u00e9tique", "positionnel", "quel", "quil", "soit", "du", "reste", "rappelons", "que", "lusage", "de", "la", "base", "en", "provenance", "de", "linde", "sest", "impos\u00e9", "en", "france", "par", "rapport", "\u00e0", "dautres", "bases", "par", "exemple", "et", "qui", "\u00e9taient", "utilis\u00e9es", "dans", "certaines", "civilisations", "le", "syst\u00e8me", "vic\u00e9simal", "ayant", "laiss\u00e9", "des", "traces", "dans", "la", "langue", "fran\u00e7aise", "et", "le", "syst\u00e8me", "duod\u00e9cimal", "des", "modes", "de", "calcul", "chez", "les", "britanniques", "lorsquil", "y", "a", "des", "unit\u00e9s", "r\u00e9siduelles", "par", "exemple", "dans", "trentedeux", "le", "chiffre", "des", "unit\u00e9s", "permet", "de", "comprendre", "que", "lautre", "chiffre", "indique", "les", "dizaines", "si", "lon", "a", "un", "nombre", "entier", "de", "dizaines", "par", "exemple", "trois", "dizaines", "trente", "il", "ny", "a", "pas", "dunit\u00e9", "r\u00e9siduelle", "il", "faut", "donc", "un", "caract\u00e8re", "qui", "permette", "de", "marquer", "que", "le", "correspond", "aux", "dizaines", "et", "ce", "caract\u00e8re", "est", "le", "cest", "ainsi", "que", "lon", "comprend", "que", "signifie", "trois", "dizaines", "on", "aurait", "pu", "utiliser", "nimporte", "quel", "autre", "caract\u00e8re", "par", "exemple", "un", "point", "ainsi", "deuxcent", "trois", "se", "noterait", "lutilisation", "dun", "caract\u00e8re", "bouchetrou", "remonte", "\u00e0", "la", "num\u00e9ration", "babylonienne", "comme", "indiqu\u00e9", "cidessus", "mais", "il", "ne", "sagit", "pas", "du", "concept", "d", "absence", "de", "quantit\u00e9", "il", "sagit", "juste", "dune", "commodit\u00e9", "de", "notation", "dans", "la", "num\u00e9ration", "romaine", "cet", "artifice", "nest", "pas", "utile", "puisque", "les", "unit\u00e9s", "i", "v", "les", "dizaines", "x", "l", "les", "centaines", "c", "d", "et", "les", "milliers", "m", "sont", "not\u00e9s", "avec", "des", "caract\u00e8res", "diff\u00e9rents", "en", "contrepartie", "la", "notation", "de", "nombres", "sup\u00e9rieurs", "\u00e0", "devient", "probl\u00e9matique", "et", "les", "reconnaissances", "de", "structures", "pour", "le", "calcul", "mental", "rapide", "bien", "plus", "p\u00e9nibles", "le", "z\u00e9ro", "comme", "absence", "de", "quantit\u00e9", "le", "fait", "dexprimer", "labsence", "de", "quantit\u00e9", "par", "un", "nombre", "nest", "pas", "une", "\u00e9vidence", "en", "soi", "labsence", "dun", "objet", "sexprime", "par", "la", "phrase", "il", "ny", "en", "a", "pas", "ou", "plus", "les", "nombres", "sont", "d\u00e9j\u00e0", "une", "abstraction", "on", "ne", "sint\u00e9resse", "pas", "\u00e0", "la", "qualit\u00e9", "dun", "objet", "mais", "juste", "\u00e0", "sa", "quantit\u00e9", "la", "d\u00e9nombrabilit\u00e9", "le", "fait", "que", "des", "objets", "soient", "similaires", "mais", "distincts", "avec", "le", "z\u00e9ro", "on", "va", "jusqu\u00e0", "nier", "la", "quantit\u00e9", "lorsque", "lon", "additionne", "ou", "multiplie", "deux", "nombres", "on", "a", "derri\u00e8re", "limage", "de", "regrouper", "deux", "tas", "dobjets", "semblables", "deux", "troupeaux", "cette", "image", "ne", "tient", "plus", "lorsque", "lon", "manipule", "le", "z\u00e9ro", "linvention", "du", "z\u00e9ro", "a", "permis", "linvention", "des", "nombres", "n\u00e9gatifs", "propri\u00e9t\u00e9s", "arithm\u00e9tiques", "et", "alg\u00e9briques", "z\u00e9ro", "est", "le", "premier", "nombre", "entier", "naturel", "dans", "l'ordre", "usuel", "il", "est", "divisible", "par", "tout", "autre", "entier", "relatif", "pour", "tout", "nombre", "r\u00e9el", "ou", "complexe", "a", "{displaystyle", "a}", "a", "+", "+", "a", "a", "est", "\u00e9l\u00e9ment", "neutre", "pour", "laddition", "a", "\u00d7", "\u00d7", "a", "'", "est", "\u00e9l\u00e9ment", "absorbant", "pour", "la", "multiplication", "si", "a", "alors", "a", "est", "consid\u00e9r\u00e9", "tant\u00f4t", "comme", "\u00e9gal", "\u00e0", "en", "alg\u00e8bre", "et", "en", "th\u00e9orie", "des", "ensembles", "tant\u00f4t", "comme", "ind\u00e9fini", "pour", "l'\u00e9valuation", "des", "limites", "en", "analyse", "cest", "une", "forme", "ind\u00e9termin\u00e9e", "du", "calcul", "des", "limites", "la", "factorielle", "de", "est", "\u00e9gale", "\u00e0", "a", "+", "a", "a", "est", "non", "d\u00e9fini", "voir", "article", "division", "par", "z\u00e9ro", "non", "d\u00e9fini", "en", "remarquant", "toutefois", "que", "le", "calcul", "dxdy", "lorsque", "les", "deux", "valeurs", "tendent", "vers", "z\u00e9ro", "est", "la", "base", "du", "calcul", "diff\u00e9rentiel", "pour", "tout", "entier", "n", ">", "la", "racine", "ni\u00e8me", "de", "est", "\u00e9gale", "\u00e0", "z\u00e9ro", "est", "le", "seul", "nombre", "qui", "est", "\u00e0", "la", "fois", "r\u00e9el", "positif", "n\u00e9gatif", "et", "imaginaire", "pur", "usage", "\u00e9tendu", "de", "z\u00e9ro", "en", "math\u00e9matiques", "z\u00e9ro", "est", "l\u00e9l\u00e9ment", "neutre", "dans", "un", "groupe", "ab\u00e9lien", "muni", "de", "la", "loi", "+", "ou", "l\u00e9l\u00e9ment", "neutre", "pour", "laddition", "dans", "un", "anneau", "un", "z\u00e9ro", "dune", "fonction", "est", "un", "point", "dans", "le", "domaine", "de", "d\u00e9finition", "de", "la", "fonction", "dont", "limage", "par", "la", "fonction", "est", "z\u00e9ro", "aussi", "appel\u00e9", "racine", "surtout", "dans", "le", "cas", "dune", "fonction", "polynomiale", "voir", "z\u00e9ro", "analyse", "complexe", "en", "g\u00e9om\u00e9trie", "la", "dimension", "dun", "point", "est", "en", "topologie", "la", "dimension", "topologique", "de", "lensemble", "de", "cantor", "est", "quoiquil", "ait", "une", "dimension", "de", "hausdorff", "non", "nulle", "en", "g\u00e9om\u00e9trie", "analytique", "a", "pour", "nom", "lorigine", "not\u00e9e", "aussi", "o", "un", "cas", "o\u00f9", "lambigu\u00eft\u00e9", "est", "b\u00e9nigne", "le", "concept", "de", "presque", "impossible", "en", "probabilit\u00e9", "une", "fonction", "nulle", "est", "une", "fonction", "qui", "ne", "prend", "que", "la", "valeur", "un", "morphisme", "nul", "est", "une", "fonction", "nulle", "particuli\u00e8re", "une", "fonction", "nulle", "est", "l\u00e9l\u00e9ment", "neutre", "dans", "un", "groupe", "additif", "de", "fonctions", "z\u00e9ro", "est", "lune", "des", "trois", "valeurs", "prises", "par", "la", "fonction", "de", "m\u00f6bius", "appliqu\u00e9e", "\u00e0", "un", "entier", "x", "ou", "xy", "la", "fonction", "de", "m\u00f6bius", "retournera", "z\u00e9ro", "cest", "un", "nombre", "de", "pell", "notes", "et", "r\u00e9f\u00e9rences", "voir", "aussi", "articles", "connexes", "axiomes", "de", "peano", "chiffres", "arabes", "syst\u00e8me", "de", "num\u00e9ration", "indoarabe", "lokavibh\u00e2ga", "syst\u00e8me", "d\u00e9cimal", "sans", "z\u00e9ro", "th\u00e9or\u00e8me", "des", "z\u00e9ros", "de", "hilbert", "z\u00e9ro", "barr\u00e9", "bibliographie", "georges", "ifrah", "histoire", "universelle", "des", "chiffres", "lintelligence", "des", "hommes", "racont\u00e9e", "par", "les", "nombres", "et", "le", "calcul", "robert", "laffont", "collection", "bouquins", "isbn", "tome", "pages", "tome", "pages", "janvier", "illustrations", "en", "couleur", "charles", "seife", "z\u00e9ro", "la", "biographie", "dune", "id\u00e9e", "dangereuse", "paris", "hachette", "isbn", "radiographie", "z\u00e9ro", "dans", "l'ombre", "des", "nombres", "eur\u00eaka", "!", "france", "culture", "aout", "vid\u00e9ographie", "vid\u00e9o", "la", "longue", "histoire", "du", "z\u00e9ro", "sur", "futura", "sciences", "arithm\u00e9tique", "et", "th\u00e9orie", "des", "nombres"]